<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Latin Commentary on Aeschylus Seven Against Thebes</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>TEI version created from plain text and verified against aesch.seven.dind2.xml.</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>Original commentary text provided by the user. Reference play text from aesch.seven.dind2.xml.</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="commentary" n="1">
<head>SEPTEM AD THEBAS.</head>
<p>
<lem><bibl n="Aesch. Seven 12">V. 12.</bibl> <quote xml:lang="grc">ὥραν τ᾽ ἔχονθ᾽ ἕκαστον ᾧ ᾽στι συμπρεπές</quote></lem>] Hic
versus in codice Mediceo legitur sic fere scriptus a prima manu,
<foreign xml:lang="grc">ὥραν τ᾽ <sic>ἔχωνθ᾽</sic> <sic>ἕκαστοσ</sic> <sic>ὥστισ</sic> συμπρεπές</foreign>. <foreign xml:lang="grc">ὥραν</foreign> ab manu
διορθωτοῦ in <foreign xml:lang="grc">ὤραν</foreign> mutatum cum spiritu leni. Literam ν pro-
ximumque <foreign xml:lang="grc">t᾽</foreign> manus recentior scripsit, fortasse literas prope
evanidas resuscitans, ut saepe factum in codicibus antiquis,
quorum interdum paginae integrae hoc modo instauratae sunt:
nisi fortasse primo scriptum fuit <foreign xml:lang="grc">ὥραν ἔχων θ᾽ ἕκαστος</foreign>, quod
tamen non convenit accusativis qui praecedunt. Εx <foreign xml:lang="grc"><sic>ἔχωνθ᾽</sic></foreign>
factum est <foreign xml:lang="grc">ἔχονθ᾽</foreign>, litera <foreign xml:lang="grc">ω</foreign> radendo in <foreign xml:lang="grc">ο</foreign> conversa. <foreign xml:lang="grc"><sic>ἕκαστοσ</sic></foreign> ab
recentissima demum manu in <foreign xml:lang="grc">ἕκαστον</foreign> est mutatum. Denique
vocabuli <foreign xml:lang="grc"><sic>ὥστισ</sic></foreign> litera ultima, orta ex <foreign xml:lang="grc">συμπρεπές</foreign>, quod sequi-
tur, erasa est: unde <foreign xml:lang="grc">ὥς τι</foreign> servatum in apographis plerisque,
in uno in <foreign xml:lang="grc">ὥστε</foreign> mutatum, quod editoribus non paucis fraudi
fuit, non animadvertentibus antiquam scripturam ΩϹΤΙ vel
ΩΙϹΤΙ imprudenter pro <foreign xml:lang="grc">ὥς τι</foreign> esse acceptam, quum <foreign xml:lang="grc">ᾧ ᾽στι</foreign>
significaret. Totus autem versus non Aeschyli est, sed inter-
polatoris, qui quum duas tantum civium classes in praeceden-
tibus versibus memorari videret, alteram quae aetatem militarem
nondum attigit (<foreign xml:lang="grc">τὸν ἐλλείποντ᾽ ἔτι ἥβης ἀκμαίας</foreign>), alteram
quae excessit (<foreign xml:lang="grc">τὸν ἔξηβον χρόνῳ</foreign>), tertiam, quae inter has
media est, supplevit addito versu illo, in quo postrema verba
<foreign xml:lang="grc">ᾧ ᾽στι συμπρεπές</foreign> metri explendi caussa scripta sunt. Non co-
gitavit autem interpolator mediam illam civium classem, quae
eos omnes complectitur quos militari oportebat, propterea non
esse memoratam, quia iam exierant omnes ad urbem ab hostium
impetu defendendam. Adiectivi <foreign xml:lang="grc">συμπρεπής</foreign> unum praeter hoc
apud tragicos exemplum est <cit><bibl>Aeschyli Suppl. 458.</bibl> <quote xml:lang="grc">τάχ᾽ ἂν γυναικὶ <milestone unit="page" n="xxv"/>ταῦτα συμπρεπῆ πέλοι</quote></cit>, ubi convenientem significat.
Verbo <foreign xml:lang="grc">συμπρέπειν</foreign> raro antiquiores, saepe inferiorum temporum
scriptores usi sunt, adverbioque <foreign xml:lang="grc">συμπρεπόντως</foreign> locis non paucis <bibl>Sanctus Epiphanius, velut vol. 1. p. 1024c</bibl> et <foreign xml:lang="grc">συμπρέπον</foreign> <bibl>p.
938 c. 939b. 940 c. 942 a. 961 d. 970 c. 978 a. 980 c. 983b. 984 a.
986 a.</bibl> Aliam viam ingressus est grammaticus cuius ab manu
scholia codicis Medicei scripta sunt: qui ex <foreign xml:lang="grc">ὥραν</foreign> mutato ac-
centu <foreign xml:lang="grc">ὤραν</foreign> fecit, hac addita annotatione, qua utramque scri-
pturam explicuit, <quote xml:lang="grc"><corr sic="ωραν">ὤραν</corr> φροντίδα (adde ἢ) ἡλικίαν, ἵν᾽ ἡ ὁ
νοῦς οὕτως, ἕκαστον ὑμῶν ἔχοντα φροντίδα τῆς πόλεως· ἡ
ἕκαστον πρὸς τὴν ἡλικίαν βοηθεῖν τῇ πόλει ὡς πρέπον</quote>. Verum
etsi in bellis et veterum et recentiorum non raro factum est ut
instante periculo omnes omnium ordinum cives ad opem feren-
dam evocarentur, tamen neminem vidi qui cohortationem suam
tam debili amplificaret appendicula qualem Aeschylo affinxit
scholiasta, curam habentem quemque quem decet: quod Ae-
schylus, si quid huiusmodi addere voluisset, in quo per se nihil
foret quod quis reprehenderet, longe aliter dicturus erat. Itaque
non dubitandum quin totum illud de cura commentum errori
debeatur scholiastae, qui non perspexisset mentem verborum
interpolatoris, <foreign xml:lang="grc">ὥραν τ᾽ ἔχονθ᾽ ἕκαστον, ᾧ ᾽στι συμπρεπές</foreign>,
supra ab me expositam. Remoto igitur hoc additamento optime
procedit Aeschyli oratio, <quote xml:lang="grc">καὶ τὸν ἐλλείποντ᾽ ἔτι | ἥβης ἀκ-
μαίας καὶ τὸν ἔξηβον<ref target="n.xxv.a"/> χρόνῳ, | βλαστημὸν ἀλδαίνοντα σώμα-
τος πολὺν, | πόλει τ᾽ ἀρήγειν etc.</quote> nisi quod valde suspectum
est <foreign xml:lang="grc">πολύν</foreign>, quod si scripsit Aeschylus, Eteoclem paullo plus
postulantem fecit quam ab <foreign xml:lang="grc">ἐξήβοις χρόνῳ</foreign> aut postulari aut ex-
spectari poterat, qui denuo florere, i. e. reiuvenescere, potius
dicendi erant quam magnopere florere. Quod quum Aeschylum
vix fugere potuerit, non puto eum <foreign xml:lang="grc">πολύν</foreign> scripsisse, sed <foreign xml:lang="grc">πάλιν</foreign>,

<note type="footnote" n="n.xxv.a">
<p><lem><foreign xml:lang="grc">ἔξηβον</foreign></lem>] <bibl n="Aesch. Seven 11">Ad hunc locum</bibl> spectat <cit><bibl>Phrynichi notatio in Bek-
keri Anecd. p. 37, 17.</bibl> <quote xml:lang="grc">Ἔξηβον: τοῦτο καινόν. καθωμιλημένον
τὸ ἔξωρον.</quote></cit> Recte hoc dixit Phrynichus: nam <foreign xml:lang="grc">ἔξηβον</foreign> nusquam
alibi legitur. In <cit><bibl>gl. Hesychii</bibl> <quote xml:lang="grc">Ἔξηβος: ἔξω τῆς ἥβης. τριάκοντα
πέντε ἐτῶν</quote></cit> vereor ne verba <foreign xml:lang="grc">τριάκοντα πέντε ἐτῶν</foreign> non sint
scripta a primo glossae auctore, qui haud dubie ipse quoque
Aeschyli locum in mente habuit. Alia huiusmodi composita cum
<foreign xml:lang="grc">ἐξ</foreign>, ab usu communi non minus aliena, sunt <foreign xml:lang="grc">ἐκγενής</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ἔκτιμος</foreign> et
<foreign xml:lang="grc">ἐξόμιλος</foreign> apud Sophoclem.</p>
</note>

    <milestone unit="page" n="xxvi"/>
quo restituto homines reiuvenescentes cum plantis comparantur
<foreign xml:lang="grc">παλιμβλαστέσι</foreign>, quas <cit><bibl>Theophrastus dixit Hist. Plant. 3, 19, 2.</bibl></cit>
(ubi eodem quo apud Aeschylum errore libri, excepto optimo
Urbinate, omnes <foreign xml:lang="grc">πολυβλαστῆ</foreign>) et <bibl>4, 8,5</bibl>. Non melioris notae
illud esse <foreign xml:lang="grc">πολύς</foreign> videtur quod apud Aeschylum paullo ante
intulit interpolator <bibl n="Aesch. Seven 7">v. 7.</bibl> ubi in codice scriptum est <quote xml:lang="grc">Ετεοκλέης
ἂν εἶς κατὰ πτόλιν | ὑμνοῦθ᾽ ὑπ᾽ ἀστῶν φροιμίοις πολυρρό-
θοις</quote>, scripto inter <foreign xml:lang="grc">εἷς</foreign> et <foreign xml:lang="grc">κατὰ</foreign> supra versum sive ab eadem sive
ab alia manu antiqua <foreign xml:lang="grc">πολύς</foreign>, vocabulum valde supervacaneum,
quum sequatur <foreign xml:lang="grc">πολυρρόθοις</foreign>, quod in <foreign xml:lang="grc">παλιρρόθοις</foreign> mutari vo-
lebat Valckenarius, aliter fortasse iudicaturus, si scripturam
codicis cognitam habuisset, etsi huic indicio soli non multum
tribuendum foret, nisi <foreign xml:lang="grc">πολύς</foreign> per se ipsum suspectum esset.
Nam Aeschylus haud dubie scripserat, <quote xml:lang="grc">Ἐτεοκλέης ἂν πᾶσαν εἷς
κατὰ πτόλιν</quote>, – usitata inter <foreign xml:lang="grc">εἷς</foreign> et <foreign xml:lang="grc">πᾶς</foreign> antithesi ut in
<cit><bibl>Agam. 1106.</bibl> dixit <quote xml:lang="grc">πᾶσα γὰρ πόλις βοᾷ</quote></cit>, et <cit><bibl>Horatius ab Paleio
comparatus Sat. 2, 1, 46.</bibl> <quote>Flebit et insignis tota cantabitur
urbe</quote></cit>. Origo autem erroris fortasse inde repetenda quod <foreign xml:lang="grc">πᾶσαν</foreign>
aut in margine scriptum exciderat aut post <foreign xml:lang="grc">εἷς</foreign> positum, quae
usitatior verborum collocatio est, metri caussa corrigendum
videbatur. Cuiusmodi interpolatione affectus est <bibl n="Aesch. Seven 21">versus 21.</bibl> ubi
in codice legitur, <quote xml:lang="grc">ἐθρέψατ᾽ οἰκιστῆρας ἀσπιδηφόρους | πι-
στοὺς, ὅπως γένοισθε πρὸς χρέος τόδε</quote>, quod pro <quote xml:lang="grc">ὅπως γένοι-
σθε πιστοὶ πρὸς χρέος τόδε</quote> dictum esse creditur per attractio-
nem quandam, cuius figurae usus etsi late patet, tamen nullum
exemplum vidi quod huic Aeschyleo omni ex parte simile esset,
nec rationem reddiderunt interpretes quid Aeschylum movere
potuerit ut versum faceret ex tribus partibus aequalibus com-
positum, quod tragici vitare potius quam dedita opera quae-
rere solent,
<quote xml:lang="grc">πιστοὺς, ὅπως | γένοισθε πρὸς | χρέος τόδε,</quote>
quum in promptu esset et sententia aptissima et numeris opti-
mis scribere,
<quote xml:lang="grc">ὅπως γένοισθε πρὸς χρέος πιστοὶ τόδε.</quote>
Hoc igitur restitui. <foreign xml:lang="grc">πιστοὶ</foreign> quum aut in textu omissum in mar-

<note type="footnote" n="n.xxvi.b">
<p>Sic vocabula casu omissa supra versum scripta habet
codex apud <bibl>Sophoclem <foreign xml:lang="grc">μαστήρ</foreign> Trach. 733. <foreign xml:lang="grc">Ἅιδου</foreign> 1161. <foreign xml:lang="grc">ἄτρα-
κτος</foreign> Phil 290. <foreign xml:lang="grc">μέν</foreign> 1278.</bibl>
</p>
</note>

gine positum esset, aut metro corrupto sive post <foreign xml:lang="grc">γένοισθε</foreign>
sive post <foreign xml:lang="grc">τόδε</foreign> collocatum, corrector aliquis vulgatam effinxit
scripturam <foreign xml:lang="grc">πιστοὺς, ὅπως γένοισθε πρὸς χρέος τόδε</foreign>. Ceterum
similiter loquitur <cit><bibl>Aeschylus Eumen. 670.</bibl> <quote xml:lang="grc">καὶ τόνδ᾽ ἔπεμψα
σῶν δόμων ἐφέστιον, | ὅπως γένοιτο πιστὸς ἐς τὸ πᾶν
χρόνου</quote></cit>.
</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>