<tei>
<text>
<body>

<app>
<p n="DramatisPersonae"><lem>NA</lem>: In dissertatione altera de choro Eumenidum Aeschyli p. IX. dixi, quum Olympiadis LXXV. anno secundo Aetna arserit, recente illius incendii memoria scriptum videri Prometheum propter vaticinium ea de re Promethei. Negavit ita esse Ernestus Schneiderus in indice lectionum hibernarum universitatis Vratislaviensis anni MDCCCXXIII. duabus de caussis, quarum alteram, in ipsa fabulae indole positam, quod longiorem disputationem postularet, silentio praeteriens, de sola altera breviter exposuit. Illa prior quae sit fateor me divinare non posse. Alteram autem video bis perperam conclusa ratione contineri. Primo enim, quoniam Sophocles primus tres actores in scenam produxerit, certissimum esse censet, qua in fabula Aeschyli tres in scenam actores prodierint, eam post Olympiadis LXXVII. annum tertium, quo anno primum fabulas docuerit Sophocles, esse editam. Profecto: at quo auctore ostendet Sophoclem statim in prima fabularum commissione tribus usum esse actoribus? Itaque incertum manet, an etiam post Ol1. LXXVII. 3. aliquot et Aeschyli et Sophoclis tragoediae duos tantum actores habuerint. Gravior est alter error. Nam in Prometheo statim in prima scena tres produci actores ait, qui Robur, Vulcanum, Prometheum agant: falli enim, si quis Prometheum personae loco numerandum neget: quid esse enim agere, si hoc non sit, acerbissimos cruciatus sine ulla doloris significatione perferre, neque amici et cognati misericordia aut inimici et servi contumelia frangi? At facile apparebit Promethei personam non ab actore aliquo agi potuisse, sed, quod etiam Welckerum in Trilogia coniecisse video, simulacrum, quod Promethei speciem haberet, in rupibus constitutum fuisse. Primum enim qui homo pedibus, manibus, lateribus ad saxa alligatus non solum immotus stare per totam fabulam, sed etiam vocem integram et vigentem conservare potuisset? Deinde ipsa species Promethei, qui vix aliter quam maxima parte corporis nudus conspici potuit, in vero homine cothurnis ceteroque ornatu carente exigua planeque indigna Titane visa esset spectatoribus. Porro, quod vel solum actori removendo satis est, cuneus per medium pectus adactus, cuius etiam in Soluto Prometheo mentio facta est, simulacrum poscit. Denique ipsum in prima scena silentium Promethei, etsi convenientissimum eius ingenio est, tamen caussam habet etiam necessitatem. Nam ubi exierunt Vulcanus et Robur, tum demum qui alterum eorum egerat histrio post simulacrum Promethei latens verba recitabat Promethei, atque ita per totam fabulam, altero actore deinceps Oceani, Ius, Mercurii partes agente. Ceterum sapienter Aeschylus non Vulcanum, sed Robur exordiri fabulam voluit. Nam prius saevitia Iovis ostendenda erat quam miseratio eius in quem saeviretur.. Convenitque id egregie moribus personarum, quum Robur lubens et gaudens alacrem se praebet ad opus, tristis autem Vulcanus est invitusque perficit mandata. Eo aptior ad excitandam in animis spectatorum misericordiam est quae deinde sequitur Vulcani plena doloris amicitiaeque oratio. Index personarum in M. hic est, κράτος καὶ βία: ἥφαιστος: χορὸς ὠκεανίδων: προμηθεύς: ὠκεανός: γῆς ἡρακλῆς: ἑρμῆς: ἰὼ ἐνάχου. Eodem modo Lips. Aug. nisi quod ήρακλῆς omittunt et ἰὼ ἡ ἰνάχου habent. Κράτος καὶ βία. ἥφαιστος. χορὸς ὠκεανίδων νυμφῶν. προμηθεύς. ὠκεανός. ἑρμῆς. Ἡρακλῆς. ἰὼ ἐνάχου Rob. Κράτος καὶ βία. ὕφαιστος. χορὸς ὠκεανίδων. προμηθεύς. ὠκεανός. ἑρμῆς, ἐπ G. <quote xml:lang="grc">Tὸ κράτος καὶ βία προλογίζει</quote> addunt Lips. Aug. Dubitatum est, an <quote xml:lang="grc">Γῆ</quote> et <quote xml:lang="grc">Ἡρακλῆς</quote> propterea adscripti fuerint, quia hae personae in Soluto Prometheo prodierint: in quo de Hercule res certa est, de Terra valde dubia. Dictum est de his in dissertatione de Prometheo soluto Opusc. IV. p. 256.</p>
<p n="1-6"><lem>NA</lem>: affert scholiastes Aristophanis ad Ran. 826. et inde Suidas in v. ἐριβρεμέτας.</p>
<p n="1"><lem>NA</lem>: Primam fabulae scenam imitatus est Lucianus initio dialogi cui Prometheo nomen fecit, eiusque dialogi in fine alios huius fabulae locos respexit.</p>
<p n="2"><lem xml:lang="grc">Σκύθην ἐς οἶμον</lem>: Stephanus Byz. in v. Σκύθαι affert <quote xml:lang="grc">Σκύθην ἐς οἶμον</quote>, quorum verborum Eustathius quoque mentionem facit ad Homerum p. 775, 1. 1339, 8. et ad Dionysii v. 69.</p>
<p n="2"><lem xml:lang="grc">ἄβροτον εἰς ἐρημίαν</lem>: Libri omnes cum editionibus et codice E. Suidae in v. ἐριβρεμέτας praebent <quote xml:lang="grc">ἄβατον εἰς ἐρημίαν</quote>, nisi quod M. Rob. <quote xml:lang="grc">ἄβατον τ εἰς ἐρημίαν</quote> habent. Sed ceteri codices Suidae <quote xml:lang="grc">ἄβροτον εἰς ἐρημίαν</quote>, quod Eduardus Maltby in Thesauro Morelliano adnotavit Porsonum ex Suida, Hesychio, Eustathio, scholiasta Homeri Villoisoniano et Favorino reddendum censuisse. Vide etiam Porsoniana Kiddii p. 208. Ex his testibus solus Suidas ex hoc loco Aeschyli sumpta esse haec verba ostendit. Hesychius <quote xml:lang="grc">ἄβροτον, ἀπάνθρωπον</quote>. Scholiastes Homeri ad Il. XIV. 78. et in Crameri Anecd. Paris. IV. p. 19, 11. <quote xml:lang="grc">καὶ Αἰσχύλος, ἄβροτον εἰς ἐρημίαν, δῆλον ἐν ᾗ φῶς οὐ γίνεται</quote>. Εustathius p. 968, 44. <quote xml:lang="grc">ἔστι δὲ ἀβρότη κατὰ μὲν τὸν κοινὸν ἐν ᾗ βροτὸς οὐ πρόεισιν· ὅθεν καὶ ἄβροτος φασὶν ἐρημία παρ' Αισχύλῳ</quote>. Non ergo ipse hoc legit in Prometheo: Favorinus <quote xml:lang="grc">ἔστι δὲ ἀβρότη κατὰ μὲν τὸν κοινὸν ἐν ᾗ βροτὸς οὐ πρόεισιν· Αἰσχύλος, ἄβροτον εἰς ἐρημίαν</quote>. Verum esse puto, quod dubitanter suspicabatur Buttmannus in Lexilogo I. p. 135. Aeschylo <quote xml:lang="grc">ἀβρότην νύκτα</quote> Homeri visam esse in qua homines non exirent. Vix enim quisquam ausus esset hoc significatu hoc vocabulum usurpare, nisi id Homerum fecisse ab ludi magistris fuisset acceptum. Similem errorem notabimus ad v. 64.</p>
<p n="3"><lem>NA</lem>: Respicit haec Eustathius p. 29, 14. 312, 16. 829, 56. Hesychius in v. ἐπιστολαί, Thomas M. p. 121, 6.</p>
<p n="3"><lem xml:lang="grc">μέλειν</lem>: <quote xml:lang="grc">μέλλειν</quote> G. Lips. aliique codices, idque ante rasuram erat in M.</p>
<p n="3"><lem xml:lang="grc">ἐπιστολὰς</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπιστολὰς</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἐπιτολὰς</quote> G. Lips. Aug. (sed hic corr.) et reliqui fere codices.</p>
<p n="4-5"><lem xml:lang="grc">λεωργὸν</lem>: Afferunt <quote xml:lang="grc">τόνδε πρὸς πέτραις ὑψηλοκρήμνοις τὸν λεωργὸν ὀχμάσαι</quote> Suidas et Favorinus in v. <quote xml:lang="grc">λεωργός</quote>. Respiciunt Etym. Μ. p. 563, 10. Hesychius in v. <quote xml:lang="grc">λεωργόν</quote>. Huius vocabuli, de quo multa congessit Barkerus ad Etym. M. p. 1100. seqq. perineptas explicationes excogitarunt grammatici, quarum una haec est, ut <quote xml:lang="grc">λέως</quote> pro <quote xml:lang="grc">τελέως</quote> dictum fuerit. Quid mihi videretur significavi ad Soph. Antig. 1261.</p>
<p n="6"><lem xml:lang="grc">ἀδαμαντίνων δεσμῶν ἐν ἀρρήκτοις πέδαις</lem>: Mirifice variant libri, fere <quote xml:lang="grc">ἀδαμαντίνοις πέδῃσιν ἀρρήκτοις πέτραις</quote> vel similia exhibentes. Illud est in G. nisi quod erasum <quote xml:lang="grc">πέτραις</quote> et <quote xml:lang="grc">λέγω</quote> superscriptum. <quote xml:lang="grc">ἀδαμαντίναις</quote> (<quote xml:lang="grc">ἀδαμαντίνοις</quote> Lips.) <quote xml:lang="grc">πέδαισιν ἐν ἀρρηκτοις πέτραις</quote> Lips. Aug. <quote xml:lang="grc">αδαμαντίναις πέδησιν ἐν ἀρρήκτοις πέτραις</quote> Μ. Recte vero Canterus reposuit scripturam scholiastae Aristophanis ad Ran. 826. et Suidae in v. ἐπιβρεμέτας.</p>
<p n="7"><lem>NA</lem>: Respexerunt Eustathius p. 748, 46. 1597, 62. Tzetzes ad Hesiodi O. et D. 60.</p>
<p n="8"><lem xml:lang="grc">ὤπασεν</lem>: <quote xml:lang="grc">ώπασε</quote> G. Lips.</p>
<p n="8"><lem xml:lang="grc">τοιᾶςδέ τοι</lem>: <quote xml:lang="grc">τοις δέ τοι</quote> G.</p>
<p n="12"><lem xml:lang="grc">Κράτος Βία τε</lem>: Κράτος et Βία, Stygis et Pallantis proles, ex Hesiodi Theog. 385. seqq. sumpta. Ex Aeschylo sumpsit Callimachus, in cuius h. Iov. 67. Jovi ministri assident.</p>
<p n="12"><lem xml:lang="grc">σφῷν</lem>: <quote xml:lang="grc">σφωϊν</quote> M. Lips. <quote xml:lang="grc">σφῶν</quote> G. <quote xml:lang="grc">σφῶν</quote> Brunckius.</p>
<p n="13"><lem xml:lang="grc">κοὐδὲν ἐμποδὼν ἔτι</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">κοὐδὲν ἐμποδὼν</quote> (<quote xml:lang="grc">ἐμποδῶν</quote> Μ.) <quote xml:lang="grc">ἔτι</quote>, praeter G. in quo est <quote xml:lang="grc">κοὐδὲν ἐμποδὼν μάτην ἔτι</quote>, et Paris. C. in quo <quote xml:lang="grc">κοὐδὲν ἐμποδὼν μάτην</quote>, superscripto <quote xml:lang="grc">ἔτι</quote>. Pro <quote xml:lang="grc">ἔτι</quote>, si Fachsium p. 68. recte interpretor, in Paris. B. est <quote xml:lang="grc">ἐνί</quote>. In scholiastarum interpretationibus nullum voculae <quote xml:lang="grc">ἔτι</quote> vestigium, quorum qui scripsit <quote xml:lang="grc">ἐμπόδιον ἐν τούτῳ, ἐν τῷ πληρωθῆναι</quote>, videtur <quote xml:lang="grc">ἐνί</quote> legisse. Rectius in M. <quote xml:lang="grc">καὶ οὐδὲν ἐμποδὼν ἐστι τοῦ γενέσθαι</quote>, et in Lips. <quote xml:lang="grc">καὶ ἐμπόδιον τοῦ πληρωθῆναι</quote>. Hinc nescio an scripserit Aeschylus <quote xml:lang="grc">κοὐδὲν ἐμποδὼν ἄνῃ</quote>. Sic etiam v. 72. in codice uno Vindobonensium <quote xml:lang="grc">ἔτι</quote> pro <quote xml:lang="grc">ἄγαν</quote> positum est.</p>
<p n="15"><lem xml:lang="grc">πρὸς δυςχειμέρῳ</lem>: <quote xml:lang="grc">πρὸς τῆι δυσχειμέρωι</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">πρὸς τῇ δυσχειμέρῳ</quote> Rob.</p>
<p n="16"><lem>NA</lem>: Hic versus omissus in Lips. in Aug. autem ab recentiore manu in margine additus. Eo in codice est <quote xml:lang="grc">μή</quote> pro <quote xml:lang="grc">μοι</quote>, <quote xml:lang="grc">ει τόλμης</quote>, superscripto <quote xml:lang="grc">α</quote>.</p>
<p n="16"><lem xml:lang="grc">σχεθεῖν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">σχέθειν</quote>. Elmsleius <quote xml:lang="grc">σχεθεῖν</quote>.</p>
<p n="17"><lem xml:lang="grc">ἐξωριάζειν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἐξωριάζειν</quote>, quod verbum alibi non inventum Porsono auctore quidam cum <quote xml:lang="grc">εὐωριάζειν</quote> commutarunt. Photius <quote xml:lang="grc">εὐωριάζειν, ἀφροντιστεῖν, κατὰ ἀντίφρασιν· ὥρα γὰρ ἡ φροντίς</quote>. Hesychius <quote xml:lang="grc">εὐωριάζειν, ὀλιγωρεῖν, μὴ ἔχειν φροντίδα, παρακούειν</quote>. Idem <quote xml:lang="grc">εὔωρος γάμος· Σοφοκλῆς Ἔριδι· ὥριος ἢ ὀλίγωρος. οὕτω γὰρ λέγουσι κατ' ἀντίφρασιν, ὡς ὁ αὐτὸς ἐν Σκυρίαις χρῆται τῷ εὐωριάζειν</quote>. Valde probabilis sane coniectura, sed tamen ut non vincat falsum esse <quote xml:lang="grc">ἐξωριάζειν</quote>, quod doctiores Aeschyli scholiastarum ita interpretantur, <quote xml:lang="grc">ἔξω ὥρας καὶ φροντίδος ποιεῖσθαι, ἔξω ὥρας τιθέναι καὶ ἀφροντιστεῖν, ἔξω φροντίδος ποιεῖν, ἀπορρίπτειν</quote>.</p>
<p n="18"><lem xml:lang="grc">αἰπυμῆτα</lem>: <quote xml:lang="grc">αἰπομήτα</quote> G. Mira vis est huius allocutionis, quae paucissimis, sed aptissimis verbis simul et iustam esse Promethei caussam honorifica compellatione declarat et lenissima cum reprehensione laudat animi magnitudinem.</p>
<p n="19"><lem xml:lang="grc">ἄκοντά σ' ἄκων</lem>: <quote xml:lang="grc">ἄκοντ᾽ ἄκων σε</quote> G. aliique nonnulli codices et Rob. Sed in G. prima manus iustum ordinem restituit.</p>
<p n="19"><lem xml:lang="grc">χαλκεύμασιν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">χαλκεύμασι</quote>.</p>
<p n="20"><lem xml:lang="grc">προςπασσαλεύσω</lem>: <quote xml:lang="grc">προσπαταλεύσω</quote> G. <quote xml:lang="grc">προσπασαλεύσω</quote> Lips.</p>
<p n="20"><lem xml:lang="grc">πάγῳ</lem>: <quote xml:lang="grc">τόπωι</quote> pro <quote xml:lang="grc">πάγῳ</quote> M. Rob.</p>
<p n="21"><lem xml:lang="grc">βροτῶν</lem>: G. et multi alii codices <quote xml:lang="grc">θεῶν</quote>. Quod etsi habet quo defendi possit, tamen <quote xml:lang="grc">τῷδ᾽ ἀπανθρώπῳ πάγῳ</quote> ostendit verum esse <quote xml:lang="grc">βροτῶν</quote>, quod M. Lips. Aug. habent.</p>
<p n="21"><lem xml:lang="grc">μορφὴν βροτῶν</lem>: <quote xml:lang="grc">μορφὴν βρωτῶν</quote> Αld. <quote xml:lang="grc">βροτῶν μορφὴν</quote> Rob. Eximia arte cumulavit poeta infinitam mali magnitudinem. Ferreis vinculis ad saxa affixus vacuo hominibus in loco, neminis cuiusquam alloquio aut adspectu fruens, interdiu solis flamma tostus, noctu ex pruinis tremens, ab die levamen nocturni mali, diurni ab nocte expetens, semper dolore doloris alius vicario cruciatus, nullum habiturus liberatorem, eodem immobilis statu, somni expers, numquam fessa stando flexurus genua haeret in rupibus ille qui genus humanum affecit beneficiis.</p>
<p n="22"><lem xml:lang="grc">σταθευτὸς</lem>: Memorant schol. Wassenbergh. ad Il. I. 47. ubi male scriptum est <quote xml:lang="grc">ηλίου φοιβοῦ φλογί</quote>, Eustathius p. 38, 3. 40, 36. 1266, 46. 1446, 32. Thomas M. p. 333, 29. Hesychius <quote xml:lang="grc">σταθευτός, πεφλογισμένος ἠρέμα</quote>.</p>
<p n="22"><lem xml:lang="grc">φοίβῃ</lem>: <quote xml:lang="grc">φοιβή</quote> M. a pr. manu.</p>
<p n="23"><lem xml:lang="grc">χροιᾶς</lem>: <quote xml:lang="grc">χροιᾶς δ'</quote> Lips. Aug.</p>
<p n="24"><lem xml:lang="grc">ποικιλείμων</lem>: <quote xml:lang="grc">ποικοιλείμων</quote> G. Tangitur <quote xml:lang="grc">ποικιλείμων</quote> ab Eustathio p. 814, 23.</p>
<p n="26"><lem xml:lang="grc">ἀεὶ</lem>: <quote xml:lang="grc">αἰεὶ</quote> G.</p>
<p n="27"><lem xml:lang="grc">λωφήσων</lem>: Thomas M. p. 226, 12. <quote xml:lang="grc">λοφήσων</quote> G. Rob.</p>
<p n="28"><lem xml:lang="grc">ἐπηύρω</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπηύρω</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἀπηύρω</quote> G. Lips. Aug. Eustathius p. 675, 49. schol. ad II. VII. 190. in Crameri Anecd. Paris. III. p. 226, 31. Defendit <quote xml:lang="grc">ἀπηύρω</quote> Abreschius in Misc. Obs. VIII. p. 341. Elmsleius veram scripturam <quote xml:lang="grc">ἐπηύρου</quote> esse putabat, quod altera <quote xml:lang="grc">forma</quote> Attici non videantur usi esse. Aeschylum tamen ego hoc loco credam <quote xml:lang="grc">ἐπηύρω</quote> scripsisse, ne quater vocabula in <quote xml:lang="grc">ου</quote> terminarentur.</p>
<p n="32"><lem>NA</lem>: Cram. Anecd. Paris. IV. p. 14, 4.</p>
<p n="34"><lem xml:lang="grc">φθέγξει</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">φθέγξηι</quote>.</p>
<p n="36"><lem xml:lang="grc">κατοικτίζεις</lem>: <quote xml:lang="grc">κατοικτίζῃ</quote> G. <quote xml:lang="grc">κατοικτίζη</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">κατοικτίζεις</quote> Lips. Aug.</p>
<p n="40"><lem xml:lang="grc">σύμφημ'</lem>: <quote xml:lang="grc">σύμφημι</quote> Lips. plene, ut si <quote xml:lang="grc">ἀνηκουστεῖν</quote> sequeretur. Ceteri libri <quote xml:lang="grc">σύμφημ</quote>.</p>
<p n="42"><lem xml:lang="grc">ἀεί γε δὴ</lem>: <quote xml:lang="grc">αἰεί τε δὴ νηλής</quote> Μ. cum aliis. <quote xml:lang="grc">αἰεί τοι νηλὴς</quote> G. <quote xml:lang="grc">αἰεί τοι δὴ νηλὴς</quote> Lips. Aug. <quote xml:lang="grc">αἰεί τι δὴ νηλής</quote> alii. <quote xml:lang="grc">αἰεί τει δὴ νηλὴς</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">γε</quote> praebuit Vind. 3. Porsono aliisque merito probatum.</p>
<p n="43"><lem xml:lang="grc">τόνδε</lem>: <quote xml:lang="grc">τῷδε</quote> M. a pr. manu,</p>
<p n="44"><lem>NA</lem>: Stobaeus LVIII. 6. Clemens Alex. Strom. V. p. 234. (399.) Theodoretus c. Graec. IV. p. 531. C. Georgides in Boissonadii Anecd. I. p. 85. apud quem <quote xml:lang="grc">τὰ</quote> pro <quote xml:lang="grc">τὸ</quote> legitur.</p>
<p n="45"><lem xml:lang="grc">χειρωναξία</lem>: <quote xml:lang="grc">χειρῶν ἀξία</quote> Lips. <quote xml:lang="grc">χειροναξία</quote> G. Phrynichus in Bekkeri Anecd. p. 72, 14. <quote xml:lang="grc">χειρωναξία· πολὺ μὲν τὸ χειρῶναξ, τὸ δ᾽ ἔργον οὐχ οὕτως, κἂν Αισχύλος δόκιμον ποιῇ τὴν φωνήν</quote>.</p>
<p n="48"><lem xml:lang="grc">ἔμπας</lem>: <quote xml:lang="grc">ἔμπης</quote> G.</p>
<p n="48"><lem xml:lang="grc">ὤφελεν</lem>: <quote xml:lang="grc">ὤφειλε</quote> G. Lips. Aug. <quote xml:lang="grc">ὤφελεν</quote> Μ.</p>
<p n="49"><lem xml:lang="grc">ἐπαχθῆ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἐπαχθές</quote>, quod quocumque modo explicetur, ineptam et ne recte quidem enuntiatam sententiam praebet, quia perfecto opus erat. Stanlei emendationem <quote xml:lang="grc">ἐπαχθῆ</quote> meo monitu recepit Blomfieldius. Coniecit hoc etiam Briggsius ad Theocr. I. 101.</p>
<p n="49"><lem xml:lang="grc">θεοῖσι</lem>: <quote xml:lang="grc">θεοῖς</quote> Lips. Aug.</p>
<p n="51"><lem xml:lang="grc">ἔγνωκα τοῖςδε</lem>: Interpungebatur <quote xml:lang="grc">ἔγνωκα, τοῖςδε κοὐδὲν ἀντειπεῖν ἔχω</quote>. Frustra haec alii defendere, alii corrigere conati sunt: de qua re accurate disputavit Mauricius Hauptius in Obs. crit. p. 57. Recte Bothius <quote xml:lang="grc">ἔγνωκα τοῖςδε</quote> coniunxit.</p>
<p n="52"><lem xml:lang="grc">ἐπείξει δεσμὰ τῷδε</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπείξηι τῶνδε</quote> (<quote xml:lang="grc">τῷδε</quote> G.) <quote xml:lang="grc">δεσμὰ</quote> Μ. G. et alii libri. <quote xml:lang="grc">ἐπείξῃ δεσμὰ τῷδε</quote> Lips. Aug. aliique. Haec melior verborum collocatio.</p>
<p n="53"><lem xml:lang="grc">ἐλινύοντα</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐλινύοντα</quote> M. G. <quote xml:lang="grc">ἐλιννύοντα</quote> Lips. Aug.</p>
<p n="54"><lem xml:lang="grc">ψάλια</lem>: <quote xml:lang="grc">ψάλια</quote> M. Lips. Aug. <quote xml:lang="grc">ψέλια</quote> G.</p>
<p n="55"><lem xml:lang="grc">νιν</lem>: Scholiastae <quote xml:lang="grc">νιν</quote> interpretantur et <quote xml:lang="grc">αὐτά</quote> et <quote xml:lang="grc">αὐτόν</quote>. Prior interpretatio vera videtur.</p>
<p n="59"><lem xml:lang="grc">πόρον</lem>: "<quote xml:lang="grc">πόρον</quote> Synes. Epist. 147. p. 288. A. sed <quote xml:lang="grc">πόρους</quote> Aristoph. Eq. 756. et schol. Marcellin. in Vit. Thuc. p. 2. 1. 9. Dionys. Halicarn, A. R. VII. 36. p. 1390. ed. Reisk." Haec adnotavit R. Porsonus, persuasitque Blomfieldio aliisque. Apud Aeschylum <quote xml:lang="grc">πόρον</quote> M. Lips. Aug. et plerique libri. <quote xml:lang="grc">τρόπων</quote> G. <quote xml:lang="grc">τρόπον</quote> Cant. 1. γρ. <quote xml:lang="grc">τρόπον</quote> Arund. <quote xml:lang="grc">πόρους</quote> nullus. Prudenter Scholefieldius vix satis vel caussae esse vel auctoritatis habere scholiastam Aristophanis et Marcellinum censuit, ut <quote xml:lang="grc">πόρους</quote> probaretur. Operae pretium est videre, quam leviter de testibus istis sit iudicatum. Solus scholiastes Aristophanis versum Aeschyli affert, habetque <quote xml:lang="grc">πόρους</quote>. At hic quam facili errore pluralem ponere potuerit, verba Aristophanis ostendunt, <quote xml:lang="grc">ποικίλος γὰρ ἀνὴρ κἀκ τῶν ἀμηχάνων πόρους εὐμηχάνους πορίζων</quote>. Aristophanem autem quo argumento, si Aeschyli versum in mente habuit, <quote xml:lang="grc">πόρους</quote> legisse iudicavit Porsonus, quum ille per metrum non potuerit <quote xml:lang="grc">πόρον</quote> ponere? Quid autem Marcelinus? De Thracibus et Dolopibus, <quote xml:lang="grc">καταφεύγουσιν ἐπὶ τὰ χρηστήρια, εἰδότες ὅτι μόνος ὁ θεὸς ἐξ ἀμηχάνων εὑρίσκει πόρους. θεῶν γὰρ ἰσχὺς καὶ κατ' Αισχύλον ὑπερτέρα</quote>. Vt hic Aeschyli versum respexerit, quid impedit credere eum memoriae errore <quote xml:lang="grc">πόρους</quote> scripsisse? Denique quid Dionysius ? <quote xml:lang="grc">δεινὸς ἀνὴρ τά τ' ἄλλα καὶ πόρους εὑρεῖν ἐν ἀπόροις</quote>. Non magis profecto hic de Aeschylo cogitavit quam multi ali qui similia saepe dixerunt: quorum satis magnum numerum congessit Blomfieldins. Huic quidem etiam in eo assentiri nequeo, quod in Callistrati Imag. I. p. 145, 24. <quote xml:lang="grc">πόρους</quote> scribi voluit, ubi rectissime legi <quote xml:lang="grc">ἀσθματος ἔνδειξιν, ἐγειρομένην οἴκοθεν ἐκ τῶν ἀμηχάνων πόρων</quote> apparet ex cap. 9. p. 157, 6. Nec defendendo apud Aeschylum plurali prodest quod pluralem in simili sententia posuit, <quote xml:lang="grc">δεινοὶ πλέκειν τοι μηχανὰς Αιγύπτιοι</quote> (fr. 351): nam id quivis fecisset. Nec respexit Aeschyli versum Plato, quum in Symposio p. 203. D. de Amore scripsit <quote xml:lang="grc">θηρευτής δεινός, ἀεί τινας πλέκων μηχανὰς καὶ πόριμος</quote>. Nec mirandum quod apud Alciphronem L. S. p. 30. nemo correxerit <quote xml:lang="grc">πόρους ἐξ ἀπόρων</quote>. Nam mirandum potius esset, si id fecisset quisquam. Etenim ibi homo, qui sua omnia <quote xml:lang="grc">ἄπορα</quote> esse dixit, uxori scribit invitatum se a piratis ad ineundam societatem esse: <quote xml:lang="grc">οὗτοί με κοινωνὸν ἐθέλουσι λαβεῖν τοῦ τολμήματος, πόρους ἐκ πόρων εὐμεγέθεις ὑπισχνούμενοι</quote>. Neque ulla caussa erat cur mallet in Aristarchi versibus apud Stobaeum LXII. 9. <quote xml:lang="grc">πόρους</quote> scribi, <quote xml:lang="grc">οὗτος γὰρ ὁ θεὸς καὶ τὸν ἀσθενῆ σθένειν τίθησι καὶ τὸν ἄπορον εὑρίσκειν πόρον</quote>. Denique si putavit Vrsinum ad Virgilii Eel. V. 1. <quote xml:lang="grc">πόρους</quote> in Aeschyli versu ex MSS. posuisse, quid prohibet credere versum ex scholiasta Aristophanis ab Vrsino esse adscriptum?</p>
<p n="60"><lem xml:lang="grc">ἄραρεν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἄφησεν</quote> legitur apud Ioannem Diaconum ad Hesiodi Scutum ν. 271.</p>
<p n="60"><lem xml:lang="grc">δυςεκλύτως</lem>: <quote xml:lang="grc">δυσεκβλήτως</quote> G. <quote xml:lang="grc">δυσεκλείτως</quote> ante correctionem Lips. <quote xml:lang="grc">δυσκωλύτως</quote> legitur in scholiis Baroccianis ad Soph. Εl. 147. <quote xml:lang="grc">δυςεκχύτως</quote> in Crameri Anecd. Par. IV. p. 262, 24.</p>
<p n="62"><lem xml:lang="grc">μάθῃ</lem>: <quote xml:lang="grc">μάθοι</quote> Lips. Aug.</p>
<p n="64-65"><lem>NA</lem>: Schol. Aristoph. Ran. 826. Suidas in v. ἐπιβρεμέτας. Sumpsit haee Aeschylus ex Hesiodi Theog. 521. <quote xml:lang="grc">δῆσε δ᾽ ἀλυκτοπέδῃσι Προμηθέα ποικιλόβουλον δεσμοῖς ἀργαλέοισι, μέσον διὰ κίον ἐλάσσας</quote>. Quae sic videtur interpretatus esse, ut cuneum per medium Prometheum putaverit adactum esse. Idque iteravit in Soluto Prometheo, ut ex his a Cicerone in Latinum sermonem translatis versibus cognoscitur, <quote xml:lang="la">hos ille cuneos fabrica crudeli inserens perrupit artus, qua miser sollertia transverberatus castrum hoc Furiarum incolo</quote>. At Hesiodus verba sua ita intelligi voluit, <quote xml:lang="grc">τὰ δεσμὰ διὰ μέσον κίονα ἐλάσσας</quote>, in media columna, ad quam alligatus fuerit Prometheus, affixas esse manicas. Sanguinis ex vulnere profluentis quod mentio non facta sit, Schützius hanc fuisse caussam putabat, quod secundum Homerum Il. V. 340. <quote xml:lang="grc">ἰχώρ</quote> diis pro sanguine esset. Mihi hic nihil caussae fuisse videtur, ut de sanguine aliquid adderetur. Nec tamen idcirco contenderim non esse sanguinem oculis spectatorum ostensum. Certe eius mentio facta est in Soluto Prometheo, ubi Prometheus dicebat <quote xml:lang="la">pinnala cauda nostrum adulans sanguinem</quote>.</p>
<p n="66"><lem xml:lang="grc">αἰαῖ</lem>: <quote xml:lang="grc">αι αι</quote> M. G. Lips. <quote xml:lang="grc">αῖ αῖ</quote> Aug. et edd. vett.</p>
<p n="66"><lem xml:lang="grc">σῶν ὑπὲρ στένω</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ὑπερστένω</quote>, nisi quod Paris. Ε. <quote xml:lang="grc">ὑπὲρ στέρνω</quote> habet. Bothius <quote xml:lang="grc">ὑπὲρ στένω</quote>, quod congruit cum sequentibus.</p>
<p n="67"><lem xml:lang="grc">σὺ δ᾽ αὖ</lem>: <quote xml:lang="grc">σὺ δ' οὖν</quote> Rob. et pauci libri.</p>
<p n="67"><lem xml:lang="grc">τῶν Διός τ' ἐχθρῶν</lem>: <quote xml:lang="grc">τὸν διός τ' ἐχθρὸν</quote> Lips. Aug.</p>
<p n="67"><lem xml:lang="grc">ὕπερ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἅπερ</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">ὑπερστένεις</quote>, omisso <quote xml:lang="grc">στένεις</quote> in principio sequentis versus, Lips. Aug.</p>
<p n="68"><lem>NA</lem>: Thomas M. p. 235, 6.</p>
<p n="68"><lem xml:lang="grc">οἰκτιεῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">οἰκτιῆς</quote> G.</p>
<p n="68"><lem>NA</lem>: <quote xml:lang="grc">σκόπει</quote> in fine versus addunt Lips. Aug. non G. Scilicet in M. in margine adscriptum <quote xml:lang="grc">λείπει σκόπει</quote>.</p>
<p n="69"><lem>NA</lem>: Signum interrogandi, quod repertum a se scribit Stephanus, habet in fine versus G. et ut videtur M. Recte fortasse.</p>
<p n="70"><lem xml:lang="grc">τῶνδε</lem>: <quote xml:lang="grc">τόνδε</quote> Μ. a pr. manu.</p>
<p n="71"><lem xml:lang="grc">μασχαλιστῆρας</lem>: <quote xml:lang="grc">πλευρὰς μασχαλίστρας</quote> G. Meminit ex hoc loco <quote xml:lang="grc">μασχαλιστῆρας</quote> Thomas M. p. 236, 11. Describit <quote xml:lang="grc">μασχαλιστῆρας</quote> Pollux I. 147.</p>
<p n="72"><lem xml:lang="grc">ἐγκέλευ' ἄγαν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐγκέλευ' ἔτι</quote>, et in margine <quote xml:lang="grc">γρ. ἄγαν</quote>, Vind. 3.</p>
<p n="73"><lem xml:lang="grc">γε πρός</lem>: <quote xml:lang="grc">δε</quote> pro <quote xml:lang="grc">γε</quote> G. et alii. <quote xml:lang="grc">σε</quote> Rob. et libri nonnulli. <quote xml:lang="grc">γέ σε</quote> Ven. 2. <quote xml:lang="grc">πρός</quote> omittunt Lips. Aug.</p>
<p n="74"><lem xml:lang="grc">κίρκωσον</lem>: <quote xml:lang="grc">κίρκωσον</quote> Μ. qui in margine <quote xml:lang="grc">ἀντὶ τοῦ κρίκωσον</quote> habet. <quote xml:lang="grc">κρίκωσον</quote> G. Lips. Aug. et plerique libri.</p>
<p n="75"><lem xml:lang="grc">πόνῳ</lem>: <quote xml:lang="grc">χρόνῳ</quote> pro <quote xml:lang="grc">πόνῳ</quote> Rob. et pauci codices.</p>
<p n="76"><lem xml:lang="grc">θεῖνε</lem>: <quote xml:lang="grc">θεῖνε</quote> Lips. Aug.</p>
<p n="76"><lem xml:lang="grc">διατόρους</lem>: <quote xml:lang="grc">Διάτορος</quote> fere active dicitur. Scholiastes <quote xml:lang="grc">τὰς διατειρούσας καὶ τιτρωσκούσας, ἢ διατετορευμένας</quote>. Prior interpretatio aperte inepta est. Dicuntur compedes perforatae, non quod annulorum instar crura amplectantur, sed quod foramina habent, per quae clavi adacti eas saxis affigant.</p>
<p n="76"><lem xml:lang="grc">πέδας</lem>: <quote xml:lang="grc">πόδας</quote> Lips. Aug. Rob.</p>
<p n="77"><lem>NA</lem>: Eustathius p. 1629, 11. 1827, 46.</p>
<p n="77"><lem xml:lang="grc">οὑπιτιμητής γε</lem>: <quote xml:lang="grc">οϋπιτιμήσγε</quote>, ab alia manu ultimis syllabis in <quote xml:lang="grc">τήςγε</quote> mutatis, M. <quote xml:lang="grc">οϋπιτιμητής δε</quote> G.</p>
<p n="78"><lem xml:lang="grc">γηρύεται</lem>: <quote xml:lang="grc">γαρύεται</quote> G. et pauci alii codices.</p>
<p n="79-80"><lem>NA</lem>: Eumathius p. 225. apud quem <quote xml:lang="grc">μαλακίζου</quote> et <quote xml:lang="grc">αὐθαδείαν</quote> legitur.</p>
<p n="80"><lem xml:lang="grc">ὀργῆς τε</lem>: <quote xml:lang="grc">ὀργήν τε</quote> G.</p>
<p n="80"><lem xml:lang="grc">τραχύτητα</lem>: <quote xml:lang="grc">βαρύτητα</quote> G. <quote xml:lang="grc">θρασύτητα</quote> Eumathius, Lips. Aug. et alii codices.</p>
<p n="80"><lem xml:lang="grc">μὴ 'πίπλησσέ μοι</lem>: <quote xml:lang="grc">μὴ πίπλασσέ μοι</quote>, ad <quote xml:lang="grc">α</quote> superscripto <quote xml:lang="grc">η</quote>, Lips.</p>
<p n="81"><lem xml:lang="grc">κώλοισιν</lem>: <quote xml:lang="grc">κώλοισι</quote>, ad <quote xml:lang="grc">ω</quote> superscripto <quote xml:lang="grc">ο</quote>, Lips.</p>
<p n="83"><lem xml:lang="grc">ἐφημέροισι</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐφημερίοισι</quote> G.</p>
<p n="83"><lem xml:lang="grc">προςτίθει</lem>: Dubitabat Blomfieldius an <quote xml:lang="grc">προςτίθη</quote> scribendum esset, quod in Etym. M. p. 478, 10. doceatur tertias imperfecti personas fieri secundas imperativi, <quote xml:lang="grc">τίθη, πίμπλη</quote>,</p>
<p n="84"><lem xml:lang="grc">ἀπαντλῆσαι</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀπαντλῆσαι</quote> M. G. Lips. Aug. <quote xml:lang="grc">ἀπαλλάξαι</quote> pauci codices.</p>
<p n="86"><lem xml:lang="grc">δεῖ</lem>: <quote xml:lang="grc">δεῖν</quote> G.</p>
<p n="86"><lem xml:lang="grc">αὐτὸν γάρ σε δεῖ Προμηθέως</lem>: Affert <quote xml:lang="grc">αὐτόν σε δεῖ προμηθέως</quote> Eustathius p. 1497, 42. Scholiastes Pindari ad Pyth. V. 35. <quote xml:lang="grc">διὸ καὶ τοὔνομα ἀπὸ τοῦ προμαθεῖν ἔσχε. καὶ Σοφοκλῆς δὲ ἐν τῷ Προμηθεῖ “τοῦ Προμηθέως”, θέλων λέγειν τῆς φρονήσεως ἀντέχεσθαι καὶ μὴ τῆς μεταμελείας</quote>. Quae verba Boeckhius in libro quem de tragicis Graecis scripsit p. 121. recte videtur ad hunc Aeschyli versum rettulisse, negans ab Sophocle scriptum esse Prometheum. Alioqui non legeremus quae de Aeschyli Prometheo praefati sunt antiqui interpretes, <quote xml:lang="grc">κεῖται ἡ μυθοποιΐα ἐν παρεκβάσει παρὰ Σοφοκλεῖ ἐν Κόλχοις, παρὰ δ᾽ Ευριπίδῃ ὅλως οὐ κεῖται</quote>. Falluntur ergo, qui, ut Valckerus in Mythologia Iapetidarum p. 19. Prometheum ab Sophocle scriptum credunt. Vt apud Aeschylum, ita etiam apud Pindarum Ol. VII. 80. <quote xml:lang="grc">Προμαθέος αιδώς</quote> dictum esse ostendit Pyth. V. 35. <quote xml:lang="grc">Ἐπιμαθέος θυγατήρ Πρόφασις</quote>.</p>
<p n="87"><lem xml:lang="grc">ἐκκυλισθήσει</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἐκκυλισθήσῃ</quote>.</p>
<p n="87"><lem xml:lang="grc">τέχνης</lem>: <quote xml:lang="grc">τέχνης</quote> M. G. Lips. Aug. et plurimi codices. γρ. <quote xml:lang="grc">τύχης</quote> supra adscriptum in Lips. <quote xml:lang="grc">τύχης</quote> Rob. et libri nonnulli. In M. ad <quote xml:lang="grc">τέχνης</quote> adscriptum <quote xml:lang="grc">τῶν δεσμῶν</quote>.</p>
<p n="88"><lem xml:lang="grc">δῖος</lem>: <quote xml:lang="grc">ὦ διός</quote> M. G. Lips. Aug. Rob. <quote xml:lang="grc">ὦ δῖος</quote> Victorius.</p>
<p n="88"><lem xml:lang="grc">ταχύπτεροι</lem>: <quote xml:lang="grc">ταχύτεροι</quote> G.</p>
<p n="90"><lem>NA</lem>: Respexisse videtur Pollux VI. 201. V. Petiti Misc. Obs. II. 18.</p>
<p n="90"><lem xml:lang="grc">παμμῆτόρ</lem>: <quote xml:lang="grc">παμμήτωρ</quote> Μ.</p>
<p n="91"><lem xml:lang="grc">κύκλον ἡλίου</lem>: <quote xml:lang="grc">ἡλίου κύκλον</quote> G.</p>
<p n="92"><lem xml:lang="grc">ἴδεσθέ μ', οἷα</lem>: <quote xml:lang="grc">ίδεσθ᾽ οἷα</quote> Lips. Aug.</p>
<p n="93"><lem xml:lang="grc">δέρκεσθε, οἵαις αἰκίαισιν</lem>: <quote xml:lang="grc">δέρ χθηθ' οἵαις αικίαισι</quote> M. erasis post <quote xml:lang="grc">δέρ</quote> aliquot litteris. <quote xml:lang="grc">δέρχθηθ' οἵαις ἀνίαισιν</quote> (<quote xml:lang="grc">ἀνίαισι</quote> Aug. Rob.) G. Lips. Aug. Rob. Ad <quote xml:lang="grc">οἵαις</quote> in Lips. supra adscriptum γρ. <quote xml:lang="grc">αναῖς</quote>. Plerique libri <quote xml:lang="grc">αἰκίαισι</quote> habere videntur, ut Ald. Turn. Blomfieldius secundum Elmsleii praeceptum ad Med. 608. nota X. <quote xml:lang="grc">αἰκείαισιν</quote> scripsit. Eximia arte Aeschylus fecit Prometheum, tandem, postquam solus est neque audiri potest a feroci irrisore, quo praesente contemptim tacuerat, rumpere silentium, initio quidem adhuc constricto magnitudine mali pectore aegre et tardioribus numeris caelum terramque testes iniuriae appellare, mox autem libero impetu indignationem citatis anapaestis effundere, paullo post vero dignitatis suae memorem quieto tranquilloque animo sese conscientia recte factorum consolari.</p>
<p n="94"><lem xml:lang="grc">μυριετῆ</lem>: <quote xml:lang="grc">μυριέτη</quote> Lips. Scholiastes <quote xml:lang="grc">πολυετῆ· ἐν γὰρ τῷ πυρφόρω τρεῖς μυριάδας φησὶ δεδέσθαι αὐτόν</quote>. Hyginus Poet. astr. II. 15. <quote xml:lang="la">Prometheum autem in monte Scythiae nomine Caucaso ferrea catena vinxit: quem alligatum ad triginta milia annorum Aeschylus tragoediarum scriptor ait</quote>. Id si Aeschylus <quote xml:lang="grc">τριςμύρια ἔτη</quote> dixit, videri potest usitata formula nihil nisi ingentem numerum significasse. Ideo tamen hic <quote xml:lang="grc">μυριετῆ χρόνον</quote> non eam vim quam <quote xml:lang="grc">πολυετῆ</quote>, sed paullo maiorem habet, numero annis addito quasi vivam imaginem immensi spatii animo offerens.</p>
<p n="95"><lem xml:lang="grc">ἀθλεύσω</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀθλεύσω</quote> G. Rob. et alii libri.</p>
<p n="98"><lem xml:lang="grc">αἰαῖ</lem>: <quote xml:lang="grc">φεῦ φεῦ</quote> M. G. et aliquot alii codices. <quote xml:lang="grc">αι αι</quote> Lips. Aug. atque alii. <quote xml:lang="grc">αἳ αἳ</quote> Rob. Qui cum Porsono <quote xml:lang="grc">φεῦ φεῦ</quote> praetulerunt, videntur id hiatus vitandi caussa fecisse. At is in interiectionibus legitimus est. Aptius hic videtur <quote xml:lang="grc">αἰαῖ</quote>, solentque id glossatores <quote xml:lang="grc">φεῦ φεῦ</quote> interpretari.</p>
<p n="99"><lem xml:lang="grc">πῇ</lem>: <quote xml:lang="grc">πῆι</quote> M. G. Lips. Aug. multique alii codices et Rob. <quote xml:lang="grc">πῆ</quote> Ald. <quote xml:lang="grc">πῇ</quote> a recte editum inde a Turnebo.</p>
<p n="100"><lem xml:lang="grc">τέρματα</lem>: <quote xml:lang="grc">τέρματα</quote> M. Ita recte Turnebus. Fuerunt qui hoc corrigendo orationem enervarent. <quote xml:lang="grc">τέρμα</quote> G. Lips. Aug. Rob. et reliqui ut videtur libri. In edd. vett. coli signo vel puncto post <quote xml:lang="grc">στενάχω</quote> distinguitur, non posito signo interrogandi post <quote xml:lang="grc">ἐπιτεῖλαι</quote>, quod placuit fere recentioribus. At multo gravior hic obliqua oratio est. Sic etiam v. 183. ss.</p>
<p n="102"><lem xml:lang="grc">σκεθρῶς</lem>: <quote xml:lang="grc">σκοθρῶς</quote> M. a pr. manu. <quote xml:lang="grc">τορῶς</quote> nonnulli codices.</p>
<p n="102"><lem xml:lang="grc">τὰ μέλλοντ', οὐδέ μοι</lem>: <quote xml:lang="grc">τὰ μέλλοντα οὐδ᾽ ἐμοὶ</quote> G.</p>
<p n="103"><lem xml:lang="grc">πῆμ' οὐδὲν</lem>: <quote xml:lang="grc">πῆμα οὐδὲν</quote> G.</p>
<p n="104"><lem xml:lang="grc">γιγνώσκονθ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">γιγνώσκονθ'</quote> Μ. Reliqui <quote xml:lang="grc">γινώσκονθ'</quote>.</p>
<p n="105"><lem>NA</lem>: Moschopulus in Agapetum apud Fabricium Bibl. Gr. vol. XII. p. 306. sive ed. Harl. vol. VIII. p. 41. Theodorus Hyrtacenus Epist. S. et 43.</p>
<p n="105"><lem xml:lang="grc">ἀδήριτον</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀδήρητον</quote> Lips. Aug.</p>
<p n="108"><lem xml:lang="grc">πορὼν</lem>: <quote xml:lang="grc">πορῶν</quote> M. Lips. <quote xml:lang="grc">πορών</quote> G. Aug.</p>
<p n="108"><lem xml:lang="grc">ἐνέζευγμαι</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐνέζευγμαι</quote> M. G. aliique codices. <quote xml:lang="grc">ἐζευγμαι</quote> Aug. Lips. et plerique codices. <quote xml:lang="grc">ὑπέζευγμαι</quote> edd. vett.</p>
<p n="109"><lem>NA</lem>: Hesychius in v. <quote xml:lang="grc">ναρθηκοπλήρωτες</quote>. Schol. Ambrosianus ad Od. v. 490.</p>
<p n="110"><lem xml:lang="grc">πηγὴν</lem>: <quote xml:lang="grc">πηγήν</quote> scriptum est apud Hesychium. <quote xml:lang="grc">παγήν</quote>, superscripto <quote xml:lang="grc">η</quote>, Lips.</p>
<p n="111"><lem xml:lang="grc">πάσης</lem>: <quote xml:lang="grc">πάσης</quote> M. G. Lips. Aug. et plerique codices. <quote xml:lang="grc">πᾶσι</quote> nonnulli codices et Ald. Rob.</p>
<p n="111"><lem xml:lang="grc">πέφηνε</lem>: <quote xml:lang="grc">πέφηνε</quote> M, G. Lips. Aug. et ceteri ut videtur codices. <quote xml:lang="grc">πέφυκε</quote> editiones veteres.</p>
<p n="112"><lem xml:lang="grc">τοιάςδε</lem>: <quote xml:lang="grc">τοιᾶς δε</quote> G. Ceteri <quote xml:lang="grc">τοιάσδε</quote>. Quod Stanleius coniecerat non satis perspecto usu Graecorum, <quote xml:lang="grc">τοιώνδε</quote>, quattuor codices Vindobonenses habere dicit Schützius, testis valde suspectus.</p>
<p n="113"><lem xml:lang="grc">πασσαλευτὸς ὤν</lem>: <quote xml:lang="grc">πασσαλευτός</quote>, omisso <quote xml:lang="grc">ὤν</quote>, G. Lips. Aug. et plerique codices. <quote xml:lang="grc">πασσαλευμένος</quote> Μ. et alii codices, <quote xml:lang="grc">πασσαλευόμενος</quote> Cantabr. 2. <quote xml:lang="grc">δεσμοῖσι πεπασσαλευμένος</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">πασσαλευτὸς ὢν</quote> receptum inde a Turnebo.</p>
<p n="114-115"><lem>NA</lem>: In Lips. <quote xml:lang="grc">ἔα. ἔα. ἔα. ἔα. τίς ἀχώ. τίς ὀδμά</quote>. ab alia, ut videtur, manu in fine praecedentis versus post <quote xml:lang="grc">πασσαλευτός</quote> addita sunt, omissis <quote xml:lang="grc">προσέπτα μ' ἀφεγγὴς θεόσυτος</quote>. Eadem omissa in Aug. in quo priora sic scripta sunt, <quote xml:lang="grc">ἔα. ἔα. ἔα. τίς ἀχώ. τίς ὀδμά</quote>. Recte scholiastae <quote xml:lang="grc">ἐκπλήξεως ἐπιρρήματα. ἐπιρρήματα ἐκπληκτικά</quote>. Quorum <quote xml:lang="grc">ἔα ἔα</quote> rei subitae mirationem, <quote xml:lang="grc">ἔα ἔα</quote> quid secuturum sit exspectationem significat. Vehementer commoveri Prometheum, ubi illa in solitudine aliquem ad se accedere sentit, per se patet. Itaque hic unicus est in hac tragoedia locus, in quo Prometheum pauca videmus liberioribus numeris exclamare. In ceteris quae loquitur omnibus summam servat gravitatem, aut iambis, aut, quum indignatione corripitur, anapaestis utens,</p>
<p n="115"><lem>NA</lem>: Quis credat quaesitum esse quid oluerint Oceanides? Ambrosiam spirare putabat Schützius, odorem qualis esset deorum marinorum Jacobsius in Museo Attico vol. III. p. 403. Neutrum qualis sit intelligas. Ambrosium enim ipsum nomen non mortalium, sed deorum esse indicat: hic vero qui est? Non magis dicas quid dii marini redoleant, nisi valde diversum ab eo quod <quote xml:lang="grc">νέποδες καλῆς ἁλοσύδνης</quote> apud Homerum. Satis est meminisse, qui vitam sub dio agant, sensibus uti acrioribus, eoque facile vel levi aurae motu adventum alicuius percipere naribus.</p>
<p n="116"><lem xml:lang="grc">θεόσυτος</lem>: <quote xml:lang="grc">θεόσυτος</quote> M. G. et reliqui, ut videtur, libri praeter Arundelanium, ex quo <quote xml:lang="grc">θεόσυτος</quote> Stanleius restituit.</p>
<p n="116"><lem xml:lang="grc">κεκραμένη</lem>: <quote xml:lang="grc">κεκραμμένη</quote> ante rasuram M.</p>
<p n="117"><lem xml:lang="grc">ἐπὶ πάγον</lem>: Constat hic versus ex dochmio et Cretico. <quote xml:lang="grc">ἐπίπαγον</quote> Lips.</p>
<p n="118"><lem xml:lang="grc">ἐμῶν θεωρός</lem>: <quote xml:lang="grc">ἡμῶν θεωρός</quote>, cum rasura ante <quote xml:lang="grc">ός</quote>, Μ.</p>
<p n="119"><lem xml:lang="grc">θεόν</lem>: <quote xml:lang="grc">θεὸν</quote> superscripto <quote xml:lang="grc">ὢν</quote> Lips. <quote xml:lang="grc">θεῶν</quote> Aug.</p>
<p n="122"><lem xml:lang="grc">εἰςοιχνεῦσιν</lem>: <quote xml:lang="grc">εἰσοιχνεῦσιν</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">εἰσοιχνεῦσι</quote> alii. <quote xml:lang="grc">εἰσιχνεῦσιν</quote> Lips. Aug. <quote xml:lang="grc">εἰσιχνεῦσι</quote> G. et alii. Eustathius p. 1483, 39. <quote xml:lang="grc">ὅσοι τὴν Διὸς αὐλὴν οἰχνεῦσι</quote>.</p>
<p n="123"><lem xml:lang="grc">βροτῶν</lem>: <quote xml:lang="grc">τῶν βροτῶν</quote> codices nonnulli et Ald. Rob. <quote xml:lang="grc">τὸν</quote> solum G.</p>
<p n="124"><lem xml:lang="grc">φεῦ φεῦ</lem>: <quote xml:lang="grc">αἳ αἳ</quote> Vind. 2. 4. Ask. A. <quote xml:lang="grc">φεῦ φεῦ</quote> ceteri libri, quod hic, ubi stupet potius quam dolet Prometheus, recte se habet.</p>
<p n="124"><lem xml:lang="grc">κινάθισμα</lem>: <quote xml:lang="grc">κινάθισμα</quote> memorat Hesychius.</p>
<p n="125"><lem xml:lang="grc">ἐλαφραῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐλαφρᾶς</quote> Μ.</p>
<p n="128"><lem xml:lang="grc">φοβηθῇς</lem>: <quote xml:lang="grc">φοβηθεὶς</quote>, gravi accentu per circumflexum tramisso, Lips. <quote xml:lang="grc">φοβηθείς</quote> Aug.</p>
<p n="128"><lem xml:lang="grc">ἥδε</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἥδε</quote>. Scribendum <quote xml:lang="grc">ὧδε</quote>. Scholiastes ex antiquis et probis auctoribus <quote xml:lang="grc">ὁ ρυθμὸς Ἀνακρεόντειός ἐστι κεκλασμένος πρὸς τὸ θρηνητικόν. ἐπεδήμησε γὰρ τῇ Αττικῇ Κριτίου ἐρῶν, καὶ ἠρέσθη</quote> (libri <quote xml:lang="grc">ἠράσθη</quote>) <quote xml:lang="grc">λίαν τοῖς μέλεσι τοῦ τραγικοῦ. ἐχρῶντο δὲ αὐτοῖς οὐκ ἐν παντὶ τόπῳ, ἀλλ᾽ ἐν τοῖς θρηνητικοῖς, ὡς καὶ Σοφοκλῆς Τυροῖ. ἔστι δὲ ταῦτα ὅμοια τῷ οὐδ᾽ αὖ μ' ἐάσεις μεθύοντ᾽ οἴκαδ᾽ ἀπελθεῖν</quote>. Dixi de hoc metro in Elem. doctr. metr. p. 492. et ad Sophoclis Antig. 833.</p>
<p n="129"><lem xml:lang="grc">ἁμίλλαις</lem>: <quote xml:lang="grc">ἁμίλαις</quote> Lips.</p>
<p n="130"><lem xml:lang="grc">προςέβα</lem>: <quote xml:lang="grc">προσέβα</quote>, superscripto <quote xml:lang="grc">η</quote>, Lips.</p>
<p n="131"><lem xml:lang="grc">μόγις</lem>: <quote xml:lang="grc">μόλις</quote> G. (sed hic <quote xml:lang="grc">ι</quote> a minio in <quote xml:lang="grc">γ</quote> mutato) et Ven. 3. Rob.</p>
<p n="133-134"><lem xml:lang="grc">ἄντρων μυχόν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἄντρων μυχῶν</quote> Lips. Aug. Omiserunt Turnebus <quote xml:lang="grc">ἄντρων</quote>, Canterus <quote xml:lang="grc">μυχόν</quote>.</p>
<p n="134"><lem xml:lang="grc">μου</lem>: <quote xml:lang="grc">με</quote> pro <quote xml:lang="grc">μου</quote> Lips. Aug.</p>
<p n="134"><lem xml:lang="grc">θεμερῶπιν</lem>: <quote xml:lang="grc">θεμερῶπιν</quote> Μ. a pr. manu et Victorius. <quote xml:lang="grc">θερμερώπιν</quote> Μ. a sec. manu et G. Aug. cum plerisque libris et Εtym. Μ. p. 447, 12. <quote xml:lang="grc">θερμερώπην</quote> Lips. <quote xml:lang="grc">θερμωπὴν</quote> Ask. C. <quote xml:lang="grc">θερμῶπιν</quote> Colb. 1. <quote xml:lang="grc">θεμεῤῥῶπιν</quote> Turn. V. Bentl. in epist. ad Millium p. 66. (516. ed. Lips.) Hesychius <quote xml:lang="grc">θεμερῶπις, ἐρασμία αἰσχύνη</quote>. Sic recte emendarunt. Idem <quote xml:lang="grc">θεμερή, βεβαία, σεμνή, εὐσταθής. θεμερόν, σεμνόν, ἀφ' οὗ καὶ τὸ σεμνύνεσθαι θεμερύνεσθαι</quote>, quod verbum Pollux VI. 185. comicum esse dicit. Pro radice horum vocabulorum sumendum est <quote xml:lang="grc">θεμός</quote>, quod significaverit positionem, h. e. motus in quietem mutationem: unde <quote xml:lang="grc">θεμῶσαι</quote> Ιl. IX. 486. 542. Hinc <quote xml:lang="grc">θεμερός</quote> sedatus, modestus, lenis, mitis est. Empedocles emendatus a Bentleio <quote xml:lang="grc">Δῆρις θ' αἱματόεσσα καὶ Αρμονίη θεμερώπις</quote>. Id ad mites maturitate fructus translatum in epigrammate quod in Brunckii Anal. vol. III. p. 189. est CXC. et in Appendice Anthol. Palat. 239. <quote xml:lang="grc">Αττει θ᾽ ὑψίστῳ καὶ συνιέντι τὸ πᾶν, τῷ πᾶσιν καιροῖς θεμερώτερα πάντα φύοντι</quote>. Welckero in Trilogia p. 25. omnium interpretum soli, credo, in mentem venit Oceanides maxima corporis parte nudas, ut in picturis, in orchestram esse demissas.</p>
<p n="136"><lem xml:lang="grc">αἰαῖ, αἰαῖ</lem>: <quote xml:lang="grc">αι</quote> ter M. bis Lips. Aug. <quote xml:lang="grc">οι</quote> bis G. <quote xml:lang="grc">αι</quote> quater codex Par. B. et sic post Heathium editores.</p>
<p n="138"><lem xml:lang="grc">εἱλισσομένου</lem>: <quote xml:lang="grc">τ' εἰλισσομένου</quote> M. G. Lips. Aug. <quote xml:lang="grc">θ' είλισσομένου</quote> inde a Turnebo editores.</p>
<p n="139"><lem xml:lang="grc">ἀκοιμήτῳ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀκοιμήτωρ'</quote> ρεύματι Lips.</p>
<p n="140"><lem xml:lang="grc">ἐςίδεσθ'</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐσίδεσθ'</quote> non <quote xml:lang="grc">ἐσίδεσθέ με</quote> neque <quote xml:lang="grc">εἰσίδεσθέ μ'</quote>, M. atque ita Turn. <quote xml:lang="grc">ἐσίδεσθέ με</quote> G. et alii codices. <quote xml:lang="grc">ἐσίδεσθέ μου</quote> Lips. Aug. <quote xml:lang="grc">ἐσίδεσθέ με</quote> plerique.</p>
<p n="141"><lem xml:lang="grc">προςπορπατὸς</lem>: <quote xml:lang="grc">πρὸς πατρὸς</quote>, adscripto a manu tertia, quae saeculi XV. esse videtur, <quote xml:lang="grc">προσπορπατὸς</quote>, Μ. <quote xml:lang="grc">πρὸς πα τος</quote>, post <quote xml:lang="grc">α</quote> eraso <quote xml:lang="grc">ρ</quote>, ut videtur, et superscripto ab alia manu <quote xml:lang="grc">πορ</quote>, G. <quote xml:lang="grc">πρὸς πορ πατός</quote>, superscripto <quote xml:lang="grc">πορ</quote>, <quote xml:lang="grc">προςπαρτός</quote>, Lips.</p>
<p n="142"><lem xml:lang="grc">σκοπέλοις</lem>: <quote xml:lang="grc">σκοπέλων</quote> Aug. et superscripto <quote xml:lang="grc">οις</quote> Lips.</p>
<p n="142"><lem xml:lang="grc">ἐν ἄκροις</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐν ἄκραις</quote> G.</p>
<p n="144"><lem xml:lang="grc">λεύσσω</lem>: <quote xml:lang="grc">λεύσω</quote> G.</p>
<p n="145"><lem xml:lang="grc">ὁμίχλη</lem>: <quote xml:lang="grc">ὁμίκλα</quote> Arund. Ven. 2. Ceteri libri <quote xml:lang="grc">ὁμίχλη</quote>.</p>
<p n="146"><lem xml:lang="grc">εἰςιδούσα</lem>: <quote xml:lang="grc">ἰσίδουσα</quote>, cum hoc accentu, litteris autem <quote xml:lang="grc">αι</quote> paene evanidis, M. <quote xml:lang="grc">εἰσιδούσῃ</quote> G. Hoc et <quote xml:lang="grc">εἰσιδοῦσι</quote> legi observat scholiastes. Atque aliquot codices <quote xml:lang="grc">εἰσιδοῦσι</quote> vel <quote xml:lang="grc">εἰσιδοῦσιν</quote>. <quote xml:lang="grc">εἰσιδοῦσα</quote> Lips. Aug. <quote xml:lang="grc">εἰσιδοῦσαι</quote>, superscripto <quote xml:lang="grc">a</quote>, Par. N. <quote xml:lang="grc">εἰσιδοῦσαι</quote> Turnebus. Dubitari potest an <quote xml:lang="grc">εἰσιδοῦσαν</quote> scripserit Aeschylus, ut in Choeph. 405. <quote xml:lang="grc">ἐπάλλεται δ' αὖτέ μοι φίλον κέαρ τόνδε κλύουσαν οἶκτον</quote>.</p>
<p n="147"><lem xml:lang="grc">πέτραις</lem>: <quote xml:lang="grc">πέτραι</quote> Lips. Aug. <quote xml:lang="grc">πέτραις</quote> aliquot codices et Aldina, quod fortasse praeferendum est.</p>
<p n="148"><lem xml:lang="grc">ταῖςδ᾽ ἀδαμαντοδέτοισι</lem>: <quote xml:lang="grc">ταῖς ἀδαμαντοδέτοις</quote> M. Lips. Aug. et ceteri libri plerique. <quote xml:lang="grc">ταῖς ἀκαμαντοδέτοις</quote> G. In M. priori syllabae in <quote xml:lang="grc">ἀδαμαντοδέτοις</quote> supra adscriptum a pr. manu <quote xml:lang="grc">δ' α</quote>.. Turnebus <quote xml:lang="grc">ἀδαμαντοδέτοισι</quote>, Victorius <quote xml:lang="grc">ταῖςδ'</quote> posuit.</p>
<p n="150"><lem xml:lang="grc">δὲ δὴ</lem>: <quote xml:lang="grc">δὲ δὴ</quote> M. et ceteri libri plerique. <quote xml:lang="grc">δε</quote> G. <quote xml:lang="grc">δὲ</quote> Lips. Aug.</p>
<p n="150"><lem xml:lang="grc">ἀθέτως</lem>: Libri omnes <quote xml:lang="grc">ἀθέσμως</quote>, nisi quod <quote xml:lang="grc">ἀθέμως</quote> Lips. Aug. Emendavit Bentleius in epist. ad Millium p. 66. (516. ed. Lips.) ex Hesychio, apud quem sic scriptum est, <quote xml:lang="grc">ἀθέτως, ἀθέσμως, οὐ συγκατατεθειμένως. Αἰσχύλος Προμηθεῖ δεσμώτῃ</quote>.</p>
<p n="151"><lem xml:lang="grc">δὲ</lem>: <quote xml:lang="grc">γάρ</quote> pro <quote xml:lang="grc">δὲ</quote> G.</p>
<p n="152"><lem xml:lang="grc">εἰ γάρ μ' ὑπὸ γῆν</lem>: <quote xml:lang="grc">εἰ γὰρ ὑπὸ γαῖαν</quote> Lips. Aug.</p>
<p n="152"><lem xml:lang="grc">νέρθεν θ'</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">νέρθεν τ' ἀΐδου</quote>, nisi quod <quote xml:lang="grc">ἔρθεν</quote> (sed spiritu et accentu linea transfixis) G. habet et <quote xml:lang="grc">ἔρθεν</quote> Par. N. <quote xml:lang="grc">νέρθεν θ' Ἅιδου</quote> Turnebus, unde usitatam formam Blomfieldius restituit.</p>
<p n="154"><lem xml:lang="grc">ἧκεν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἧκε</quote> G. Lips.</p>
<p n="155"><lem xml:lang="grc">ἀγρίως</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀγρίοις</quote> M. et pauci alii codices, quod recepit Blomfieldius. Id Aeschylus si scripsisset, posuisset <quote xml:lang="grc">ἀλύτοις δεσμοῖς ἀγρίοις</quote>.</p>
<p n="155-156"><lem xml:lang="grc">ὡς μήτε θεὸς μήτε τις ἄλλος</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ὡς μήποτε θεὸς μήτε τις ἄλλος</quote>. In M. hoc ultimum vocabulum <quote xml:lang="grc">ἄλλος</quote> a manu tertia refectum est. Turnebum, qui <quote xml:lang="grc">μήτε θεῶν τις</quote> scribendo anapaestum restituit, secuti sunt posteriores. Non affirmem tamen systemata, quae inter strophas sunt, non fuisse numeris aequalia, ut in fine huius fabulae, ut in Agamemnone, ut in Eumenidibus. Nam hoc quidem systema, si huic versui, <quote xml:lang="grc">ὡς μήποτε θεός</quote>, hemistichium additur, praecedenti systemati etiam interpunctionibus par erit. Illud autem quod sequitur v. 188. non magis vacuum est suspicione lacunae. Non scripsit autem Aeschylus, quod Elmsleius coniecit, <quote xml:lang="grc">ὡς μήποτε θεὸς μηδεὶς ἄλλος</quote>. Nam neque <quote xml:lang="grc">θεός</quote> synecphonesin admittit praegressis duabus brevibus syllabis, et perversum est optare Prometheum ut eum numquam ne ullus quidem deus conspiciat, quasi tolerabilius sit, si eum unus videat. Itaque sic potius, si quid mutandum est, integrandus erit versus, <quote xml:lang="grc">ὡς μήποτέ τις μήτε θεός τις</quote>. De repetito <quote xml:lang="grc">τις</quote> dixit Porsonus in addendis ad Hecubam p. 100.</p>
<p n="156"><lem xml:lang="grc">ἐγεγήθει</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπεγήθει</quote> M. Lips. Aug. Ald. <quote xml:lang="grc">ἐπεγήθει</quote> ex correctione, antea <quote xml:lang="grc">ἐπεγήθη</quote> G. Alii codices <quote xml:lang="grc">ἐπιγεγήθει, ἐπιγεγήθει, ἐπιγεγήθη</quote>. Blomfieldius <quote xml:lang="grc">ἐγεγήθει</quote> ex Elmsleii sententia, qui <quote xml:lang="grc">γεγήθει</quote> saepe, numquam <quote xml:lang="grc">ἐπεγήθει</quote>, nisi in dubio versu Choeph. 759. inveniri observavit. Id universe de Atticis dictum oportebat. Et glossatores etiam hic cum <quote xml:lang="grc">ἐπιχαίρειν</quote> simplex <quote xml:lang="grc">χαίρειν</quote> coniunxerunt.</p>
<p n="157"><lem xml:lang="grc">κίνυγμ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">καὶ νύγμ'</quote> Aug. Memorat <quote xml:lang="grc">αἰθέριον κίνυγμα</quote> ex hoc loco Eustathius p. 472, 44. 805, 28. 957, 21.</p>
<p n="158"><lem xml:lang="grc">ἐπίχαρτα</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπίχαρμα</quote> Lips. Aug. aliique codices. In Lips. a secunda manu <quote xml:lang="grc">τα</quote> supra scriptum. <quote xml:lang="grc">ἐπιχάρματα</quote> aliquot libri. <quote xml:lang="grc">ἐπίχαρτα</quote> M. G. Recte ipse Prometheus <quote xml:lang="grc">ἐπίχαρμα</quote> vocaretur, cuiusmodi exempla Blomfieldius attulit, non item recte diceretur <quote xml:lang="grc">ἐχθροῖς ἐπίχαρμα πεπονθέναι</quote>.</p>
<p n="159"><lem>NA</lem>: Hoc in versu incipit lacero in folio <quote xml:lang="grc">πλησικάρδιος</quote> fragmentum codicis Lipsiensis, praemissum ei codici quem adhuc simpliciter Lipsiensem dixi, nunc usque ad v. 391. cum Butlero Lipsiensem 2. nominabo fragmentum dicam Lips. 1.</p>
<p n="161"><lem xml:lang="grc">ξυνασχαλᾷ</lem>: <quote xml:lang="grc">ξυνασχάλει</quote> Lips. 1. et Aug. hic quidem propter <quote xml:lang="grc">αι</quote> in Lips. 2. male lectum.</p>
<p n="162"><lem xml:lang="grc">δίχα γοῦν ἑνός; ὃ δ᾽ ἐπικότως</lem>: <quote xml:lang="grc">δίχαγε διός</quote> M. sed <quote xml:lang="grc">δίχαγε</quote> a manu tertia super evanidas litteras scriptum. <quote xml:lang="grc">δίχα τε διὸς</quote> G. Lips. 2. <quote xml:lang="grc">ἐπισκότως</quote> Lips. 1. <quote xml:lang="grc">αἰεὶ</quote> M. et alii nonnulli codices. Elegantissimum quidem trimetrum praebet vulgata lectio, <quote xml:lang="grc">τεοῖσι δίχα γε Διός; ὃ δ᾽ ἐπικότως ἀεί</quote>. Non esse tamen hanc veram scripturam quum <quote xml:lang="grc">ἠρέθισε</quote> in antistrophico versu prodit, tum arguunt codices Colb. 1. et Ask. A. (sive Reg. G.) <quote xml:lang="grc">δίχα γ᾽ ἑνὸς</quote> habentes, ad quod in Ask. Λ. <quote xml:lang="grc">διός</quote>, in altero libro <quote xml:lang="grc">καὶ διός</quote> supra adscriptum. Porro in Par. B. <quote xml:lang="grc">γρ. ἑνός, ἤγουν διός</quote>. Quod si vix dubitari potest quin <quote xml:lang="grc">Διός</quote> ex interpretatione versui insertum sit, apparet scribendum esse <quote xml:lang="grc">δίχα γοῦν ἑνός</quote>. Fortius est <quote xml:lang="grc">γοῦν</quote> quam <quote xml:lang="grc">γ' εὖ</quote>, ut cum restrictione etiam affirmationem continens, ut sit <quote xml:lang="grc">certe quidem</quote>. Sic in Agam. 1386. <quote xml:lang="grc">γνώσει διδαχθεὶς ὀψὲ γοῦν τὸ σωφρονεῖν</quote>. Sophocles Oed. R. 408. <quote xml:lang="grc">εἰ καὶ τυραννεῖς, ἐξισωτέον τὸ γοῦν ἴσ᾽ ἀντιλέξαι</quote>. Et sic ille saepius.</p>
<p n="163"><lem xml:lang="grc">ἄγναμπτον</lem>: <quote xml:lang="grc">ἄγναμπτον</quote> in M. a manu tertia refectum. <quote xml:lang="grc">ἄγναπτον</quote> G. aliique nonnulli codices. γρ. <quote xml:lang="grc">ἄκαμπτον</quote> Par. B. Spondeus indicio est non esse <quote xml:lang="grc">ἄγναμπτον</quote> ab Aeschylo scriptum. Quod apud Hesychium suo quidem loco inter <quote xml:lang="grc">ἄκανθα</quote> et <quote xml:lang="grc">ἀκανθόνωτον</quote> positum est, <quote xml:lang="grc">ἄκανθον</quote> (codex <quote xml:lang="grc">ἀκανθόν</quote>), <quote xml:lang="grc">ἄγναμπτον</quote>, videri potest ad Aeschyli versum pertinere, ut scriptum fuerit <quote xml:lang="grc">ἀκα.... νόον</quote>. Nisi tamen illud <quote xml:lang="grc">ἄκαμπτον</quote> alieno loco insertum ad <quote xml:lang="grc">ἀκαμπής</quote> vel <quote xml:lang="grc">ἄκαμπος</quote>, quae in Hesychii libro paullo superius posita sunt, referendum est. Scholiastae Aeschyli has adscripserunt interpretationes, <quote xml:lang="grc">ἀμείλικτον, ἀκαμπῆ, σκληρόν, ἀμετακίνητον</quote>. Veri simile est ut <quote xml:lang="grc">ἀστραφῆ</quote> scripserit poeta. Hesychius <quote xml:lang="grc">ἀστραφής, σκληρός. Σοφοκλῆς Μυσοῖς</quote>.</p>
<p n="164"><lem xml:lang="grc">δάμναται</lem>: <quote xml:lang="grc">δάμνεται</quote> Lips. 1. 2. Aug.</p>
<p n="165"><lem xml:lang="grc">λήξει</lem>: <quote xml:lang="grc">λήξη</quote> Lips. 1. 2. Aug.</p>
<p n="166"><lem xml:lang="grc">κέαρ</lem>: <quote xml:lang="grc">τὸ κέαρ</quote> G. Lips. 1.</p>
<p n="166"><lem xml:lang="grc">παλάμᾳ</lem>: <quote xml:lang="grc">παλάμα</quote>, adscripto supra <quote xml:lang="grc">η</quote> a sec. manu, Μ. <quote xml:lang="grc">παλάμη</quote> G. Lips. 1. <quote xml:lang="grc">παλάμα</quote>, superscripto <quote xml:lang="grc">η</quote>, Lips. 2.</p>
<p n="167"><lem xml:lang="grc">τὰν</lem>: <quote xml:lang="grc">τάν</quote>, superscripto <quote xml:lang="grc">η</quote>, Lips. 2. Idem <quote xml:lang="grc">ἕλη</quote>.</p>
<p n="168"><lem xml:lang="grc">ἦ μὴν ἔτ᾽ ἐμοῦ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἢ μὴν ἔτ᾽ ἀπ᾿ ἐμοῦ</quote> M. sed <quote xml:lang="grc">ἀπ'</quote> in litura.</p>
<p n="169"><lem xml:lang="grc">γυιοπέδαις</lem>: <quote xml:lang="grc">γυοπέδαις</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">γυιοπέδοις</quote> Lips. 1.</p>
<p n="170"><lem xml:lang="grc">πρύτανις</lem>: <quote xml:lang="grc">πρυτανές</quote> Lips. 2.</p>
<p n="171"><lem xml:lang="grc">ὑφ᾽ ὅτου</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀφ' ὅτου</quote> a pr. manu M. <quote xml:lang="grc">ὑφ᾽ ὅτου</quote> a secunda.</p>
<p n="172"><lem xml:lang="grc">σκῆπτρον τιμάς τ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">σκηπτρόν τε τιμάς τ'</quote> Lips. 1.</p>
<p n="172"><lem xml:lang="grc">ἀποσυλᾶται</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀποσυλλᾶται</quote> Lips. 2.</p>
<p n="173"><lem xml:lang="grc">καί μ' οὔτε</lem>: <quote xml:lang="grc">καί μὲ οὔτοι</quote> Μ. Colb. 1. Par. L. Rob. <quote xml:lang="grc">καί μ' οὔτε</quote> Lips. 2. Aug. et plerique. <quote xml:lang="grc">καίτοι μὲ οὐ</quote> G. et duo Vindob. pariterque Turnebus. Recte Blomfieldius secutus est Porsonum <quote xml:lang="grc">καί μ' οὔτε</quote> scribi iubentem. Opponi enim inter se preces et minae debebant.</p>
<p n="173"><lem xml:lang="grc">μελιγλώσσοις</lem>: <quote xml:lang="grc">μελιγλώσσης</quote> Lips. 1. 2. Aug.</p>
<p n="174"><lem xml:lang="grc">ἐπαοιδαῖσιν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπαιοιδαῖσι</quote> M. G. Lips. 1. <quote xml:lang="grc">ἐπ' ἀοιδαῖσι</quote> Lips. 2. Aug.</p>
<p n="174"><lem xml:lang="grc">τ'</lem>: <quote xml:lang="grc">τ'</quote> omittunt Lips. 2. Aug.</p>
<p n="175"><lem xml:lang="grc">τόδ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">τὸ δ'</quote> Lips. 1. <quote xml:lang="grc">τώδ'</quote>, superscripto <quote xml:lang="grc">ό</quote>, Lips. 2.</p>
<p n="177"><lem xml:lang="grc">ποινάς τε</lem>: <quote xml:lang="grc">ποινάς</quote> (sic a pr. manu, a tertia <quote xml:lang="grc">ποιναὶ</quote>) <quote xml:lang="grc">τέ μοι τίνειν</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ποινάς τ᾽ ἐμοὶ</quote> (<quote xml:lang="grc">τέμου</quote> Lips. 2. Aug.) <quote xml:lang="grc">τίνειν</quote> (<quote xml:lang="grc">τείνειν</quote> G.) G. Lips. 1. 2. Aug. <quote xml:lang="grc">ποινάς τε τίνειν</quote> Turnebus.</p>
<p n="178"><lem xml:lang="grc">τῆσδ'</lem>: <quote xml:lang="grc">τῆς</quote> Μ.</p>
<p n="180"><lem xml:lang="grc">ἐνδίδως</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπιχαλᾶς</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ὑποχαλᾶς</quote> Lips. 1. Vindob. 1.</p>
<p n="182"><lem xml:lang="grc">ἐμὰς</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐμοὶ</quote> Aug.</p>
<p n="182"><lem xml:lang="grc">ἠρέθισε</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἠρέθισε</quote>. Turnebus solus <quote xml:lang="grc">ερέθισε</quote>, quod ab Elmsleio probatum recepit Blomfieldius: v. ad v. 162.</p>
<p n="183"><lem xml:lang="grc">δέδια δ᾽</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">δέδια γάρ</quote>. Porsonus <quote xml:lang="grc">δέδια δ'</quote>. Vt gemellum comparat Blomfieldius <quote xml:lang="grc">δέδια δ'</quote> in Soph. Oed. Col. 1468. At ibi non potuit <quote xml:lang="grc">δέδια γάρ</quote> dici.</p>
<p n="183"><lem xml:lang="grc">σαῖς τύχαις</lem>: <quote xml:lang="grc">σαῖς τύχαι</quote> Lips. 1. <quote xml:lang="grc">σὰς τύχας</quote> aliquot codices.</p>
<p n="184"><lem xml:lang="grc">πᾷ</lem>: <quote xml:lang="grc">ὅπαι</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ὅπα</quote> G. Lips. 1. aliique codices. <quote xml:lang="grc">ὅπα</quote>, superscripto <quote xml:lang="grc">οι</quote> Lips. 2. <quote xml:lang="grc">ὅπαιοι</quote> Aug. <quote xml:lang="grc">ὅπη</quote> vel <quote xml:lang="grc">ὅποι</quote> alii. <quote xml:lang="grc">πᾷ</quote> primus Turnebus.</p>
<p n="184"><lem xml:lang="grc">τῶνδε</lem>: <quote xml:lang="grc">τῶν δὲ</quote> G.</p>
<p n="185"><lem>NA</lem>: In nonnullis codicibus hic est ordo verborum <quote xml:lang="grc">ποτέ χρή σε τῶνδε πόνων τέρμα</quote>, in Lips. 2. Aug. vitiose scriptum <quote xml:lang="grc">ποτὲ χρή σε τῶν δαιμόνων τέρμα</quote>.</p>
<p n="186"><lem xml:lang="grc">ἐςιδεῖν</lem>: <quote xml:lang="grc">εἰσιδεῖν</quote> Lips. 2. Aug. Colb. 2. <quote xml:lang="grc">ἐπιδεῖν</quote> Par. L.</p>
<p n="186"><lem xml:lang="grc">ἀκίχητα</lem>: <quote xml:lang="grc">Ἀκίχητα, ἀκατάληπτα</quote> Hesychius.</p>
<p n="186"><lem xml:lang="grc">γὰρ</lem>: <quote xml:lang="grc">γὰρ</quote> omittit G.</p>
<p n="187"><lem xml:lang="grc">ἀπαράμυθον</lem>: <quote xml:lang="grc">οὐπαράμυθον</quote> M. G. Ox. Ven. 1. Bess. Par. C. L. Vind. 1. Turn. <quote xml:lang="grc">οὐπαράμυθον</quote> Lips. 1. <quote xml:lang="grc">ἀπαράμυθον</quote> Lips. 2. Aug. cum ceteris, credo, codicibus et Ald. Rob.</p>
<p n="187"><lem xml:lang="grc">Κρόνου παῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">ὁ κρόνου παῖς</quote> G. Lips. 1.</p>
<p n="188"><lem xml:lang="grc">τραχὺς καὶ</lem>: <quote xml:lang="grc">τραχύς τε καὶ</quote> M. G. Lips. 1. <quote xml:lang="grc">θρασύς τε καὶ</quote> Lips. 2. Aug. aliique. In Lips. 2. γρ. <quote xml:lang="grc">τραχύς</quote> superscriptum. <quote xml:lang="grc">ὡς</quote> (pro <quote xml:lang="grc">ὅτι</quote>) <quote xml:lang="grc">τραχύς καὶ</quote> Colb. 1. <quote xml:lang="grc">θρασὺς καὶ</quote> alii. <quote xml:lang="grc">τραχὺς καὶ</quote> Turnebus.</p>
<p n="189"><lem>NA</lem>: Post <quote xml:lang="grc">ἔχων</quote> libri addunt <quote xml:lang="grc">οἴῳ</quote>, ut M. a sec. manu (nam a pr. manu habuit <quote xml:lang="grc">οἵῳ</quote>) et G. Lips. 1. 2. Aug. vel <quote xml:lang="grc">οἵῳ</quote>, formam verbi non usitatam tragicis. Eiecerunt critici praeter Scholefieldium, qui post eam vocem lacunae signum posuit. Si quid genuini in isto vocabulo est, neque illud ortum est ex <quote xml:lang="grc">ὅμως</quote> ad <quote xml:lang="grc">ἔμπας</quote> adscripto, putandum erit <quote xml:lang="grc">οἵῳ</quote> fuisse, excidisseque tot versus quot requiruntur ad aequandum hoc systema ei quod praecedit. V. ad v. 155. Potuit certe <quote xml:lang="grc">οἵῳ γάμῳ</quote> dici, sententiaque esse eadem quae v. 911. seqq. continetur.</p>
<p n="190"><lem xml:lang="grc">ὅταν</lem>: <quote xml:lang="grc">ὅτ' ἂν</quote> M. G. Rob.</p>
<p n="191"><lem xml:lang="grc">ῥαισθῇ</lem>: <quote xml:lang="grc">ῥαισθῇ</quote>, ut videtur, M. <quote xml:lang="grc">ῥαγῇ</quote> G. <quote xml:lang="grc">ῥαγῇ</quote> Lips. 2. Aug. et plerique codices. Alii codices <quote xml:lang="grc">ῥαγῇ, ῥαισθῇ, ῥαχθῇ, ῥαγῇ</quote>. <quote xml:lang="grc">ταύτῃ</quote> refertur ad ea quae in proximo systemate dixerat Prometheus.</p>
<p n="193"><lem xml:lang="grc">ἀρθμὸν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀρθμὸν</quote> M. aliique libri. <quote xml:lang="grc">ἁρμὸν</quote> G. Lips. 1. 2. Aug. aliique. γρ. <quote xml:lang="grc">ἁρμὸν</quote> Lips. 2.</p>
<p n="195"><lem xml:lang="grc">γέγων'</lem>: <quote xml:lang="grc">γεγών'</quote> Lips. 1.</p>
<p n="196"><lem xml:lang="grc">αἰτιάματι</lem>: <quote xml:lang="grc">αιτιάματι</quote> Lips. 2. Antiatticista Bekkeri p. 78, 25. <quote xml:lang="grc">αἰτίαμα. Αισχύλος Προμηθεῖ δεσμώτῃ</quote>.</p>
<p n="198"><lem xml:lang="grc">βλάπτει</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">βλάπτῃ</quote>, nisi quod Lips. 1. ante correctionem <quote xml:lang="grc">βλάπτειν</quote>.</p>
<p n="199"><lem xml:lang="grc">ἀλγεινὰ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀλγεινά</quote>, superscripto <quote xml:lang="grc">οι</quote>, Lips. 2. Aug.</p>
<p n="199"><lem xml:lang="grc">ἐστὶν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἔστιν</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἐστὶ</quote> G</p>
<p n="200"><lem xml:lang="grc">δύςποτμα</lem>: <quote xml:lang="grc">δύσποτμος</quote> Par. F.</p>
<p n="201"><lem xml:lang="grc">ἤρξαντο</lem>: <quote xml:lang="grc">ἤρξατο</quote> Lips. 1.</p>
<p n="202"><lem>NA</lem>: om. Lips. 2. Idem <quote xml:lang="grc">ὠρθύνετο</quote>.</p>
<p n="203"><lem xml:lang="grc">ἕδρας</lem>: <quote xml:lang="grc">ἕδρας</quote> M. G. Lips. 1. 2. Aug. <quote xml:lang="grc">ἕδρας</quote> Ven. 3. Rob. Turn.</p>
<p n="204"><lem xml:lang="grc">ἀνάσσοι</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀνάσσοι</quote> M. G. Rob. Turn. <quote xml:lang="grc">ἀνάσσῃ</quote> Lips. 1. 2. Aug. aliique codd. et Ald.</p>
<p n="205"><lem>NA</lem>: In G. sedecim versus 205–220. bis scripti sunt a diversis manibus. Nam quum prima manus desiisset in v. 204. ita ut superesset trium versuum spatium, secunda manus addidit in ea ipsa pagina versus 205. 206. 207. in altera autem 208-220. Quum autem folia aliquot intercidissent, tertia manus in quattuor foliis insertis adscripsit qui deerant versus 205-294. In iis quae bis scripta sunt non est nisi glossarum aliqua diversitas.</p>
<p n="205"><lem xml:lang="grc">ἄρξειεν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἄρξειεν</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἄρξειε</quote> G. Lips. 1. 2.</p>
<p n="206"><lem xml:lang="grc">ἐνταῦθ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐντεῦθ᾽</quote> Lips. 2. Aug. <quote xml:lang="grc">ἐντεῦθεν</quote> G.</p>
</app>


<app>
<p n="206"><lem xml:lang="grc">τὰ λῷστα</lem>: <quote xml:lang="grc">ταλωστὰ</quote> Lips. 1. <quote xml:lang="grc">λῶστα</quote> Lips. 2. <quote xml:lang="grc">τἄριστα</quote> G.</p>
<p n="206"><lem xml:lang="grc">πιθεῖν</lem>: <quote xml:lang="grc">πιθεῖν</quote> a pr. manu M.</p>
<p n="209"><lem xml:lang="grc">καρτεροῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">καρτερών</quote> Lips. 2. Aug.</p>
<p n="210"><lem xml:lang="grc">ἀμοχθὶ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀμοχθὶ</quote> M. et Regius Spanhemii. Ceteri <quote xml:lang="grc">ἀμοχθεί</quote>.</p>
<p n="211"><lem xml:lang="grc">μήτηρ</lem>: <quote xml:lang="grc">μητρὶ</quote> G. aliique codices et ex correctione Lips. 1. in quo antea <quote xml:lang="grc">μοί</quote>. Lips. 2. <quote xml:lang="grc">μοι</quote>, supra scriptis.</p>
<p n="212"><lem xml:lang="grc">μορφὴ</lem>: <quote xml:lang="grc">μορφή</quote> G. et a pr. manu M. De Telluris <quote xml:lang="grc">πολυωνυμίᾳ</quote> disseruerunt Stanleius ad h. 1. et Bern. Martinus Var. Lect. III. 13. Videndus etiam Arnaldus de diis <quote xml:lang="grc">παρέδροις</quote> cap. 22. Schützius vero vel unum exemplum requirebat, in quo Themis nomen haberet Telluris. Nam Themis quum ab Aeschylo non solum in principio Eumenidum <quote xml:lang="grc">Τιτανὶς παῖς Χθονός</quote>, sed in ipso etiam Prometheo v. 877. dicta sit <quote xml:lang="grc">Τιτανίς</quote>, negabat dubium esse quin Aeschylus Hesiodum aliosque auctores secutus Themidem a Tellure distinxerit. Accedere quod, si Telluris filius esset Prometheus, Titanes, quos v. 207. <quote xml:lang="grc">Οὐρανοῦ τε καὶ Χθονὸς τέκνα</quote> vocet, rectius videatur fratres appellaturus fuisse. Quumque praeterea in exponendo Themidis vaticinio inutile sit et incommodum istud de alio Themidis nomine additamentum, versum hunc, <quote xml:lang="grc">καὶ Γαῖα, πολλῶν ὀνομάτων μορφὴ μία</quote>, spurium, Aeschylo plane indignum, atque ex glossa marginali vel interpretatione alicuius grammatici intrusum esse censebat. Videri enim istam interpretationem ex errore scholiastarum natam, qui quum <quote xml:lang="grc">οὐχ ἅπαξ μόνον</quote> ad Themidem referrent, requisiverint aliquid quod his verbis opponeretur. Haec etsi speciose disputata sunt, tamen versum illum genuinum esse certissimum est. Nihil quidem ponderis habet Io. Tzetzes, qui et ad Hesiodi O. et D. 9. scribit <quote xml:lang="grc">Θέμις ἡ γῆ κατ' Αισχύλον</quote>, et in Exegesi in Il. p. 52, 24. <quote xml:lang="grc">Αἰσχύλος Θέμιν λέγει τὴν γῆν ἐν τῷ Προμηθεῖ προφανῶς· Θέμις τε καὶ Γῆ πολλῶν ὀνομάτων γραφῇ μιᾷ</quote> quo respicit etiam p. 135, 25. <quote xml:lang="grc">Αισχύλος δὲ Θέμιν φησὶ μητέρα Προμηθέως, ἀλλ' οὐκ Ασίαν</quote>. Sed ipso licet Aeschylo auctore uti, qui quum in fine fabulae scripserit <quote xml:lang="grc">ὦ μητρὸς ἐμῆς σέβας, ὦ πάντων αἰθὴρ κοινὸν φάος εἱλίσσων, ἐφορᾷς μὲ ὡς ἔκδικα πάσχω;</quote> inepta invocatio matris esset, nisi terram et caelum his versibus designaret. Ergo non emendando, sed explicando succurrendum. Quod qui facere conatus est Welckerus in Trilogia p. 39. seqq. non solum aliena multa immiscuit, sed in ipsa etiam explicatione falli videtur, quum Themidem et Tellurem unum numen esse contendit, cognomenque hoc Themidis arbitrio poetae separatum a Telluris numine putat. Nam contrarium potius statuendum est, videturque ipse statuisse in Appendice Trilogiae p. 67. diversas omnium ipsiusque Aeschyli sententia deas hic in unum esse numen coniunctas. Id ipse Aeschylus declarat, quum eas dicit <quote xml:lang="grc">πολλῶν ὀνομάτων μορφὴν μίαν</quote>. Nimirum senserunt illi, qui religiones Graecis condiderunt, quos deos vocarent unius cuiusdam naturae communitate contineri, muneribusque magis atque officiis quam separatis numinibus singulos ab se invicem discretos vivere. Ita factum est ut, qui pro muneribus illis diversi di putabantur, saepe vel coniunctis officiis vel uno munere aliis praelato in unum confunderentur, ac modo duobus consociatis nominibus, modo uno ex alius dei natura petito appellarentur. Magis autem illa deorum in unam naturam coniunctio Aeschyli aevo per philosophos celebrata est atque dispersa, ex quo genere multa sunt a tragicis commemorata. Ac Terra quidem modo eadem quae Rhea habita est, de qua quum alii multi scriptores, tum copiosissime exposuit Lucretius II. 599-658. paucis autem complexus Apollonius Rhodius II. 1098. scripsit, Rheam dicens, <quote xml:lang="grc">ἐκ γὰρ τῆς ἄνεμοί τε θάλασσά τε νειόθι τε χθὼν πᾶσα πεπείρηται νιφόεν θ᾽ ἕδος Ουλύμποιο</quote>. Aeschylus autem in Supplicibus v. 857. 867. et Sophocles in Philocteta v. 391. Iovem terrae filium vocarunt; modo confusa est cum Cerere, quod constat factum esse saepissime, Ceresque ipsa omnibus Rheae attributis ornata est ab Euripide longo carmine in Helena a v. 1321. Ita hic quoque Aeschylus, sive ipse primus Prometheum Themidis filium appellavit, sive, quod veri similius est, antiquam aliquam fabulam est secutus, hanc famam praetulit, quia haec nobilior esset origo coniunctiorque cum virtutibus et meritis Promethei, quam si Clymenae vel Asiae filius diceretur. Themis autem coniunctissima cum Tellure est, siquidem antiquissimum Delphicum oraculum Telluris fuisse creditum est, cui successerit Themis, ut et in Eumenidum initio dictum est et ab Euripide in Iphigenia in Tauris v. 1259. seqq. Et sic etiam Olympiae. Pausanias V. 14, 10. <quote xml:lang="grc">ἐπὶ δὲ τῷ Γαíῳ καλουμένῳ βωμός ἐστιν ἐπ' αὐτῷ Γῆς, τέφρας καὶ οὗτος· τὰ δ᾽ ἔτι ἀρχαιότερα καὶ μαντεῖον τῆς Γῆς αὐτόθι εἶναι λέγουσιν. ἐπὶ δὲ τοῦ ὀνομαζομένου στομίου Θέμιδι ὁ βωμὸς πεποίηται</quote>. Has igitur fatidicas deas in unam coaluisse cernimus. Itaque non est quod miremur, si poeta v. 876. scripsit, quod veri simile est, <quote xml:lang="grc">τοιόνδε χρησμὸν ἡ παλαιγενὴς μήτηρ ἐμοὶ διῆλθε Τιτανὶς θεῶν</quote>. Nam eodem modo qui proprie Titanida est <quote xml:lang="grc">Τιτάν Προμηθεύς</quote> vocatur ab Sophocle in Oed. Col. v. 56. et ab Euripide Phoen. v. 1122. Ione v. 455. Quo tamen non referendum videtur illud Ciceronis ex Aeschylo <quote xml:lang="la">Titanum suboles, socia nostri sanguinis</quote>, quod ab Aeschylo sic scriptum fuisse credibile est, <quote xml:lang="grc">ὦ κοινὸν αἷμα, γέννα Τιτάνων, ἐμοί</quote>.</p>
<p n="213"><lem xml:lang="grc">μέλλον</lem>: <quote xml:lang="grc">μέλον</quote> Lips. 1.</p>
<p n="213"><lem xml:lang="grc">κραíνοιτο</lem>: Non opus videtur ut cum Elmsleio scribatur <quote xml:lang="grc">κρανεῖτο</quote>.</p>
<p n="213"><lem xml:lang="grc">προὐτεθεσπίκει</lem>: <quote xml:lang="grc">προστεθεστήκει</quote> G.</p>
<p n="214"><lem xml:lang="grc">καρτερὸν</lem>: <quote xml:lang="grc">κρατερὸν</quote> G. ubi primum scripti hi versus.</p>
<p n="215"><lem xml:lang="grc">χρείη</lem>: <quote xml:lang="grc">χρὴ</quote> M. <quote xml:lang="grc">χρῆ</quote> G. Lips. 1. 2. Aug. et sic fere ceteri. <quote xml:lang="grc">χρεῖ ἦ</quote> a manu tertia margo Μ. γρ. <quote xml:lang="grc">χρεῖ ᾖ</quote> supra scriptum in G. Lips. 2. Aug. et sic Rob. <quote xml:lang="grc">χρείη</quote> restituit Dawesius Misc. crit. p. 333.</p>
<p n="215"><lem xml:lang="grc">δὲ</lem>: <quote xml:lang="grc">δὲ</quote> omissum in M. a pr. manu tertia adscripsit. Omittunt Lips. 1. aliique. <quote xml:lang="grc">τε</quote> habent G. Lips. 2. Aug. aliique.</p>
<p n="215"><lem xml:lang="grc">ὑπερσχόντας</lem>: <quote xml:lang="grc">ὑπερέχοντας</quote> libri, nisi quod <quote xml:lang="grc">ὑπερέχοντας</quote> quidam Parisini. Ex Turnebi editione vulgabatur <quote xml:lang="grc">ὑπερέξοντας</quote>, Porsonum alii <quote xml:lang="grc">ὑπερσχόντας</quote> corrigentem secuti sunt. Sic Valckenarius in Euripidis Hipp. 1365. quum legeretur <quote xml:lang="grc">ὑπερέχων</quote>, correxit <quote xml:lang="grc">ὁδ᾽ ὁ σωφροσύνῃ πάντας ὑπερσχών</quote>. Aliud tamen monstrant glossae in Lips. 2. <quote xml:lang="grc">μεγάλους</quote>, in Ox. <quote xml:lang="grc">τοὺς μεγάλους</quote>, in G. et Lips. 1. <quote xml:lang="grc">τοὺς μείζονας</quote>, quibus non videtur <quote xml:lang="grc">ὑπερσχόντας</quote>, sed <quote xml:lang="grc">ὑπερτέρους</quote> explicatum esse. Scholiastes ad Od. III. 65. <quote xml:lang="grc">ὑπέρτερα, τὰ ὑπέρθετα καὶ μείζονα</quote>. Ad I. XI. 437. <quote xml:lang="grc">ὑπέρτερον, μέγα</quote>. Ad Od. XV. 491. <quote xml:lang="grc">ὑπέρτερον, ὑπέροχον, μέγα</quote>. Ad XI. 290. <quote xml:lang="grc">ὑπέρτερον εὖχος, μεγάλως τῇ δόξῃ ὑπερέχον</quote>. Schol. Ven. B. ad Il. XI. 785. <quote xml:lang="grc">ὑπέρτερον δὲ ἀεὶ τὸν ὑπερέχοντα φησιν</quote>. Schol. Α. <quote xml:lang="grc">ὁ γὰρ ὑπερέχων κατά τι ἐστιν ὑπέρτερος. καὶ νῦν λέγει, τῷ γένει, τῇ εὐγενείᾳ ὑπερέχει</quote>. Ibi dem in alio scholio <quote xml:lang="grc">οὐ λέγει ὅτι τῇ γεννήσει σοῦ ἐστὶν ὑπερέχων, ἀλλ᾽ ὑπερτέραν γενεὰν λέγει οὐ τὴν χρόνῳ ὑπερέχουσαν, ἀλλὰ γένους ἀξίᾳ</quote>. Glossa in Aeschyli Sept. ad Th. 511. <quote xml:lang="grc">ὑπέρτερον, μειζόνως</quote>. Schol. Sophoclis ad El. 455. <quote xml:lang="grc">ἐξ ὑπερτέρας χειρός, ἀντὶ τοῦ ἰσχυροτέρας, οἷον μετὰ δυνάμεως μείζονος</quote>. Hinc scripsi <quote xml:lang="grc">ὑπερτέρους</quote>. Sententia eadem est quae si diceret <quote xml:lang="grc">τοὺς δὲ δόλῳ ὑπερτέρους</quote>. De hac collocatione articuli dixit Heindorfius ad Plat. Phaedonem p. 139. V. ad Eur. Andr. 215.</p>
<p n="216"><lem xml:lang="grc">τοιαῦτ᾽ ἐμοῦ</lem>: <quote xml:lang="grc">τοιαῦτά μου</quote> ante correctionem G.</p>
<p n="216"><lem xml:lang="grc">ἐξηγουμένου</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐξηγομένου</quote> Lips. 1. <quote xml:lang="grc">ἐξηγουμένω</quote>, adscripto <quote xml:lang="grc">ν</quote> super <quote xml:lang="grc">ω</quote>, Lips. 2.</p>
<p n="217"><lem xml:lang="grc">οὐδὲ</lem>: <quote xml:lang="grc">οὐδὲν</quote> ante corr. Lips. 1.</p>
<p n="217"><lem xml:lang="grc">προςβλέψαι</lem>: Idem <quote xml:lang="grc">προβλέψαι</quote>.</p>
<p n="218"><lem xml:lang="grc">κράτιστα</lem>: <quote xml:lang="grc">κράτιστα</quote>, superscripto <quote xml:lang="grc">οι</quote>, Lips. 2.</p>
<p n="219"><lem xml:lang="grc">προςλαβόντα</lem>: <quote xml:lang="grc">προσλαβόντι</quote> M. G. Lips. 1. 2. Aug. et multi alii. Nonnulli <quote xml:lang="grc">προσλαβόντα</quote>, quod Brunckius restituit.</p>
<p n="220"><lem xml:lang="grc">ἑκόνθ' ἑκόντι</lem>: <quote xml:lang="grc">ἑκὼν θ' ἑκόντι</quote> Lips. 1. <quote xml:lang="grc">ἔκονθ' έτι</quote> G.</p>
<p n="221"><lem xml:lang="grc">μελαμβαθὴς</lem>: <quote xml:lang="grc">μελαμβαθής</quote> M. aliique. <quote xml:lang="grc">μελαμβαφής</quote> Aug. <quote xml:lang="grc">μελεμβαφής</quote> G. Lips. 1. 2.</p>
<p n="222"><lem xml:lang="grc">κευθμὼν</lem>: <quote xml:lang="grc">κευθμών</quote> Lips. 1.</p>
<p n="222"><lem xml:lang="grc">παλαιγενῆ</lem>: <quote xml:lang="grc">τὸν παλαιὸν</quote> Lips. 2. Aug.</p>
</app>


<app>
<p n="223"><lem xml:lang="grc">αὐτοῖσι συμμάχοισι</lem>: <quote xml:lang="grc">αὐτοῖσυμάχοισι</quote> ex correctione, quum penultima syllaba prius <quote xml:lang="grc">ου</quote> fuisset, Lips. 1.</p>
<p n="225"><lem xml:lang="grc">ποιναῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">ποιναῖς</quote> Μ. et plerique libri. <quote xml:lang="grc">πηναῖς</quote> Lips. 1. <quote xml:lang="grc">τιμαῖς</quote> G. Mosq. 1. <quote xml:lang="grc">ποιναῖς</quote> γρ. <quote xml:lang="grc">τιμαῖς</quote> Par. B. Id non videtur interpretis esse. Atque unus scholiastarum <quote xml:lang="grc">τιμωρίας</quote> adscripsit. Hesychius <quote xml:lang="grc">τιμή, δόξα, ποτὲ δὲ καὶ τιμωρία, ἢ ἀντέκτισις ἡ κυρία</quote>. Itaque recepi, praesertim quum acerbius dictum videretur.</p>
<p n="225"><lem xml:lang="grc">ταῖςδέ μ' ἐξημείψατο</lem>: <quote xml:lang="grc">ταῖσδ᾽ ἐξημείψατο</quote> Lips. 2. <quote xml:lang="grc">ἀντημείψατο</quote> ex Arund. et Cant. 2. recepit Blomfieldius.</p>
<p n="226"><lem xml:lang="grc">γάρ πως</lem>: <quote xml:lang="grc">γὰρ πῶς</quote> G.</p>
<p n="227"><lem xml:lang="grc">τοῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">τοῖς</quote> omittit G.</p>
<p n="227"><lem xml:lang="grc">τυραννίδι</lem>: <quote xml:lang="grc">τοῦτο τῆρανύδι</quote> Lips 1.</p>
<p n="228"><lem xml:lang="grc">ἐρωτᾶτ'</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐρωτᾶτε μὲ</quote> Lips. 1. <quote xml:lang="grc">ἐρωτᾶτ' ἐμ'</quote> Lips. 2. Aug.</p>
<p n="228"><lem xml:lang="grc">αἰτίαν</lem>: <quote xml:lang="grc">αἰτίην</quote> Μ. G.</p>
<p n="230"><lem xml:lang="grc">τὸν</lem>: <quote xml:lang="grc">τὸν</quote> bis Lips. 1.</p>
<p n="231"><lem xml:lang="grc">καθέζετ'</lem>: <quote xml:lang="grc">καθίζετ'</quote> G. Lips. 1.</p>
<p n="231"><lem xml:lang="grc">δαíμοσιν νέμει</lem>: <quote xml:lang="grc">δαίμοσι</quote> M. G. Lips. 1. 2. <quote xml:lang="grc">νέμοι</quote> G.</p>
<p n="232"><lem xml:lang="grc">διεστοιχίζετο</lem>: <quote xml:lang="grc">διεστοιχίζετο</quote> ex hoc loco habere videtur Hesychius.</p>
<p n="233"><lem xml:lang="grc">βροτῶν δὲ τῶν</lem>: <quote xml:lang="grc">βροτῶν τῶνδε τῶν</quote> Lips. 1.</p>
<p n="233"><lem xml:lang="grc">λόγον</lem>: <quote xml:lang="grc">λόγων</quote> G.</p>
<p n="234"><lem xml:lang="grc">οὐδὲν</lem>: <quote xml:lang="grc">οὐδένα</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">οὐδὲν</quote> G. Lips. 1. 2.</p>
<p n="235"><lem xml:lang="grc">φιτῦσαι</lem>: <quote xml:lang="grc">φιτύσαι</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">φυτῦσαι</quote> Lips. 2. Aug. <quote xml:lang="grc">αντῆσαι</quote> G. Lips. 1. <quote xml:lang="grc">φιτῆσαι, φυτεῦσαι</quote> alii. <quote xml:lang="grc">φιτῦσαι</quote> Turnebus.</p>
<p n="236"><lem xml:lang="grc">τοῖσιν</lem>: <quote xml:lang="grc">τοῖσιν</quote> ultima littera in litura M. Blomfieldius ex Elmsleii sententia <quote xml:lang="grc">καὶ τοισίδ'</quote>. Non opus. Quae defendendo <quote xml:lang="grc">τοισίδ'</quote> allata exempla sunt, nihil ponderis habent. Nam aliud est <quote xml:lang="grc">hic</quote>, aliud <quote xml:lang="grc">hice</quote>.</p>
<p n="236"><lem xml:lang="grc">ἀντέβαινε</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀντέβαινεν</quote> Lips. 2.</p>
<p n="237"><lem xml:lang="grc">ἐγὼ δ' ἐτόλμησ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐγὼ δὲ τόλμησ'</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἐγὼ δὲ τολμῆς</quote> G. Lips. 1. 2. Aug. Alii <quote xml:lang="grc">ἐγὼ δὲ τολμῆς</quote> vel <quote xml:lang="grc">ἐγὼ δ᾽ ὁ τολμῆς</quote>. Schol. <quote xml:lang="grc">τινὲς ἐτόλμησα, καὶ τὸ ἑξῆς μετὰ ἤθους. δύναται καὶ τολμῆς εἶναι, ὡς τιμήεις τιμῆς</quote>. Emendate <quote xml:lang="grc">ἐγὼ δ᾽ ἐτόλμησ'</quote> Par. F.</p>
<p n="237"><lem xml:lang="grc">ἐξελυσάμην</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐξελυσάμην</quote> M. Lips. 1. 2. Aug. (in cuius margine γρ. <quote xml:lang="grc">ἐξερωσάμην</quote>) aliique codices et Rob. <quote xml:lang="grc">ἐξερυσάμην</quote> G. aliique et Ald. Turn. At in hoc verbo duplicari solet <quote xml:lang="grc">ρ</quote>.</p>
<p n="237"><lem xml:lang="grc">βροτοὺς</lem>: <quote xml:lang="grc">βροτόν</quote> Lips. 2.</p>
<p n="238"><lem xml:lang="grc">τοῦ μὴ</lem>: <quote xml:lang="grc">τὸ μη</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">τὸ μὴ</quote> Rob. et Regius Spanhemii. Ceteri libri <quote xml:lang="grc">τοῦ μή</quote>. G. Bernhardy in Syntaxi p. 356. magis, quam hoc Aeschyli <quote xml:lang="grc">τοῦ μή</quote>, defendendum censuit illud Herodoti I. 86, <quote xml:lang="grc">ῥύσεται τοῦ μὴ ζῶντα κατακαυθῆναι</quote>. Non intelligo quid voluerit.</p>
<p n="239"><lem xml:lang="grc">τῷ τοι</lem>: <quote xml:lang="grc">τῷ ταῖς τοιαῖσδε</quote>, sed ad <quote xml:lang="grc">ταῖς</quote> a sec. manu superscripto <quote xml:lang="grc">τοι</quote>, Μ, <quote xml:lang="grc">τῷ τοιαῖσδε</quote> Lips. 2.</p>
<p n="239"><lem xml:lang="grc">πημοναῖσι</lem>: <quote xml:lang="grc">πημοναῖσιν</quote> Lips. 1.</p>
<p n="239"><lem xml:lang="grc">κάμπτομαι</lem>: <quote xml:lang="grc">κάπτομαι</quote> Lips. 2.</p>
<p n="240"><lem xml:lang="grc">οἰκτραῖσιν</lem>: <quote xml:lang="grc">οἰκτραῖσι</quote> Lips. 2. <quote xml:lang="grc">οἰκταῖσι</quote> G.</p>
<p n="241"><lem xml:lang="grc">τούτου</lem>: <quote xml:lang="grc">τοῦτο</quote> Aug.</p>
<p n="242"><lem xml:lang="grc">αὐτός</lem>: <quote xml:lang="grc">αὐτὸς</quote> pro <quote xml:lang="grc">αὐτός</quote> Lips. 2. Aug.</p>
<p n="242"><lem xml:lang="grc">ἀλλὰ νηλεῶς</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἀλλ' ἀνηλεώς</quote>, quae proba quidem vox est, usurpata Platoni de leg. III. p. 697. et aliis: v. Dorv. ad Char. p. 724. (643.) sed recte tamen, opinor, Elmsleii monitu <quote xml:lang="grc">ἀλλὰ νηλεῶς</quote> scripsit Blomfieldius. Hanc enim formam ab Homero acceptam probasse videntur tragici.</p>
<p n="243"><lem xml:lang="grc">ἐρρύθμισμαι</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐρύθμισμαι</quote> Μ. a prima manu (tertia <quote xml:lang="grc">ρ</quote> addidit) et Lips. 2. <quote xml:lang="grc">ἐρρύθισμαι</quote> Lips. 1. <quote xml:lang="grc">ἐρύθμης και</quote> G. in quo post <quote xml:lang="grc">Ζηνί</quote> interpunctum est.</p>
<p n="243"><lem xml:lang="grc">θέα</lem>: <quote xml:lang="grc">θέα</quote> Lips. 1.</p>
<p n="244"><lem>NA</lem>: Eustathius p. 1940, 58.</p>
<p n="244"><lem xml:lang="grc">σιδηρόφρων</lem>: <quote xml:lang="grc">σιδηρόφρον</quote> Lips.</p>
<p n="245"><lem xml:lang="grc">ξυνασχαλᾷ</lem>: <quote xml:lang="grc">ξυανασχαλᾷ</quote> Lips. 1. <quote xml:lang="grc">συνασχαλα</quote> ceteri.</p>
<p n="246"><lem xml:lang="grc">μόχθοις</lem>: <quote xml:lang="grc">κακοῖς</quote> pro <quote xml:lang="grc">μόχθοις</quote> codex Gregorii Corinthii in adnotatione p. 110. memoratus.</p>
<p n="247"><lem xml:lang="grc">ἠλγύνθην</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀλγύνθην</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">Ἀλγήθην</quote> Lips. 1. <quote xml:lang="grc">Ἀλγήνθην</quote> Lips. 2. Aug. Aliquot codices <quote xml:lang="grc">ἠλγύνθην</quote>.</p>
<p n="248"><lem xml:lang="grc">φίλοισιν οἰκτρὸς εἰςορᾶν</lem>: Vulgo <quote xml:lang="grc">καὶ μὴν φίλοις ἐλεεινὸς εἰςορᾶν ἐγώ</quote>, et sic M. nisi quod <quote xml:lang="grc">εἰσ ὁρᾶν</quote> habet. Porsonum in praefatione Hecubae p. VII. <quote xml:lang="grc">ἐλεινός</quote> corrigentem secuti sunt recentiores. Acquiescere in hac scriptura poteramus, nisi alio ducere viderentur quidam libri. Nam G. Lips. 1. et duo ex Parisinis (D. G.) <quote xml:lang="grc">φίλοισιν</quote> habent, idem Lips. autem et Vind. 1. <quote xml:lang="grc">εἰσορᾶν ἐλεεινὸς ἐγώ</quote>. Quae scripturae eo magis suadent ut <quote xml:lang="grc">ἐλεεινός</quote> pro explicatione habeamus, quod ad ipsum illud <quote xml:lang="grc">ἐλεεινός</quote> nihil est a glossatoribus adnotatum. Itaque scripsi <quote xml:lang="grc">καὶ μὴν φίλοισιν οἰκτρὸς εἰςορᾶν ἐγώ</quote>. Hesychius <quote xml:lang="grc">οἰκτρά, ἐλεεινά. οἰκτρός, ἐλεεινός</quote>.</p>
<p n="250"><lem xml:lang="grc">θνητούς γε παύσας</lem>: <quote xml:lang="grc">θνητοὺς ἔπαυσα</quote> G. Aug. Ald. Rob. Τurn. <quote xml:lang="grc">θνητούς τ᾽ ἔπαυσα</quote> Lips. 1. Ven. 3. Victorius. Nicephorus in scholiis ad Synesium p. 403. <quote xml:lang="grc">καὶ ὁ Αἰσχύλος δὲ ἐν τῷ δράματι ὃ ἐπιγράφει Προμηθεὺς δεσμώτης εἰςάγων τὸν Προμηθέα λυπούμενον διὰ τὸν δεσμὸν καὶ διηγούμενον τὰς αἰτίας δι᾽ ἃς τιμωρεῖται παρὰ τοῦ Διός, φησὶ καὶ ὅτι “θνητούς τ' ἔπαυσα μὴ προδέρκεσθαι μόρον, τυφλὰς ἐν αὐτοῖς ἐλπίδας κατοικίσας.”</quote> Porsonus posuit quod Lips. 2. Vind. 2. 4. habent, <quote xml:lang="grc">θνητούς γ᾽ ἔπαυσα</quote>. Non credo sic scripsisse Aeschylum. Etenim usitata in respondendo ratio postulat <quote xml:lang="grc">θνητούς γε παύσας</quote>, idque restitui.</p>
<p n="250"><lem xml:lang="grc">προδέρκεσθαι μόρον</lem>: <quote xml:lang="grc">προσδέρκεσθαι</quote> ante rasuram M. <quote xml:lang="grc">μόρων</quote> G. Meminerat huius loci Plato, quum in Gorgia p. 523. D. Iovem Prometheo mandare finxit, ut fatalis horae cognitionem hominibus eriperet : <quote xml:lang="grc">πρῶτον μὲν οὖν, ἔφη, παυστέον ἐστὶ προειδότας αὐτοὺς τὸν θάνατον· νῦν μὲν γὰρ προΐσασι. τοῦτο μὲν οὖν καὶ δὴ εἴρηται τῷ Προμηθεῖ ὅπως ἂν παύσῃ αὐτῶν</quote>. Repetita sunt Platonis verba a Plutarcho in Consol. ad Apoll. p. 120. B. C.</p>
<p n="251"><lem xml:lang="grc">νόσου</lem>: <quote xml:lang="grc">νόσσου</quote> G.</p>
<p n="252"><lem xml:lang="grc">ἐν αὐτοῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐν αὐτῇ</quote> Lips. 2. <quote xml:lang="grc">ἐλπίδας</quote>, minio superscripto <quote xml:lang="grc">λ</quote>, Lips. 1.</p>
<p n="252"><lem xml:lang="grc">κατῴκισα</lem>: <quote xml:lang="grc">κατοικίσας</quote> Nicephorus.</p>
<p n="254"><lem xml:lang="grc">πρὸς τοῖςδε</lem>: <quote xml:lang="grc">πρὸς τούτοις</quote> G.</p>
<p n="254"><lem xml:lang="grc">ὤπασα</lem>: <quote xml:lang="grc">ὤπασαν</quote> Lips. 1.</p>
<p n="255"><lem xml:lang="grc">φλογωπὸν</lem>: <quote xml:lang="grc">φλογωπόν</quote>, supra <quote xml:lang="grc">ω</quote> scripto <quote xml:lang="grc">ο</quote>, Lips. 2.</p>
<p n="255"><lem xml:lang="grc">ἔχουσ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">ἔχουσιν</quote> G. <quote xml:lang="grc">ἔχουσι</quote> Lips. 1.</p>
<p n="258"><lem xml:lang="grc">αἰκίζεταί τε κοὐδαμῇ</lem>: <quote xml:lang="grc">αἰκίζεται κοὐδαμῶς</quote>, ad <quote xml:lang="grc">ῶς</quote> superscripto <quote xml:lang="grc">ῆ</quote>, Lips. 2. <quote xml:lang="grc">αἰκίζεται οὐδαμῶς</quote> Aug.</p>
<p n="259"><lem xml:lang="grc">ἄθλου</lem>: <quote xml:lang="grc">ἄθλων</quote> G.</p>
<p n="259"><lem xml:lang="grc">τέρμα σοι</lem>: <quote xml:lang="grc">τερμάσοι</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">τέρμασι</quote> Lips. 2.</p>
<p n="260"><lem xml:lang="grc">ὅταν</lem>: <quote xml:lang="grc">ὅτ' ἂν</quote> M. Lips. 2.</p>
<p n="260"><lem xml:lang="grc">κείνῳ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐκείνῳ</quote> Lips. 1.</p>
<p n="260"><lem xml:lang="grc">δοκῇ</lem>: <quote xml:lang="grc">δοκηι</quote> ultima syllaba in litura M. <quote xml:lang="grc">δοκεῖ</quote> Lips. 2. Aug. sed supra scripto <quote xml:lang="grc">η</quote>, et ante correctionem G.</p>
<p n="262"><lem xml:lang="grc">λέγειν</lem>: <quote xml:lang="grc">λέγει</quote>, minio addito <quote xml:lang="grc">ν</quote>, Lips. 1.</p>
<p n="264"><lem xml:lang="grc">ἄθλου</lem>: <quote xml:lang="grc">ἄθλου</quote> Μ. G. Lips. 2. Aug. aliique et ante corr. Lips. 1. <quote xml:lang="grc">ἄθλων</quote> Lips. 1. ex corr. et alii.</p>
<p n="264"><lem xml:lang="grc">ἔκλυσιν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἔκλησιν</quote> Lips. 1.</p>
<p n="266-267"><lem xml:lang="grc">τὸν κακῶς πράσσοντ'</lem>: Omnes libri <quote xml:lang="grc">τοὺς κακῶς πράσσοντας</quote>, nisi quod <quote xml:lang="grc">τοὺς κακῶς πράσσοντα</quote> Lips. 1. Emendavit Stanleius. Similia quaedam vitia sustulit Porsonus ad Med. v. 5. Vide infra v. 351.</p>
<p n="267"><lem xml:lang="grc">ταῦθ᾽ ἅπαντ'</lem>: <quote xml:lang="grc">ταῦτα πάντ'</quote> Lips. 1.</p>
<p n="267"><lem xml:lang="grc">ἐπιστάμην</lem>: <quote xml:lang="grc">ἠπιστάμην</quote> G. et ante corr. Lips. 1. 2.</p>
<p n="268"><lem xml:lang="grc">οὐκ ἀρνήσομαι</lem>: <quote xml:lang="grc">οὐ καρνήσομαι</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">οὐκ ἀνήσομαι</quote> Lips. 1.</p>
<p n="269"><lem xml:lang="grc">δ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">δ'</quote> omittunt M. Rob. Ac delevit Elmsleio obsecutus Blomfieldius. At hic versus non est explicatio praecedentis.</p>
<p n="269"><lem xml:lang="grc">εὑρόμην</lem>: <quote xml:lang="grc">ηρόμην</quote> Cant. 2. <quote xml:lang="grc">εὑράμην</quote> G.</p>
<p n="270"><lem>NA</lem>: Hoc versu incipit codex Vitebergensis, in quo quae praecedunt perierunt.</p>
<p n="270"><lem xml:lang="grc">οὐ μήν τι</lem>: <quote xml:lang="grc">οὐ μήν τι</quote> M. Rob. <quote xml:lang="grc">οὐ μήν τοι</quote> (<quote xml:lang="grc">τοῖ</quote> Aug.) G. Vit. Lips. 2. Aug. <quote xml:lang="grc">οὐ μήν γε</quote> Lips. 1.</p>
<p n="270"><lem xml:lang="grc">γ'</lem>: <quote xml:lang="grc">γ'</quote> omittunt Lips. 1. 2. Aug. aliique et edd. ante Vict.</p>
<p n="270"><lem xml:lang="grc">τοίαισί</lem>: <quote xml:lang="grc">τοιαῖσδέ τοι</quote> Ven. 3. Elmsleius scribi volebat <quote xml:lang="grc">τοιαισίδε</quote>.</p>
<p n="271"><lem xml:lang="grc">κατισχνανεῖσθαι</lem>: <quote xml:lang="grc">κατισχανεῖσθαι</quote> G. Lips. 1. 2. Aug. Ven. 3. et edd. vett. quod Porsonus ad Eur. Or. 292. ab Atticis suavioris soni caussa probatum iudicabat. Id analogiae repugnare vidit Blomfieldius. Recte M. Vit. Par. D. <quote xml:lang="grc">κατισχνανεῖσθαι</quote>, ediditque ita ipse Porsonus. Vtitur hoc verbo Aeschylus etiam infra 382. Eum. 142. 264. et in Lycurgo apud Athenaeum X. p. 447. C. recteque Blomfieldius in Callimachi epigr. 48, 3. reposuit <quote xml:lang="grc">αἱ Μοῦσαι τὸν Ἔρωτα κατισχναίνοντι, Φίλιππε</quote>. In G. virgula interpunctum post <quote xml:lang="grc">κατισχανεῖσθαι</quote>, ut <quote xml:lang="grc">πρὸς πέτραις</quote> cum sequentibus iungatur.</p>
<p n="271"><lem xml:lang="grc">πεδαρσίοις</lem>: <quote xml:lang="grc">πεδαρσίοις</quote> Par. D. et sic prius in M. scriptum fuisse videtur.</p>
<p n="273"><lem xml:lang="grc">καίτοι</lem>: <quote xml:lang="grc">καίτοι</quote> Cant. 1. <quote xml:lang="grc">καὶ μήν</quote>, superscripto <quote xml:lang="grc">οι</quote>. Ceteri libri <quote xml:lang="grc">καί μοι</quote>, praeter Rob. et marginem MS. apud Morellium, in quibus est <quote xml:lang="grc">καίτοι</quote>, quod recte recepit Blomfieldius.</p>
<p n="273"><lem xml:lang="grc">δύρεσθ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">μηδύρεσθ'</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">μὴ δύρεσθ'</quote> Aug. <quote xml:lang="grc">μὴ δύρεσθ'</quote> Vit. Lips. 1. 2. edd. vett. <quote xml:lang="grc">μὴ ὀδύρεσθ'</quote> G.</p>
<p n="274"><lem xml:lang="grc">πέδοι</lem>: <quote xml:lang="grc">πέδοι</quote> M. a manu secunda, a prima <quote xml:lang="grc">πέδο</quote> habuit ut ceteri libri et Eustathius p. 153, 34. Quod Ioannes Alexandrinus in <quote xml:lang="grc">τονικοῖς παραγγέλμασι</quote> p. 36, 7. praecipit, <quote xml:lang="grc">τὰ δὲ ἀπὸ βαρυτόνων βαρύνεται, ἔξω ἕξοι, πέδον πέδοι· “πέδοι δὲ βᾶσαι” Αισχύλος Προμηθεῖ δεσμώτῃ</quote>, ante quam hic libellus editus est notum erat ex schol. Dionysii Thracis in Bekkeri Anecd. p. 945.</p>
<p n="274"><lem xml:lang="grc">τύχας</lem>: Pro <quote xml:lang="grc">τύχας</quote> etiam <quote xml:lang="grc">βλάβας</quote> legi ait scholiastes.</p>
<p n="275"><lem xml:lang="grc">ἀκούσαθ'</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀκούσατε</quote> G. <quote xml:lang="grc">ἀκούσασθ'</quote> Lips. 2.</p>
<p n="275"><lem xml:lang="grc">μάθητε</lem>: <quote xml:lang="grc">μάθητε</quote> Vit. et alii. Ne huius promissi oblivisci videatur Prometheus, qui v. 524. seqq. se futura celare affirmat, tenendum est eum illa in mente habere, quae de liberatore suo dicturus est.</p>
<p n="276"><lem xml:lang="grc">πείθεσθέ μοι, πείθεσθε</lem>: <quote xml:lang="grc">πείθεσθαί μοι, πείθεσθε</quote> G. <quote xml:lang="grc">πείθεσθέ μοι, πείθεσθέ μοι</quote> Vit. et alii pauci. Elmsleius sine caussa <quote xml:lang="grc">πίθεσθέ μοι, πίθεσθε</quote> scribendum putabat. V. ad Soph. El. 1003.</p>
<p n="277"><lem xml:lang="grc">ταὐτά τοι</lem>: <quote xml:lang="grc">ταυτάτοι</quote> M. addito primae syllabae a sec. manu circumflexo. <quote xml:lang="grc">ταὐτά τοι</quote> Vit. Lips. 1.2. Aug. aliique codices et Turn. <quote xml:lang="grc">ταὐτά τοι</quote> Ald. Rob. Vict. <quote xml:lang="grc">ταῦτα μοι</quote> G. <quote xml:lang="grc">ταυτά μοι</quote> quattuor Vindobonenses. Vnus scholiastarum <quote xml:lang="grc">τὸ ταῦτα πρὸς τὸ συμπονήσατε κρεῖττον ἢ πρὸς τὸ νῦν μογοῦντι ἀποδεδόσθαι. ἢ στικτέον εἰς τὸ μογοῦντι· τὸ δὲ ταῦτα τῷ ἑξῆς συναπτέον, ἵν ᾗ ἡ περὶ τὰ αὐτὰ περιερχομένη πημονὴ ἢ βλάβη ἄλλοτε πρὸς ἄλλον προςιζάνει</quote>. Si <quote xml:lang="grc">ταῦτα</quote> coniungendum esset cum <quote xml:lang="grc">μογοῦντι</quote>, scripsisset poeta <quote xml:lang="grc">τῷ νῦν μογοῦντι ταῦτ᾽· ἐπεὶ πλανωμένη</quote>. Itaque rectum est <quote xml:lang="grc">ταυτά τοι</quote>.</p>
<p n="278"><lem xml:lang="grc">πρὸς ἄλλοτ᾽ ἄλλον</lem>: <quote xml:lang="grc">πρός τ' ἄλλον τ' ἄλλη</quote> G. <quote xml:lang="grc">πρὸς ἄλλοτ᾽ ἄλλη</quote> Vind. 1. Lips. 1. et lemma scholii in G. <quote xml:lang="grc">πρὸς ἄλλον ἄλλη</quote> margo MS. apud Morellium. Hunc alia, sed ea mala scriptura prodit, <quote xml:lang="grc">πρὸς ἄλλοτ᾽ ἄλλῃ πημονὴ προςιζάνει</quote>. Vind. 2. 4. aliique <quote xml:lang="grc">πρὸς ἄλλοτ' ἄλλο</quote>, atque ita Vit. sed <quote xml:lang="grc">ν</quote> ad <quote xml:lang="grc">ἄλλο</quote>, adscripto. Ad <quote xml:lang="grc">ἄλλο</quote> pertinet glossa <quote xml:lang="grc">κακόν</quote> in Vit. Recte M. Lips. 2. Aug. et edd. <quote xml:lang="grc">πρὸς ἄλλοτ᾽ ἄλλον</quote>.</p>
<p n="281"><lem xml:lang="grc">κραιπνόσυτον</lem>: <quote xml:lang="grc">κραιπνόσσυτον</quote> M. Vit. Lips. 1. 2. (in quo ultimae litterae superscriptum <quote xml:lang="grc">ς</quote>) Aug. ut reliqui fere libri. <quote xml:lang="grc">κραιπνόσυτον</quote> G. et Parisini E. G. (i. e. Ask. Α.) Colb. 1.</p>
<p n="281"><lem xml:lang="grc">θᾶκον</lem>: <quote xml:lang="grc">θᾶκον</quote> (hoc accentu) M. G. Vit. Lips. 1. <quote xml:lang="grc">θῶκον</quote> Lips. 2. Aug. aliique pauci codd. et edd. veteres.</p>
<p n="282"><lem xml:lang="grc">αἰθέρα θ᾽ ἁγνόν</lem>: <quote xml:lang="grc">αιθέρ' ἁγνὸν</quote> Lips. 2. paucique codd. et Ald. Rob.</p>
<p n="282"><lem xml:lang="grc">πόρον</lem>: <quote xml:lang="grc">πόρων</quote> G.</p>
<p n="283"><lem xml:lang="grc">ὀκριοέσσῃ</lem>: <quote xml:lang="grc">ὀκριοέσσῃ</quote> M. Lips. 1. <quote xml:lang="grc">ἀκριοέσῃ</quote> G. <quote xml:lang="grc">ἀκρυοεσσῃ</quote> Vit. Lips. 2. Aug. et plerique.</p>
<p n="283"><lem xml:lang="grc">χθονὶ</lem>: <quote xml:lang="grc">χθονὴ</quote> Lips. 1.</p>
<p n="283"><lem xml:lang="grc">πελῶ</lem>: <quote xml:lang="grc">πέλω</quote> Lips. 2. et sic fortasse prius fuit in M.</p>
<p n="285"><lem xml:lang="grc">διὰ παντὸς</lem>: <quote xml:lang="grc">διαπαντὸς</quote> M. G. Vit. Lips. 1. 2. Aug. <quote xml:lang="grc">διὰ πάντος</quote> Rob.</p>
<p n="285"><lem xml:lang="grc">ἀκοῦσαι</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀκούσειν</quote> Ven. 2. Rob.</p>
<p n="287"><lem xml:lang="grc">πρὸς σέ</lem>: <quote xml:lang="grc">πρόσσε</quote>, primo accentu a sec. manu addito, Μ. <quote xml:lang="grc">πρὸς σὲ</quote> G. Vit. Lips. 2. Omittit has duas voces Lips. 1.</p>
<p n="288"><lem xml:lang="grc">πτερυγωκῆ</lem>: <quote xml:lang="grc">πτερυγικόν</quote> Lips. 2. Eustathius p. 1545, 48. <quote xml:lang="grc">οὕτω καὶ ὠκεανὸς τό τε ὕδωρ αὐτὸ καὶ ὁ μυθευόμενος θεός, ὃν ὁ τραγικὸς Αισχύλος ἐπὶ γρυπὸς καθίζων ἐξάγει πρὸς τὸ θέατρον</quote>. Non insolitum hoc spectaculum Atheniensibus fuisse adnotavit Spanhemius, haec afferens Plutarchi in Agesilao c. 19. <quote xml:lang="grc">κάναθρα δὲ καλοῦσιν εἴδωλα γρυπῶν ξύλινα καὶ τραγελάφων, ἐν οἷς κομίζουσι τὰς παῖδας ἐν ταῖς πομπαῖς</quote>, item Hesychium in <quote xml:lang="grc">κάνναβρα</quote> et Casaubonum ad Ath. IV. 6. p. 260. h. e. apud Schweighaeuserum vol. II. p. 450.</p>
<p n="289"><lem xml:lang="grc">στομίων ἄτερ εὐθύνων</lem>: <quote xml:lang="grc">στομίων εὐθύνων ἄτερ</quote> Lips. 1.</p>
<p n="290"><lem xml:lang="grc">συναλγῶ</lem>: <quote xml:lang="grc">συναλγῶ</quote> Μ. Vit. <quote xml:lang="grc">ξυναλγῶ</quote> G. Lips. 1. 2. Aug.</p>
<p n="292"><lem xml:lang="grc">ἐςαναγκάζει</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐσαναγκάσει</quote>, superscripto <quote xml:lang="grc">ζει</quote>, Vit. <quote xml:lang="grc">ἐς ἀναγάζει</quote>. G.</p>
<p n="292"><lem xml:lang="grc">χωρίς τε</lem>: <quote xml:lang="grc">χωρίς του</quote> G.</p>
<p n="294"><lem xml:lang="grc">νείμαιμ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">νείμαι μ'</quote> Μ. G. Vit. <quote xml:lang="grc">νέμοι'</quote> Lips. 1. 2. Aug.</p>
<p n="295"><lem xml:lang="grc">γνώσει δὲ τάδ᾽</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">γνώσῃ</quote>. Athenaeus IV. p. 165. C. <quote xml:lang="grc">τὸ δὲ χαριτογλωσσεῖν Αἰσχύλος εἴρηκεν ἐν Προμηθεῖ δεσμώτη, γνώσει τάδ᾽ ὡς ἔτυμ', οὐδὲ μάτην χαριτογλωσσεῖν ἔνι μοι</quote>, ubi codices <quote xml:lang="grc">ἔτημα</quote> et <quote xml:lang="grc">ἔτοιμα</quote>. Vt Athenaeus, sic etiam G. Vit. Lips. 1. <quote xml:lang="grc">δὲ</quote> omittunt.</p>
<p n="295"><lem xml:lang="grc">ἔτυμ'</lem>: <quote xml:lang="grc">ἔτυμ'</quote> Μ. et superscripto <quote xml:lang="grc">η</quote> Vit. <quote xml:lang="grc">ἐτήτυμα</quote> Lips. 1. <quote xml:lang="grc">ἐτύτημα</quote> G. <quote xml:lang="grc">ἐτύπημα</quote>, adscripto <quote xml:lang="grc">ν</quote> super <quote xml:lang="grc">η</quote>, Ligs. 2. Aug.</p>
<p n="295"><lem xml:lang="grc">οὐδὲ</lem>: <quote xml:lang="grc">οὐ μάτην</quote> Vit. <quote xml:lang="grc">κοὐ μάτην</quote> Lips. 1.</p>
<p n="296"><lem xml:lang="grc">χαριτογλωσσεῖν ἔνι μοι</lem>: <quote xml:lang="grc">σὲ τὸ χαριτογλωσσεῖν</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">σοὶ τὸ χ.</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">σὲ χ.</quote> G. Vit. Lips. I. aliique et Ald. <quote xml:lang="grc">σοὶ χ.</quote> Lips. 2. aliique. <quote xml:lang="grc">χαριτογλωσσεῖν σοι</quote> vel <quote xml:lang="grc">σ'</quote> alii. <quote xml:lang="grc">χαριτογλωσσεῖν</quote> Athenaeus, et sic Turn.</p>
<p n="297"><lem xml:lang="grc">ξυμπράσσειν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">συμπράττειν</quote>. Correxit Brunckius.</p>
<p n="298"><lem xml:lang="grc">ποτ᾽ ἐρεῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">ποτ' ἐρεῖς</quote> M. G. Vit. Lips. 1. Rob. <quote xml:lang="grc">ποτε φὴς</quote> Lips. 2. in quo superscriptum ut glossa <quote xml:lang="grc">ἐρεῖς</quote>, et Aug. Ald. Alii <quote xml:lang="grc">ποτε φῇς, ποτε φήσεις</quote>.</p>
<p n="300"><lem xml:lang="grc">καὶ σὺ δὴ</lem>: <quote xml:lang="grc">δ'</quote> omittunt Lips. 2. in quo <quote xml:lang="grc">σὺ</quote> in rasura duarum syllabarum est, et Aug. Ald. Rob.</p>
<p n="301"><lem xml:lang="grc">ἥκεις</lem>: <quote xml:lang="grc">ἧκες</quote>, cum explicatione <quote xml:lang="grc">ἦλθες</quote>, G.</p>
<p n="303"><lem xml:lang="grc">αὐτόκτιτ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">αὐτόκτιτ'</quote> Μ. aliique et Turn. <quote xml:lang="grc">αὐτόκτητ᾽</quote> Lips. 2. Aug. <quote xml:lang="grc">αὐτόκτιστο</quote> G. Vit. Lips. 1. Ald. Rob.</p>
<p n="304"><lem xml:lang="grc">ἐλθεῖν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐς</quote> a pr. manu M. <quote xml:lang="grc">ἐλθεῖν</quote> a secunda, et sic Vit. Lips. 1. 2. Rob. Ald. Turn. et recentiores.</p>
<p n="304"><lem>NA</lem>: Scholiastam secundum, cuius adnotationi in ed. Stanl. praefixum est <quote xml:lang="grc">ἢ θεωρὸς τύχας ἐμὰς ἀφίξαι καὶ ξυνασχαλῶν κακοῖς</quote>, Porsonus legisse putabat <quote xml:lang="grc">θεωρὸς ὤν</quote>. Eam scripturam Butleri negligentia tribuit Aldinae, quam habere dicit <quote xml:lang="grc">θεωρὸς τύχας</quote>, quum habeat <quote xml:lang="grc">θεωρήσων τύχας</quote>. Repetiit errorem Wellauerus. Affertur <quote xml:lang="grc">θεωρὸς ὢν</quote> ex Vind. 3.</p>
<p n="305"><lem xml:lang="grc">ἀφῖξαι</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀφίξαι</quote> a pr. manu M.</p>
<p n="305"><lem xml:lang="grc">ξυνασχαλῶν</lem>: <quote xml:lang="grc">ξυνασχαλῶν</quote> Lips. 1. <quote xml:lang="grc">συνασχαλῶν</quote> M. G. Lips. 2. <quote xml:lang="grc">συνασχαλών</quote> Vit.</p>
<p n="306"><lem xml:lang="grc">τὸν</lem>: <quote xml:lang="grc">τον</quote> omittit Lips. 1.</p>
<p n="307"><lem xml:lang="grc">τὸν συγκαταστήσαντα</lem>: Omnes <quote xml:lang="grc">τὸν συγκαταστήσαντα</quote>.</p>
<p n="307"><lem xml:lang="grc">τυραννίδα</lem>: Lips. 1. <quote xml:lang="grc">τυρανίδα</quote>.</p>
<p n="308"><lem xml:lang="grc">κάμπτομαι</lem>: <quote xml:lang="grc">κάπτομαι</quote> Lips. 1.</p>
<p n="311"><lem xml:lang="grc">γίγνωσκε</lem>: <quote xml:lang="grc">γíγνωσκε</quote> Μ. Vind. 4. Ceteri <quote xml:lang="grc">γίνωσκε</quote>.</p>
<p n="311"><lem xml:lang="grc">μεθάρμοσαι</lem>: <quote xml:lang="grc">μεθάρμοσαι</quote> M. Lips. 1. 2. Aug. aliique et Ald. <quote xml:lang="grc">μεθάρμωσαι</quote> G. <quote xml:lang="grc">μεθάρμοσον</quote> Vit. quod in aliis superscriptum. <quote xml:lang="grc">μεθάρμοζε</quote> Rob.</p>
<p n="312"><lem xml:lang="grc">καὶ</lem>: <quote xml:lang="grc">και</quote> omittit G.</p>
<p n="313"><lem xml:lang="grc">τραχεῖς καὶ</lem>: <quote xml:lang="grc">τραχεῖς τε καὶ</quote> Lips. 2.</p>
<p n="314"><lem xml:lang="grc">ἀνωτέρω</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀνωτέρω</quote> Μ. Vit. et plerique ut videtur libri. <quote xml:lang="grc">ἀπωτέρω</quote> G. Lips. 1. Rob. quod in aliis codd. pro diversa lectione adnotatum. <quote xml:lang="grc">ἀπατέρω</quote> Lips. 2. Aug.</p>
<p n="315"><lem xml:lang="grc">θακῶν κλύοι</lem>: <quote xml:lang="grc">θακῶν</quote> Μ. G. Lips. 2. Aug. et sic Victorius. <quote xml:lang="grc">Θακών</quote> Vit. Lips. 1. Ald. Rob. Turn. <quote xml:lang="grc">κλύει</quote> G. <quote xml:lang="grc">κλύῃ</quote> Lips. 2. Aug.</p>
<p n="316"><lem xml:lang="grc">μόχθων</lem>: <quote xml:lang="grc">μόχθον</quote> G. Vit.</p>
<p n="316"><lem xml:lang="grc">παιδιὰν</lem>: <quote xml:lang="grc">πεδιὰν</quote> Lips. 2.</p>
<p n="317"><lem xml:lang="grc">ταλαίπωρ'</lem>: <quote xml:lang="grc">ταλαίπωρε</quote> G.</p>
<p n="318"><lem xml:lang="grc">πημάτων</lem>: <quote xml:lang="grc">τῶν πημάτων</quote> Lips. 2.</p>
<p n="318"><lem xml:lang="grc">τῶνδε</lem>: <quote xml:lang="grc">τῶνδε</quote> omittit Vit.</p>
<p n="319"><lem xml:lang="grc">ἀρχαῖ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀρχαῖα</quote> G. Lips. 1.</p>
<p n="319"><lem xml:lang="grc">ἴσως σοι</lem>: <quote xml:lang="grc">ἴσωσοι</quote> M. a pr. manu. <quote xml:lang="grc">ἴσος σοι</quote> Lips. 1. <quote xml:lang="grc">ἴσως</quote> omisso <quote xml:lang="grc">σοι</quote> Lips. 2. Aug.</p>
<p n="321"><lem xml:lang="grc">γίγνεται</lem>: <quote xml:lang="grc">γίγνεται</quote> Lips. 1. Ceteri <quote xml:lang="grc">γίνεται</quote>.</p>
<p n="322"><lem xml:lang="grc">κακοῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">κακῶν</quote> Vit. in quo supra scriptum <quote xml:lang="grc">ὑποχωρεῖς ἀπὸ τῶν</quote>.</p>
<p n="323"><lem xml:lang="grc">τοῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">τοις</quote> om. Lips. 1.</p>
<p n="324"><lem>NA</lem>: Imitatum esse hunc versum Tzetzam ad Hesiodi O. et D. 780. adnotavit Porsonus.</p>
<p n="327"><lem xml:lang="grc">καὶ νῦν</lem>: <quote xml:lang="grc">και μιν</quote>, superscripto <quote xml:lang="grc">νῦν</quote>, Lips. 2. Aug.</p>
<p n="329"><lem xml:lang="grc">λαβροστόμει</lem>: <quote xml:lang="grc">μη λαβροστόμει</quote> G. Vit. aliique et Ald. Scholiastes Nicandri ad Alex. 160. <quote xml:lang="grc">καὶ Αἰσχύλος, μὴ λαβροστόμει</quote>.</p>
<p n="330"><lem xml:lang="grc">οἶσθ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">οἶδ'</quote> Aug.</p>
<p n="330"><lem xml:lang="grc">περισσόφρων</lem>: <quote xml:lang="grc">περισώφρων</quote> G. Lips. 1.</p>
<p n="331"><lem xml:lang="grc">προςτρίβεται</lem>: <quote xml:lang="grc">προςτρίβεται</quote> M. G. Vit. Lips. 1. Vind. 1. 4. et Victorius, atque ita scriptum est apud Stobaeum XXXVI. 17. atque Apostolium VI. 36. et in Monostichis Menandri v. 111. <quote xml:lang="grc">προςγίνεται</quote> Lips. 2. Aug. aliique codd. et Ald. Rob. Turn. γρ. <quote xml:lang="grc">προςτρίβεται</quote> margo Lips. 2.</p>
<p n="332"><lem xml:lang="grc">ὁθούνεκ'</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ὅθ' οὕνεκ</quote>.</p>
<p n="333"><lem xml:lang="grc">τετολμηκὼς</lem>: <quote xml:lang="grc">τετολμικῶς</quote> G. Simillime Sophocles Antig. 537. <quote xml:lang="grc">καὶ ξυμμετίσχω καὶ φέρω τῆς αἰτίας</quote>.</p>
<p n="334"><lem xml:lang="grc">μηδέ σοι</lem>: <quote xml:lang="grc">μηδέν σοι</quote> M. Vit. Lips. 1. 2. aliique et Rob.</p>
<p n="335"><lem xml:lang="grc">πείσεις</lem>: <quote xml:lang="grc">πείθεις</quote> Μ.</p>
<p n="335"><lem xml:lang="grc">οὐ γὰρ</lem>: <quote xml:lang="grc">οὐτὰρ</quote> G.</p>
<p n="335"><lem xml:lang="grc">εὐπιθής</lem>: <quote xml:lang="grc">εὐπειθής</quote> M. а pr. manu et Vit. Lips. 1. 2. Aug. aliique et Ald. Rob. In Lips. 2. ad <quote xml:lang="grc">ε</quote> superscriptum <quote xml:lang="grc">ι</quote>.</p>
<p n="336"><lem xml:lang="grc">πάπταινε</lem>: <quote xml:lang="grc">πάπταννε</quote> G. <quote xml:lang="grc">πάμπταινε</quote> Lips. 2. Aug.</p>
<p n="336"><lem xml:lang="grc">πημανθῇς</lem>: <quote xml:lang="grc">πημανθῆ</quote> M. a pr. manu, <quote xml:lang="grc">ς</quote> addidit secunda.</p>
<p n="339"><lem xml:lang="grc">ἀντισπάσῃς</lem>: <quote xml:lang="grc">μηδαμῶς μὲ ἀντισπάσῃς</quote> ex duabus Cantabrigiensibus Blomfieldius.</p>
<p n="341"><lem xml:lang="grc">τῶνδέ</lem>: <quote xml:lang="grc">τόνδε</quote> om. Lips. 2. Aug.</p>
<p n="342"><lem xml:lang="grc">κοὐδαμῇ</lem>: <quote xml:lang="grc">κουδὲ μὴ</quote> M. G. Vit. aliique. <quote xml:lang="grc">κουδαμῆ</quote> Lips. 1. edd. vett. <quote xml:lang="grc">κουδαμή</quote>, ultima littera in litura et supra scripto <quote xml:lang="grc">οι</quote>, Lips. 2. <quote xml:lang="grc">κοὐδαμοῦ</quote> Aug. Valckenario ad Phoen. 1723. p. 575. <quote xml:lang="grc">τὰ μὲν σ' ἐπαινῶν οὐδαμῇ λήξω ποτέ</quote> legendum putanti more suo obsecutus est Brunckius. V. ad Soph. Ai. 1379.</p>
<p n="343"><lem xml:lang="grc">προθυμίας</lem>: <quote xml:lang="grc">προμηθείας</quote> G.</p>
<p n="343"><lem xml:lang="grc">ἀτὰρ</lem>: <quote xml:lang="grc">αὐτὰρ</quote> Vit.</p>
<p n="345"><lem xml:lang="grc">θέλοις</lem>: <quote xml:lang="grc">θέλεις</quote> M. G. Lips. 1. 2. Aug. et sic codd. plerique et vett. edd. <quote xml:lang="grc">θέλοις</quote> Vit. Par. B. Cantabr. 1. quod receperunt Brunckius et Schützius, non, ut Wellauerus ait, inepte, sed aptissime, immo sententia etiam flagitante, quia <quote xml:lang="grc">μάτην πονήσεις</quote> idem fere est quod <quote xml:lang="grc">πονήσειας ἂν μάτην</quote>.</p>
<p n="347"><lem xml:lang="grc">οὐκ εἰ</lem>: <quote xml:lang="grc">ουκ</quote> om. Vit. qui <quote xml:lang="grc">εἰ</quote> habet et <quote xml:lang="grc">οὐ</quote> in principio sequentis versus.</p>
<p n="347"><lem xml:lang="grc">οἵνεκα</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">εἵνεκα</quote>. Correxit Brunckius.</p>
<p n="348"><lem xml:lang="grc">πλείστοισι</lem>: <quote xml:lang="grc">πλήστοισι</quote> pr. manu habuisse videtur M.</p>
<p n="348"><lem xml:lang="grc">πημονὰς</lem>: <quote xml:lang="grc">πλείστους πημονάς</quote> Vit.</p>
<p n="349-374"><lem>NA</lem>: Versus 349-374. in libris Oceano tributi sunt. Promethei esse intellexit Elmsleius.</p>
<p n="349"><lem xml:lang="grc">καὶ</lem>: <quote xml:lang="grc">καὶ</quote> om. G. Pro eo male Porsonus <quote xml:lang="grc">καί</quote>.</p>
<p n="350"><lem xml:lang="grc">ὃς πρὸς ἑσπέρους τόπους</lem>: <quote xml:lang="grc">ὃς ἐς ἑσπέρους τόπους</quote> Med. Par. D. Rob. <quote xml:lang="grc">ὃς πρὸς ἑσπερίους τόπους</quote> Vit. Ceteri <quote xml:lang="grc">ὃς πρὸς ἑσπέρους τόπους</quote>.</p>
<p n="351"><lem xml:lang="grc">κίον᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">κίονας</quote> G. Lips. 1. Vulgatum <quote xml:lang="grc">κίον'</quote>, quae etiam in Rob. est, habet Plutarchus de facie in orbe lunae p. 923. C. Eustathius p. 1389, 61. <quote xml:lang="grc">διὸ καὶ Αἰσχύλος ἐν Προμηθεῖ κίονα εἶπεν ἑνικῶς καὶ οὐ κίονας</quote>, de axe, circum quem volvitur orbis, haec intelligenda putans. P. Petitum, qui in Obss. misc. III. 24. <quote xml:lang="grc">ἕστηκε κίων</quote> ut vulgatam scripturam affert, refutavit Abreschius. Quo magis mirum est Blomfieldium illud ipsum <quote xml:lang="grc">ἕστηκε κίων</quote> scribendum coniecisse, probasseque Nitzschium in adn. ad Od. I. 52. p. 18.</p>
<p n="351"><lem xml:lang="grc">οὐρανοῦ</lem>: <quote xml:lang="grc">οὐρανῶν</quote> Rob.</p>
<p n="352"><lem xml:lang="grc">ὤμοις</lem>: <quote xml:lang="grc">ὤμοις</quote> (non <quote xml:lang="grc">ὤμοισι</quote>) M. G. Vit. Lips. 1. 2. Aug. edd. vett. praeter Rob. Sic etiam apud Plutarchum. <quote xml:lang="grc">ὤμοισι</quote> Par. D.</p>
<p n="352"><lem>NA</lem>: Alteram versus partem respexit Porphyrius de abst. p. 77.</p>
<p n="352"><lem xml:lang="grc">εὐάγκαλον</lem>: <quote xml:lang="grc">εὐάγγαλον</quote> Lips. 1.</p>
<p n="353"><lem xml:lang="grc">τε</lem>: <quote xml:lang="grc">τε</quote> omittit G.</p>
<p n="354"><lem xml:lang="grc">ἄντρων</lem>: <quote xml:lang="grc">ἄντρων</quote>, superscripto <quote xml:lang="grc">ω</quote>, Lips. 2.</p>
<p n="355"><lem xml:lang="grc">ἑκατογκάρηνον</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἑκατοντακάρηνον</quote>, nisi quod M. <quote xml:lang="grc">ἑκατοντοκάρηνον</quote> habet, <quote xml:lang="grc">α</quote> super <quote xml:lang="grc">η</quote> a manu secunda adscripto. Ex Pauwii emendatione Porsonus <quote xml:lang="grc">ἑκατογκάρηνον</quote>. Blomfieldius aliique <quote xml:lang="grc">ἑκατογκάρανον</quote>, quod <quote xml:lang="grc">καρανῶσαι, καρανιστῆρα</quote> dicant tragici, probabili, etsi non prorsus certo argumento. Videri potest confirmari Hesychii verbis p. 1126. <quote xml:lang="grc">ἑκατονκάρανοι, ἑκατὸν αἱ ἐπιζήμιον πρασσόμεναι</quote>, et est fortasse ita, si ille <quote xml:lang="grc">ἑκατογκάρανον</quote> scripsit et deinde posuit ex Aristophanis Eq. 440. <quote xml:lang="grc">ἑκατοντάλαντοι δίκαι, αἱ ἑκατὸν τάλαντα ἐπιζήμιον πρασσόμεναι</quote>. In chori carmine apud Aeschylum Choeph. 391. <quote xml:lang="grc">κάρανα</quote> legitur, sed in trimetro ex Euripidis Meleagro apud scholiastam Pindari ad Nem. X. 12. <quote xml:lang="grc">κάρα Τυδεὺς γένυσι Μελανίππου σπάσας</quote>.</p>
<p n="356"><lem xml:lang="grc">πᾶσι δ᾽ ἀντέστη θεοῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">πᾶσιν ὃς ἀντέστη θεοῖς</quote> M. G. Vit. Lips. 1. Ald. Rob. Turn. <quote xml:lang="grc">ὃς πᾶσιν ἀντέστη θεοῖς</quote> Lips. 2. Aug. Par. E. Bess. Gaisfordii coniecturam, <quote xml:lang="grc">Τυφῶνα θοῦρον, ὃςτις ἀντέστη θεοῖς</quote>, probaverat Porsonus, multis exemplis allatis, in quibus <quote xml:lang="grc">τις</quote> vel additum temere vel omissum est. Ne commemorem quod sic grave et prope necessarium vocabulum abiicitur, ne recte quidem dictum est <quote xml:lang="grc">ὅςτις</quote>, quod pronomen quum non sit definientis, quam vim habet <quote xml:lang="grc">ὃς</quote>, sed declarantis, referendum id esset ad <quote xml:lang="grc">θοῦρον</quote>, quo languida fieret sententia. Defendere quidem <quote xml:lang="grc">ὅςτις</quote> pro <quote xml:lang="grc">ὃς</quote> positum conatus est Blomfieldius, sed aliena sunt exempla quae attulit praeter unum Callimachi h. Apoll. 22. in quo tamen vulgo recte divisim scriptum est de saxo Nioben referente <quote xml:lang="grc">ὃς τις ἐνὶ Φρυγíῃ διερὸς λίθος ἐστήρικται</quote>, h. e. <quote xml:lang="grc">διερός τις λίθος</quote>. Praeter alias inscite inventas medelas imperite Wunderlichius coniecit <quote xml:lang="grc">πᾶσιν ὃς ἀνέστη θεοῖς</quote>, numero prorsus ab Aeschyli arte alieno. Probabilius est quod Lobeckius in prima editione Aiacis ad v. 1122. p. 344. proposuit <quote xml:lang="grc">πᾶσιν ὃς προὔστη θεοῖς</quote>, ut in Aiacis versu dictum est <quote xml:lang="grc">ἢ σοὶ γὰρ Αἴας πολέμιος προὔστη ποτέ;</quote> quocum comparari potest scriptura quam in Trachinis v. 1183. servavit scholiastes, falsa illa quidem aperte, <quote xml:lang="grc">οὐ θᾶσσον οἴσεις, μηδὲ προστήσεις ἐμοί</quote>, quam interpretatur <quote xml:lang="grc">ἐναντιωθήσῃ</quote>, quo <quote xml:lang="grc">verbo</quote> etiam Aeschyli enarratores usi sunt. Multo tamen elegantius est, neque exiguam habet veri speciem, quod Naekio in mentem venit in programmate a. 1829. edito sive in eius Opusculis I. p. 175. inter <quote xml:lang="grc">πᾶσιν ὃς</quote> et <quote xml:lang="grc">ἀντέστη</quote> lacunam esse unius versus, hac fere sententia, <quote xml:lang="grc">qui cunctis unus insana mentis rabie diis obstitit</quote>. Quamquam, si quid excidit, non adducor ut <quote xml:lang="grc">πᾶσιν</quote> tam longe a <quote xml:lang="grc">θεοῖς</quote> removisse Aeschylum putem, sed facilius credam altera <quote xml:lang="grc">ὃς</quote> pronominis positura eum tale quid scripsisse, <quote xml:lang="grc">ὃς δυςαντήτῳ μένει χειρῶν πεποιθὼς πᾶσιν ἀντέστη θεοῖς</quote>. Sed tamen, quoniam haec omnia non sine magna audacia coniici possunt, ad illud redii quod ut facillimum olim in publicis scholis commendavi, <quote xml:lang="grc">πᾶσι δ' ἀντέστη θεοῖς</quote>. Eodem modo in Sept. ad Th. 549. <quote xml:lang="grc">ἕκτον λέγοιμι ἂν ἄνδρα σωφρονέστατον ἀλκήν τ' ἄριστον, μάντιν, Αμφιάρεω βίαν· Ὁμολοΐσιν δὲ πρὸς πύλαις τεταγμένος κακοῖσι βάζει πολλὰ Τυδέως βίαν</quote>.</p>
<p n="357-358"><lem>NA</lem>: Hunc versum et sequentem afferunt Eudocia p. 406. Tzetzes ad Lycophr. 177.et in Theogonia v. 289. Favorinus in <quote xml:lang="grc">Τυφωεύς</quote>, priorem solum Eustathius p. 579, 20.</p>
<p n="357"><lem xml:lang="grc">σμερδναῖσι</lem>: Apud Eudociam, Favorinum, Tzetzam in Theogonia et in quibusdam eius libris ad Lycophronem, ut in ed. Rob. <quote xml:lang="grc">δειναῖσι</quote>. Eustathius <quote xml:lang="grc">σμερδνῇσι</quote>. Ceteri Aeschyli et Tzetzae libri <quote xml:lang="grc">σμερδναῖσι</quote>.</p>
<p n="357"><lem xml:lang="grc">γαμφηλαῖσι</lem>: <quote xml:lang="grc">γαμφήλαισι</quote> a pr. manu M. et ad secundam syllabam superscripto <quote xml:lang="grc">ι</quote> G. <quote xml:lang="grc">γαμφήλαισι</quote> M. a sec. manu et Rob. Eudocia, Favorinus. <quote xml:lang="grc">γαμφηλαῖσι</quote> Lips. 1. <quote xml:lang="grc">γαμφηλαις</quote> vel <quote xml:lang="grc">γαμφηλαις</quote> Vit. Lips. 2. aliique codd. et Ald. Turn. atque Eustathius et Tzetzes. Quod ad has dativi formas attinet, quid de Homeri usu statuendum sit, copiose docet Etym. M. p. 166, 30. et Gudianum p. 249, 41. sed utrumque emendatione indigens. Eam praebet Etym. Augustanum, in quo omissis exemplis sic scriptum, <quote xml:lang="grc">δεῖ δὲ γιγνώσκειν ὅτι παρὰ τῷ ποιητῇ αἱ τοιαῦται δοτικαí, εἴτε ἐπεκτεταμέναι εἴτε ἀνεπέκτατοι, τὸ α εἰς η τρέπουσι, οἷον ἐν παλάμῃσιν, ἐν παλάμῃς φορεῖ, σεσημειωμένων δυεῖν, θεαῖς καὶ ἀκταῖς</quote>. Itaque non in locis duobus illis quos Etym. M. et Gudianum afferunt, Od. V. 119. et II. XII. 284. servandum est <quote xml:lang="grc">αις</quote>, sed in duobus vocabulis <quote xml:lang="grc">θεαῖς</quote> et <quote xml:lang="grc">ἀκταῖς</quote>. Atque ex <quote xml:lang="grc">θεά</quote> dativus exstat etiam II. III. 15S. ubi tamen <quote xml:lang="grc">αἰνῶς ἀθανάτησι θεῇς εἰς ὦπα ἔοικεν</quote> non solum in libris scriptum est, sed etiam apud Athenaeum V. p. 188. B. ipsoque in Etym. M. p. 36, 7. Subtili quadam ratione Göttlingius ad Aristotelis Polit. p. 343. <quote xml:lang="grc">θεῇς</quote> not sine iota littera defendere studuit.</p>
<p n="357"><lem xml:lang="grc">φόνον</lem>: <quote xml:lang="grc">φόβον</quote>, memoratum in scholiis habent M. Par. D. Rob. et ante primae manus correctionem Vit. Ceteri <quote xml:lang="grc">φόνον</quote>.</p>
<p n="358"><lem xml:lang="grc">ὀμμάτων</lem>: <quote xml:lang="grc">ὀμάτων</quote> G. Lips. 1.</p>
<p n="358"><lem xml:lang="grc">ἤστραπτε</lem>: <quote xml:lang="grc">ἤστραπται</quote> G. Lips. 2.</p>
<p n="358"><lem xml:lang="grc">γοργωπὸν</lem>: <quote xml:lang="grc">γοργωπὸν</quote> ex hoc versu habere videtur Hesychius.</p>
<p n="360"><lem xml:lang="grc">ἄγρυπνον</lem>: <quote xml:lang="grc">ἄγριον</quote> G. Lips. 1.</p>
<p n="361"><lem>NA</lem>: Non latuit hic locus Bentleium Horatio Carm. III. 4, 44. <quote xml:lang="la">caducum fulmen</quote> eripere tentantem.</p>
<p n="364"><lem xml:lang="grc">κἀξεβροντήθη</lem>: <quote xml:lang="grc">καὶ ἐξεβροντίθη</quote> G. <quote xml:lang="grc">κἀξεβροντήσθη</quote> Vit.</p>
<p n="365"><lem xml:lang="grc">παράορον</lem>: <quote xml:lang="grc">παράωρον</quote> Vit. aliique codd. <quote xml:lang="grc">πανάωρον</quote> Ox. Bess. Ald. γρ. <quote xml:lang="grc">καὶ πανάωρον</quote> Vit. <quote xml:lang="grc">παρήωρον</quote> G. Lips. 1. aliique codd. et Rob. <quote xml:lang="grc">παρήορον</quote> Lips. 2. Aug. Colb. 2. Turn. <quote xml:lang="grc">παράφρον</quote>, quod Bergkius in Diurn. antiq. Darmst. a. 1835. p. 952. restituendum monuit ex Hesychii glossa <quote xml:lang="grc">παράορος, σειραφόρος</quote>, praebuit M. V. II. VII. 156.</p>
<p n="367"><lem xml:lang="grc">ἰπούμενος</lem>: <quote xml:lang="grc">ἰπνούμενος</quote> Lips. 2. Aug. eum plerisque libris et schol. Aristoph. ad Vesp. 139. in ed. Ald. <quote xml:lang="grc">ἱπνούμενος</quote> G. et a manu recentiore Μ. <quote xml:lang="grc">ἱπούμενος</quote> Vit. ex correctione primae manus, quae alterum <quote xml:lang="grc">π</quote> delevit. Eodem errore apud Hesychium et Photium <quote xml:lang="grc">ιπποῦμεν</quote> et <quote xml:lang="grc">ἰππούμενος</quote> scriptum. <quote xml:lang="grc">ἰπνούμενον</quote> Lips. 1. Quod Hemsterhusius ad Pluti v. 816. reponendum vidit <quote xml:lang="grc">ἰπούμενος</quote> habet M. a pr. manu et Par. C. et pro diversa scriptura Par. B. Eustathius p. 16, 40. <quote xml:lang="grc">ἰποῦν ῥῆμα τὸ βλάπτειν παρὰ τῷ Αἰσχύλῳ</quote>. Etiam Pindarus Ol. IV. 11. Aetnam vocavit <quote xml:lang="grc">ἶπον ἀνεμόεσσαν ἑκατογκεφάλα Τυφῶνος ὀβρίμου</quote>.</p>
<p n="367"><lem xml:lang="grc">ῥίζαισιν</lem>: <quote xml:lang="grc">ῥίζαισιν</quote> M. Vit. Aug. <quote xml:lang="grc">ῥίζησιν</quote> G. Lips. 1. <quote xml:lang="grc">ῥίζεσιν</quote> Lips. 2.</p>
<p n="368"><lem xml:lang="grc">μυδροκτυπεῖ</lem>: <quote xml:lang="grc">μυδροκτυπεῖ</quote> in litura M. <quote xml:lang="grc">μυδροκτρυπεῖ</quote> Lips. 2.</p>
<p n="369"><lem xml:lang="grc">ἔνθεν ἐκραγήσονταί</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐνθένδ᾽ ἐκρ.</quote> Lips. 1. <quote xml:lang="grc">ἔνθ᾽ ἐκρραγήσονταί ποτε</quote> G. Describit poeta recentis memoriae incendium Aetnae Ol. LXXV. 2. de quo marmor Parium in Corp. inscr. vol. II. p. 302. et Thucydides III. 116. V. Cluverii Sic. ant. I. p. 104.</p>
<p n="370"><lem xml:lang="grc">δάπτοντες</lem>: <quote xml:lang="grc">δ᾽ ἄπτοντες</quote> G.</p>
<p n="370"><lem xml:lang="grc">ἀγρίαις</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀγρίοις</quote> Vit. et pauci alii.</p>
<p n="371"><lem xml:lang="grc">λευρὰς</lem>: <quote xml:lang="grc">λευροὺς</quote> Μ. Rob. Ceteri libri <quote xml:lang="grc">λευράς</quote>.</p>
<p n="371"><lem xml:lang="grc">γύας</lem>: <quote xml:lang="grc">γυίας</quote> Vit. Lips. 1. aliique. <quote xml:lang="grc">γυίας</quote> Lips. 2.</p>
<p n="373"><lem xml:lang="grc">θερμῆς</lem>: <quote xml:lang="grc">θερμοῖς</quote>, quod in Par. Β. adscriptum est, Ald. Turn. Cant. et posteriores. Fortius est quod plerique libri cum Rob. habent <quote xml:lang="grc">θερμῆς</quote>. Ita, non <quote xml:lang="grc">θερμής</quote>, etiam M. <quote xml:lang="grc">θέρμης</quote> G. et ante correctionem Vit.</p>
<p n="373"><lem xml:lang="grc">ἀπλήστου</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἀπλήστου</quote>. Id in <quote xml:lang="grc">ἀπλήτου</quote> (scribere debebat <quote xml:lang="grc">ἀπλάτου</quote>) mutandum suspicabatur Schutzius, quia Pindarus <quote xml:lang="grc">ἀπλάτου πυρός</quote> dixerit. Cur corrigatur quod caret vitio?</p>
<p n="373"><lem xml:lang="grc">βέλεσι</lem>: <quote xml:lang="grc">βέλεσσι</quote> Μ.</p>
<p n="375"><lem>NA</lem>: In libris huic versui appositum est Promethei nomen, quoniam qui praecedunt versus tributi sunt Oceano. V. ad v. 349. Scholia haec praebent, <quote xml:lang="grc">σὺ δ᾽· ὦ Ὠκεανέ. οὐκ ἄπειρος· τῆς ὀργῆς τοῦ Διός. οὐκ ἄπειρος, φησίν, ὑπάρχεις ὧν λέγεις, ἀλλ᾽ ἔμπειρος· ἔμπειρος δὲ ὢν τούτων φύλασσε ὅπως σώσεις ἑαυτὸν ὡς γινώσκεις· οὐ γὰρ ἐν τούτῳ χρήζεις διδασκάλου τινός</quote>. Prior interpretatio non satisfacit. Nam si iram Iovis expertus esse dicitur Oceanus, quaenam est illa ira? Non iram, sed audaciam Iovis et quidem non magis quam ceteri omnes antiqui dei expertus erat, cunctorum illo sibi imperium arrogante. Melius est alterum, non inexpertum eorum quae dicat esse Oceanum. Dixit autem Oceanus v. 326. <quote xml:lang="grc">τραχὺς μόναρχος, οὐδ᾽ ὑπεύθυνος κρατεῖ</quote>.</p>
<p n="376"><lem xml:lang="grc">σῶζ'</lem>: <quote xml:lang="grc">σῶιζ'</quote> Μ.</p>
<p n="376"><lem xml:lang="grc">ἐπίστασαι</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπίσταμαι</quote> ante corr. Lips. 1.</p>
<p n="378"><lem xml:lang="grc">λωφήσῃ</lem>: <quote xml:lang="grc">λωφήσῃ</quote>, ut librarius prius <quote xml:lang="grc">λωφήσει</quote> scripsisse videatur, M. <quote xml:lang="grc">λογήσῃ</quote> G.</p>
<p n="378"><lem xml:lang="grc">χόλου</lem>: <quote xml:lang="grc">χόλον</quote> Vit.</p>
<p n="379"><lem xml:lang="grc">γιγνώσκεις</lem>: <quote xml:lang="grc">γιγνώσκεις</quote> Μ. Ceteri <quote xml:lang="grc">γινώσκεις</quote>. Cicero Q. Tusc. III. 31. <quote xml:lang="la">Sed sumendum tempus est non minus in animorum morbis quam in corporum: ut Prometheus ille Aeschyli, cui quum dictum esset atqui, Prometheu, te hoc tenere existumo, mederi posse rationem iracundiae, respondi siquidem quis tempestivam medicinam admovens non ad gravescens vulnus illidat manus</quote>. His refutatur Bentleius, qui etiam alterum distichon Oceano tribuendum putabat.</p>
<p n="380"><lem xml:lang="grc">ψυχῆς νοσούσης</lem>: Libri omnes <quote xml:lang="grc">ὀργῆς νοσούσης εἰσὶν ἰατροὶ λόγοι</quote>. Stobaeus ΧΧ. 13. <quote xml:lang="grc">ὀργῆς ματαίας εἰσὶν αἴτιοι λόγοι</quote>. Plutarchus in Consol. ad Apollonium p. 102. Β. <quote xml:lang="grc">καλῶς ἔχειν ὑπέλαβον τῶν παραμυθητικῶν σοι μεταδοῦναι λόγων πρὸς ἄνεσιν τῆς λύπης καὶ παῦλαν τῶν πενθικῶν καὶ ματαίων ὀδυρμῶν. ψυχῆς γὰρ νοσούσης εἰσὶν ἰατροὶ λόγοι, ὅταν τις ἐν καιρῷ γε μαλθάσσῃ κέαρ</quote>. Plutarchum homo doctus in Novae bibliothecae Germanicae vol. LXVI. parte I. cuius observationes Latine versae in Beckii Commentariis societatis philologicae vol. II. exstant, <quote xml:lang="grc">ψυχῆς</quote> pro <quote xml:lang="grc">ὀργῆς</quote> substituisse, quoniam de dolore, non de ira scriberet, suspicabatur. Eadem Wyttenbachii sententia fuit. Eustathius p. 696, 33. fortasse ex Plutarcho, <quote xml:lang="grc">κατὰ γὰρ τὴν τραγῳδίαν ψυχῆς νοσούσης εἰσὶν ἰατροὶ λόγοι</quote>. Εt p. 1005, 21. <quote xml:lang="grc">ἐπεὶ καὶ φύσει κατὰ τὸν εἰπόντα ψυχῆς νοσούσης εἰσὶν ἰατροὶ λόγοι</quote>. Sic hic versus scriptus est etiam in Georgidae Gnomologio in Boissonadii Anecd. I. p. 100. Attulerat Stanleius Isocratis verba in or. de pace S. 39. <quote xml:lang="grc">ὑμᾶς δὲ χρὴ πρῶτον μὲν τοῦτο γιγνώσκειν, ὅτι τῶν μὲν περὶ τὸ σῶμα νοσημάτων πολλαὶ θεραπεῖαι καὶ παντοδαπαὶ τοῖς ἰατροῖς εὕρηνται, ταῖς δὲ ψυχαῖς ταῖς νοσούσαις καὶ γεμούσαις πονηρῶν ἐπιθυμιῶν οὐδέν ἐστιν ἄλλο φάρμακον πλὴν λόγος ὁ τολμῶν τοῖς ἁμαρτανομένοις ἐπιπλήττειν</quote>: verum ibi pro <quote xml:lang="grc">νοσούσαις</quote> codex Vrbinas praebuit <quote xml:lang="grc">ἀγνοούσαις</quote>. Plutarchi et Eustathii scripturam probarunt Stephanus, Casaubonus ad Athenaeum p. 65. Gatakerus in Adv. misc. p. 487. C. Ei repugnare videtur Ciceronis interpretatio, nisi hunc sententiam magis quam verba expressisse putabimus. <quote xml:lang="grc">Ὀργή</quote> quidem non videtur <quote xml:lang="grc">νοσοῦσα</quote> dici potuisse. Nam etsi <quote xml:lang="grc">νοσεῖν περί τι</quote> vel <quote xml:lang="grc">ἐπί τινι</quote> de vehementi cupiditate dicitur, ut apud Platonem in Phaedro p. 228. Β. <quote xml:lang="grc">ἀπαντήσας δέ τῳ νοσοῦντι περὶ λόγων ἀκοήν, ἰδὼν μὲν ἥσθη ὅτι ἕξοι τὸν συγκορυβαντιῶντα, καὶ προςάγειν ἐκέλευε</quote>, tamen si quid simpliciter <quote xml:lang="grc">νοσεῖν</quote> dicitur, ei significatur deesse aliquid, quominus id sit quod pro natura sua esse debeat. Itaque <quote xml:lang="grc">ὀργὴ νοσοῦσα</quote> non erit nimia et modum excedens ira intelligenda, sed quae non impleat modum nec possit recte censeri ira esse. Adhaeret enim illi verbo debilitationis quaedam notatio. Non igitur recte <quote xml:lang="grc">νοσούσης</quote> ille interpretatus est, qui pro eo verbo <quote xml:lang="grc">ματαίας</quote>, quod apud Stobaeum est, posuit. Pauwianam sapientiam, qui, quod <quote xml:lang="grc">ὀργή</quote> quamlibet animi affectionem significaret, eo vocabulo hic usum esse Aeschylum putavit, non debebat probare Wellauerus. Reisigius quod ad Soph. Oed. C. 1190. leni sane mutatione coniecit, <quote xml:lang="grc">ὀργῆς νοσοῦσιν εἰσὶν ἰατροὶ λόγοι</quote>, hac credo sententia, ut miseris iram lenire adhortationes dicantur, id si Aeschylus voluisset, scripsisset <quote xml:lang="grc">νοσοῦσιν ὀργῆς</quote>. Aliud in mentem venit G Dindorfio, quem moverunt haec verba Themistii in or. VII. p. 98. <quote xml:lang="grc">φάρμακον δὲ ὀργῆς οἰδαινούσης τὸ μὲν αὐτίκα λόγος ἐστίν, ᾧ σὺ τηνικαῦτα ἐπράϋνας σφαδάζουσαν καὶ ζέουσαν ἔτι</quote>, ut Aeschylum <quote xml:lang="grc">ὀργῆς ζεούσης</quote> scripsisse crederet, ad sententiam recte, modo satis appareret unde in libros <quote xml:lang="grc">νοσούσης</quote> irrepserit. Fatendum tamen est scholiastas aliud verbum quam <quote xml:lang="grc">νοσούσης</quote> videri legisse. Eorum unus <quote xml:lang="grc">εἰπόντος τοῦ Προμηθέως ὅτι ἐγὼ τὴν παροῦσαν ὑπομενῶ τύχην, ἕως οὗ ὁ νοῦς τοῦ Διὸς παυθήσεται τῆς ὀργῆς, φησὶν ὁ Ὠκεανὸς πρὸς αὐτόν, οὐδὲ τοῦτο γινώσκεις, ὦ Προμηθεῦ, ὅτι οἱ λόγοι οἱ παρακλητικοὶ θεραπεύουσι τὴν ὀργὴν ἀγριαίνουσαν καὶ ἐπαιρομένην;</quote> Alius interpres adscripsit <quote xml:lang="grc">ἀκμαζούσης</quote>. In alio scholio est <quote xml:lang="grc">εἰπόντος Ὠκεανοῦ ὅτι τῆς ἀκμαζούσης ὀργῆς οἱ λόγοι εἰσὶν ἰατροί</quote>. Quas interpretationes qui consideret, facile adducatur ut eas ad <quote xml:lang="grc">σφριγώσης</quote> pertinere putet, quandoquidem mox ad <quote xml:lang="grc">σφριγῶντα</quote> v. 382. adnotatum est <quote xml:lang="grc">αὐξόμενον καὶ ζέοντα. ἀκμάζοντα. νεάζοντα καὶ αὐξάνοντα</quote>. Atque apud Hesychium <quote xml:lang="grc">σφριγᾷ, — ἀκμάζει, νεάζει. σφριγῶν, ἀκμάζων, νεάζων, αὔξων. σφριγῶντα, ἐπαιρόμενον, ἰσχύοντα</quote>. Quod si cui hariolari libeat, suspicari poterit lectum fuisse olim <quote xml:lang="grc">ὀργῆς σφριγώσης</quote>, idque verbum quum librario in mente haereret, illatum ab eo esse pro <quote xml:lang="grc">σφυδῶντα</quote>, quod codex M. v. 382. habet. Verum eadem opera etiam alia coniici possunt, ut <quote xml:lang="grc">ὀργῆς βρυούσης</quote>. Nam Hesychius <quote xml:lang="grc">βρύει, ῥέει, πηγάζει, ἀναβλύζει, πηδᾷ, ἀνθεῖ, ἀνίησιν, αὔξεται</quote>. Dicitur id autem etiam non adiecto nomine, ut in Soph. Electra v. 422. <quote xml:lang="grc">βρύοντα θάλλον</quote>. Sed tamen consultius visum est tenere scripturam quae apud Plutarchum et Eustathium et Georgidam est, quum ad eam explicandam, quoniam de ira sermo est, facile adscribi potuerit <quote xml:lang="grc">ὀργῆς</quote>, quod pro diversa scriptura habitum deinde expulso <quote xml:lang="grc">ψυχῆς</quote> in <quote xml:lang="grc">ὀργῆς</quote> mutatum fuerit.</p>
<p n="381"><lem xml:lang="grc">ἐάν τις ἐν καιρῷ γε</lem>: <quote xml:lang="grc">κἄν τις</quote> G. quod etiam scholio in illo codice praepositum est. <quote xml:lang="grc">ὅταν τις</quote> Plutarchus.</p>
<p n="381"><lem xml:lang="grc">μαλθάσσῃ</lem>: <quote xml:lang="grc">μαλθάσῃς</quote> M. a pr. manu et G. Lips. 1. Ald. Rob. <quote xml:lang="grc">μαλθακίσῃ</quote> Lips. 2. Aug.</p>
<p n="382"><lem xml:lang="grc">σφυδῶντα</lem>: <quote xml:lang="grc">σφυδῶντα</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">σφυγῶντα</quote> Lips. 1. <quote xml:lang="grc">σφιγῶντα</quote> G. Ceteri omnes <quote xml:lang="grc">σφριγώντα</quote>. Hesychius <quote xml:lang="grc">σφυδῶν, ἰσχυρός, εύρωστος, σκληρός· et διασφυδῶσαι, αὐξῆσαι, ἀπὸ τοῦ σφύζειν</quote>.</p>
<p n="382"><lem xml:lang="grc">ἰσχναίνῃ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἰσχράνει</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἰσχαίνῃ</quote> G. Lips. 1. et pauci alii libri. <quote xml:lang="grc">ἰσχναίνῃ</quote> Vit. Lips. 2. cum plerisque. Sed id cum in Lips. 2. sic scriptum sit ut imperito videri possit <quote xml:lang="grc">ἰσχναίνῃ</quote> esse, posuit hoc is qui Aug. scripsit. <quote xml:lang="grc">ἰσχναίνῃ</quote></p>
</app>

</body>
</text>
</tei>