<tei>
<text>
<body>
<p>In Supplicibus usus sum scripturis codicum Medicei (M), Guelferbytani
(G), Parisini (P), Escorialensis (E). Codex Mediceus, ut multis indiciis
cognoscitur, descriptus est ex libro litteris quadratis scripto, quod non
obliviscendum est recte eo uti volentibus. Ex Mediceo descriptus est
Guelferbytanus, quem ipse contuli. Parisinus, a Wellauero littera L no-
tatus, quem et Antonius Askewius et Godofredus Faehsius contulerunt,
fontem habuit illum antiquum librum, ex quo descriptus est Mediceus.
De his libris sicuti de editionibus antiquis diligens est disputatio Guilielmi
Marckscheffelii in Welckeri et Ritschelii Museo philologico vol. V. Esco-
rialensis codicis collationem accepi a Friderico Dietzio, quem videntur
quaedam fugisse. Est ille sine dubio ex Parisino descriptus. In editione
Aldina Franciscus Asulanus quattuor tragoedias, quae vulgo postremae
sunt, ex codice Guelferbytano descripsit, idque non modo perpetua con-
spiratio cum illo codice, sed vel maxime confirmat ingens numerus scri-
pturarum, in quibus Asulanus codicis legendi imperitia ab exemplo suo
aberravit, veluti quum <foreign xml:lang="grc">νεος</foreign> participiorum eo compendio scriptum est,
quod illi <foreign xml:lang="grc">νος</foreign> esse videbatur. Adrianus Turnebus solam habuit Aldinam
quam sequeretur. Eius ille alia vitia recte correxit, alia autem permulta
incredibili temeritate atque inscitia suo iudicio mutavit. Franciscus Ro-
bortellus nisi ipsum codicem Mediceum, certe alium illi simillimum ex-
pressit. Quem ille in praefatione brevem indicem mutatae vel ab se vel
a Michaele Sophiano scripturae adiecit, augeri potuit aliquot locis. Quae-
dam certe, sed raro, ipse de suo posuerit necesse est. In Victoriana edi-
tione vitia Aldinae plerumque ex Robortelli editione emendata sunt. Vi-
ctorianam fere secutus est Guilielmus Canterus, qui primus antistrophica
quantum poterat distinxit. Canteri textus repetitus est in editione Stan-
leiana, isque deinceps vulgatus textus habebatur. Eum magis magisque
perturbarunt critici pro sua quisque vel scientia vel ingenio vel libidine.
Quorum eos conatus, qui vel falsi vel vani vel inepti vel insani sunt,
oblivioni relinquendos duxi. Pariter ubi de codicum scriptura constat
vitia commemorare, quae editio Aldina vel errore typothetae vel male
intellecta codicis scriptura praebet, inanis plane atque inutilis labor
fuisset.</p>

<p>Personarum indicem non habent libri.</p>


<app>
<p n="2"><lem xml:lang="grc">νάϊον ἀρθέντ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">ναῖον ἀρόεντ'</quote> Μ. G. P. Rob. <quote xml:lang="grc">ναῖον ἀρόεντα</quote> Ε. in margine, quum omissa essent in textu. <quote xml:lang="grc">νάϊον ἀρθέντα</quote> Turn. Coniungenda esse νάϊον ἀρθέντα non monerem, nisi lapsos quosdam viderem in re apertissima.</p>
<p n="3"><lem xml:lang="grc">ἀπὸ προστομίων</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀπὸ προστομίων</quote> Μ. in quo inter π et o in ἀπό aliquid erasum et Rob. <quote xml:lang="grc">ἀποστομίων</quote> G. <quote xml:lang="grc">πρὸ στομίων</quote> Turn. Dubitari potest praestetne <quote xml:lang="grc">ἀποπρὸ στομίων</quote>, quod Burgesius posuit. Sed neque alibi apud Aeschylum exstat usitatum Euripidi ἀποπρό, et προστόμια dicere videtur quod Prom. 848. πρόσχωμα vocat, ubi Canopum sitam dicit Νείλου πρὸς αὐτῷ στόματι καὶ προςχώματι.</p>
<p n="3"><lem xml:lang="grc">λεπτοψαμάθων</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">λεπτομαθῶν</quote>, nisi quod P. <quote xml:lang="grc">λεπτοματῶς</quote> habere dicitur. Victorius <quote xml:lang="grc">λεπτοβαθῶν</quote> intulit. Emendavit Pauwius,</p>
<p n="4"><lem xml:lang="grc">δίαν δ᾽ ἐκλείπουσαι</lem>: <quote xml:lang="grc">δῖαν δὲ λειποῦσαι</quote> codices. <quote xml:lang="grc">δῖαν δὲ λιποῦσαι</quote> Turn. <quote xml:lang="grc">δίαν δ' ἐκλείπουσαι</quote> Seidlerus ad Eur. Troad. 176.</p>
<p n="5"><lem xml:lang="grc">Συρίᾳ</lem>: <quote xml:lang="grc">συρίαν</quote> Ρ.</p>
<p n="6"><lem xml:lang="grc">δημηλασίαν</lem>: <quote xml:lang="grc">δημηλασία</quote> libri. Correxit Auratus. Δημηλασίαν γνωσθεῖσαι explicavit Lobeckius ad Aiacem p. 351. ut pro καταγνωσθεῖσαι dictum. Malim simplicius intelligi quibus nullum ob caedem exsilium decretum est.</p>
<p n="8"><lem xml:lang="grc">αὐτογενεῖ</lem>: <quote xml:lang="grc">αὐτογένητον</quote> M. G. P. Rob. <quote xml:lang="grc">αὐτογέννητον</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">αὐτογενῆ τὸν</quote> a Turnebo illatum.</p>
<p n="8"><lem xml:lang="grc">φυξανορίᾳ</lem>: <quote xml:lang="grc">φυλαξάνδραν</quote> Μ. G. E. Rob. In M. litterae ύλαξ α manu secunda in rasura. <quote xml:lang="grc">φυλαξάνορος</quote> Ρ. teste Fachsio. γρ. <quote xml:lang="grc">φυξάνοραν</quote> margo M. G. γρ. <quote xml:lang="grc">φυξάνορος</quote> Ρ. teste Fachsio. <quote xml:lang="grc">αὐτογενεῖ φυξανορίᾳ</quote> Bambergerus in Diar. antiq. a. 1839. p. 878.</p>
<p n="13"><lem xml:lang="grc">ἀχέων</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀχαίων</quote> Μ. sed e supra adscripto.</p>
<p n="13"><lem xml:lang="grc">ἐπέκρανεν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπέκραγε</quote> Ε.</p>
<p n="14"><lem xml:lang="grc">φεύγειν ἀνέδην διὰ κῦμ᾽ ἅλιον</lem>: <quote xml:lang="grc">φεύγειν ἀνέδην διακυμ αλέον</quote>, erasa post με una littera, M. <quote xml:lang="grc">φεύγειν ἀνέδην διὰ κυμβαλέον</quote> G. P. <quote xml:lang="grc">φεύγειν ἀνέδην ακυβαλέον</quote>, spatio litteris δι relicto, E. <quote xml:lang="grc">φεύγειν ἀνέδην δὲ διὰ κυμαλέον</quote> suo iudicio Rob. nam <quote xml:lang="grc">κυβαλέων</quote> codicem habere dicit. Emendavit Canterus. Codex Hesychii ανέδην. Αἰσχύλος· <quote xml:lang="grc">φεύγειν ἀνέδην διὰ κῦμ᾽ ἅλιον</quote>. ἢ ἐκκεχυμένως κατὰ στέρησιν τοῦ ἐσ, ὅ ἐστιν ἱδρῦσαι ἀναστάτους γενομένας ἐκ τοῦ ἐδάφους ἀνεστηκυίας. Εtym. Μ. p. 103, 10. <quote xml:lang="grc">ἀνέδην</quote> σημαίνει ἀναστάτους εἶναι παρὰ τὸ ἕδος, ἕδην, καὶ ἀνέδην, τὸ ἄνευ ᾅδους. Αισχύλος· φεύγειν ἀνέδην. ἢ ἀπὸ τοῦ ἕω τὸ ἀφίημι, ἕδην καὶ ἀνέδην, τὸ μὴ ἐφεκτικῶς τι πράττειν. Respiciuntur Aeschyli verba non nominati a Zonara p. 225. et a Favorino.</p>
<p n="15"><lem xml:lang="grc">κέλσαι</lem>: <quote xml:lang="grc">κεασαι</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">κέασαι</quote> Ε. P. et cod. Rob. <quote xml:lang="grc">καίασε</quote> G. non κείασε. Correxit Sophianus.</p>
<p n="16"><lem xml:lang="grc">ἡμέτερον</lem>: <quote xml:lang="grc">ἡμέτερον</quote> in M. factum ex <quote xml:lang="grc">αμέτερον</quote>.</p>
<p n="16"><lem xml:lang="grc">οἰστροδόνου</lem>: <quote xml:lang="grc">οἰστροδόμου</quote> libri. Correxit Turnebus.</p>
<p n="17"><lem xml:lang="grc">ἐξ ἐπαφῆς</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐξεπαφῆς</quote> Μ. G. Hesychius ex hoc loco ἐξεπαφῆς, ἐκ ψηλαφήσεως.</p>
<p n="17"><lem xml:lang="grc">ἐπιπνοίας</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπι νοίας</quote>, eraso ut videtur π, Μ. <quote xml:lang="grc">ἐπινοίας</quote> G. E. Rob.</p>
<p n="19"><lem xml:lang="grc">τίνα δ᾽ ἂν</lem>: <quote xml:lang="grc">τίνα οὖν</quote>, eraso post τίνα littera, quae non fuit γ, Μ. <quote xml:lang="grc">τίνα οὖν</quote> reliqui. <quote xml:lang="grc">τίνα γοῦν</quote> Turn. intulit. Posui quod et sententia et linguae ratio iubebant, <quote xml:lang="grc">τίνα δ᾽ ἄν</quote>.</p>
<p n="21"><lem xml:lang="grc">ἐγχειριδίοις</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐγχειριδίοις</quote> ita ut y in rasura sit M.</p>
<p n="22"><lem xml:lang="grc">ἐριοστέπτοισι</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἱεροστέπτοισι</quote>. Correxerunt Auratus et Scaliger.</p>
<p n="23"><lem xml:lang="grc">ὦ πόλις, ὦ γῆ</lem>: <quote xml:lang="grc">ὧν πόλις ὧν γῆ</quote> M. G. Ε. <quote xml:lang="grc">γῆς</quote> omisso <quote xml:lang="grc">και</quote> ex male lecta codicis G. scriptura Ald. Turn. <quote xml:lang="grc">ὦ πόλις ὦ γῆ</quote> codex Robortelli. Scripsisse videntur <quote xml:lang="grc">ὧν πόλις, ὧν γῆ</quote>, qui v. 27. <quote xml:lang="grc">δέξαιθ᾽ ἱκέτην</quote> exaratum invenerant.</p>
<p n="24"><lem xml:lang="grc">βαθύτιμοι</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">βαρύτιμοι</quote>. Scripsi <quote xml:lang="grc">βαθύτιμοι</quote>. Heroibus hic locus erat sub terra conditis, non ultoribus scelerum diis inferis.</p>
<p n="27"><lem xml:lang="grc">δέξασθ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">δέξαιθ'</quote> Μ. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">δέξαι θ'</quote> P. Emendavit Heathius.</p>
<p n="29-30"><lem xml:lang="grc">ἀρσενοπληθῆ δ᾽ ἑσμὸν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀρσενοπληθῆ δεσμὸν</quote> libri. Correxit Turnebus.</p>
<p n="31"><lem xml:lang="grc">ἀσώδει</lem>: <quote xml:lang="grc">Ανασώδει</quote> G. Hesychius ἀσώδης, ἀμμώδης.</p>
<p n="33"><lem xml:lang="grc">ἔνθα δὲ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐνθάδε</quote> Μ. G. E. <quote xml:lang="grc">ἔνθα δὲ</quote> Rob. Turn.</p>
<p n="33"><lem xml:lang="grc">λαίλαπι</lem>: <quote xml:lang="grc">λαίλαπι</quote> litteris ac in rasura M.</p>
<p n="35"><lem xml:lang="grc">ὀμβροφόροισίν τ'</lem>: <quote xml:lang="grc">ὀμβροφόροισι τ'</quote> libri. Inter οι et σε aliquid erasum in M.</p>
<p n="38"><lem xml:lang="grc">σφετεριξάμενοι</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">σφετεριξάμενον</quote>, quod durum et molestum est ad ἑσμόν v. 30. relatum. Scripsi <quote xml:lang="grc">σφετεριξάμενοι</quote>. Sophocles El. 1131. ὡς ὠφελον πάροιθεν ἐκλιπεῖν βίον, πρὶν ἐς ξένην σε γαῖαν ἐκπέμψαι, χεροῖν κλέψασα ταῖνδε κἀνασώσασθαι φόνου.</p>
<p n="38"><lem xml:lang="grc">πατραδελφείαν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">πατραδελφίαν</quote>. Emendavit Pauwius.</p>
<p n="39"><lem xml:lang="grc">ἀκόντων</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἀεκόντων</quote>.</p>
<p n="40"><lem xml:lang="grc">νῦν δ᾽ ἐπικεκλομένα</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἐπικεκλόμεναι</quote>. Emendavit Turnebus. In P. <quote xml:lang="grc">νῦν δ' ἐπικεκλόμενα</quote> deesse dicit Faehsius.</p>
<p n="41"><lem xml:lang="grc">ὑπερπόντιον</lem>: <quote xml:lang="grc">ὑπερπόντιον</quote> etiam M.</p>
<p n="42"><lem xml:lang="grc">τιμάορ'</lem>: Delevi ' post <quote xml:lang="grc">ινιν</quote>, quod in principio sequentis versus positum libri habent, ortum fortasse ex τῆς. Rationi repugnat copula. Videntur Attici <quote xml:lang="grc">ἶνιν</quote> ultima longa dixisse, fortasse etiam in nominativo, ut <quote xml:lang="grc">κόνις κόνιν, ὄφις ὄφιν</quote>. Si ita est, <quote xml:lang="grc">ἴνις</quote> et <quote xml:lang="grc">ἴνιν</quote> scribendum erit. Certe nullum correptionis exemplum novi, nisi Alexandrini Lycophronis v. 570. ὧν οἶδ᾽ ὁ Ροιοῦς ἶνις εὐνάζων μένος. Vocabulum <quote xml:lang="grc">τιμάορα</quote> non praeteriit Lobeckius Paralip. p. 216.</p>
<p n="43"><lem xml:lang="grc">ἀνθονομούσας</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀνθονόμους</quote> (ultimae syllabae supra adscriptum <quote xml:lang="grc">ος</quote> in M.) <quote xml:lang="grc">τᾶς</quote> Μ. Ε. <quote xml:lang="grc">ἀνθονόμους ταῖς</quote> G. <quote xml:lang="grc">ἀνθονόμους τὰς</quote> Rob. Emendavit Porsonus.</p>
<p n="43"><lem xml:lang="grc">ἐξ ἐπιπνοίας</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐξ ἐπιπνοίαις</quote> Μ. G.</p>
<p n="44"><lem>NA</lem>: Male haec explicat scholiastes. Secundum nomen a contactu impositum, inquit chorus, exibat iustum tempus, ut consentaneum erat: h. e. a contactu, quo gravida facta est Io, exactis iustis mensibus peperit puerum, cui ab illo contactu nomen Epaphi inditum est.</p>
<p n="46"><lem xml:lang="grc">εὐλόγως</lem>: <quote xml:lang="grc">εὐλόγως</quote> omittit E.</p>
<p n="46"><lem xml:lang="grc">τ' ἐγέννασεν</lem>: <quote xml:lang="grc">δ᾽ ἐγέννασε ἐόντ'</quote> Μ. quod manus secunda in <quote xml:lang="grc">δὲ γέννασ ἐόντ'</quote> mutavit. <quote xml:lang="grc">τε γέννασε όντ'</quote> G. cuius scriptura male intellecta <quote xml:lang="grc">τε γεννέας ὄντ'</quote> Αld. <quote xml:lang="grc">δ᾽ ἐγένασ᾽ ἐόντ᾽</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">δὲ γέννας ἐόντ'</quote> Rob. Emendavit Porsonus.</p>
<p n="48"><lem xml:lang="grc">νῦν</lem>: <quote xml:lang="grc">γῦν</quote> pro <quote xml:lang="grc">νῦν</quote> Rob.</p>
<p n="48"><lem xml:lang="grc">ποιονόμοις</lem>: Idem <quote xml:lang="grc">πιονόμοις</quote>.</p>
<p n="50"><lem xml:lang="grc">γονέων ἐπιδείξω</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">τά τε νῦν ἐπιδείξω</quote>. Sed τά τε νῦν non solum vix explicari potest, sed etiam vitii arguitur tertium posito νῦν. Quare <quote xml:lang="grc">γονέων</quote> scripsi. Id est quod scholiastes significavit: ὃν ἐπικαλουμένη νῦν ἐν Αργει δείξω πιστὰ τεκμήρια, ὡς οὐ ξένος ὢν ἐλεύσεται, ἀλλ᾽ εἰς προγόνων γῆν.</p>
<p n="51-52"><lem xml:lang="grc">γαιονομοῖσι δ᾽ ἄελπτα περ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">τά τ' ανόμοια οἶδ᾽ ἄελπτά περ</quote>, nisi quod <quote xml:lang="grc">ήδ'</quote> pro <quote xml:lang="grc">οἶδ'</quote> habet Rob. qui suo iudicio <quote xml:lang="grc">ἄελπθ᾽ ἅπερ</quote> scripsit. Illis <quote xml:lang="grc">τατανομοικοιδ'</quote> aperte continetur <quote xml:lang="grc">γαιονόμοισι δ'</quote>.</p>
<p n="55"><lem xml:lang="grc">ἔγγαιος</lem>: <quote xml:lang="grc">ἔγγεος</quote> Ε.</p>
<p n="55"><lem xml:lang="grc">ἀΐων</lem>: et <quote xml:lang="grc">αϊών</quote>, cuius et spiritus et accentus in G. erasus: nam <quote xml:lang="grc">αιων</quote> Μ. Inde <quote xml:lang="grc">αiων</quote> Ald.</p>
<p n="56"><lem xml:lang="grc">ἀκούειν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἀκούων</quote>. Heathius <quote xml:lang="grc">ἀκούειν</quote>.</p>
<p n="56"><lem xml:lang="grc">Τηρείας</lem>: et <quote xml:lang="grc">τηρείας</quote>. <quote xml:lang="grc">Τηρείας</quote> scribendum esse monui Opusc. III. p. 216. Recte autem scholiastes Τηρεΐας μήτιδος pro ipso Tereo dictum accepit. Contortum et perversum est, quod quidam voluerunt, Philomelam dici μήτιδος οἰκτράν.</p>
<p n="58"><lem xml:lang="grc">κιρκηλάτας ἀηδόνος</lem>: <quote xml:lang="grc">κιρκηλάτου τ' ἀηδονῆς</quote> (<quote xml:lang="grc">ἀηδόνης</quote> Μ.) M. G. E. P. Rob. <quote xml:lang="grc">κιρκηλάτου τ᾿ ἀηδόνος</quote> Turn. Hoc quum lusciniam a Philomela distinguat, quod ineptum est, <quote xml:lang="grc">κιρκηλάτοι</quote> autem scribi nequeat, ut in Opusc. III. p. 216. monui, <quote xml:lang="grc">κιρκηλάτας ἀηδόνος</quote> scripsi. Sic v. 131. <quote xml:lang="grc">ἀδμήτας ἀδμήτα</quote>. Doctissime atque accuratissime de hoc genere disputavit Lobeckius in Paralipomenis diss. VII. cuius §. 2. p. 458. in hac forma versatur. Et quod in codicibus est <quote xml:lang="grc">ἀηδόνης</quote> vel <quote xml:lang="grc">ἀηδονῆς</quote> ortum videtur ex <quote xml:lang="grc">is</quote> ad <quote xml:lang="grc">κιρκηλάτου</quote> adscripto.</p>
<p n="59"><lem xml:lang="grc">ἅτ᾽ ἀπὸ χλωρῶν πετάλων ἐγρομένα</lem>: <quote xml:lang="grc">Ατοποχώρων</quote> (sed prius o in rasura) <quote xml:lang="grc">ποταμῶν τ' ἐργομένα</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἃ τοποχώρων ποταμῶν τὸ ἐργομένα</quote> G. E. et Ald. nisi quod haec male lecto compendio <quote xml:lang="grc">εργομία</quote> habet. <quote xml:lang="grc">ἅ τἀπὸ χώρων, ποταμῶν τὸ ἐργομένα</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ἃ τόπων, χώρων, ποταμῶν τ᾽ ἐργομένα</quote> Turn. Vulgo inde a Victorio <quote xml:lang="grc">ν' ἀπὸ χώρων ποταμῶν τ᾽ εἰργομένα</quote>. A quibusnam locis? et num aquatilis avis est luscinia? Reposui quod Homerus praeivit Od. XIX. 518. ὡς δ᾽ ὅτε Πανδαρίου κούρη χλωρὶς ἀηδὼν καλὸν ἀείδησιν ἔαρος νέον ἱσταμένοιο, δενδρέων ἐν πετάλοισي καθεζομένη πυκινοῖσιν. Neque <quote xml:lang="grc">εἰργομένα</quote> recte dicitur quae accipitrem fugit. Codicum scriptura <quote xml:lang="grc">Εργομένα</quote> monstrat <quote xml:lang="grc">ἐγρομένα</quote>, quod scholiastes interpretatus est διωκομένη. Fabulae testes qui memoravit Meursius de regibus Atheniensium II. c. 4. 5. neglexit hunc locum et Eustathium p. 1875, 3. quibus adde Eudociam p. 376. et Stephani Thes. in v. ἀηδόνειος.</p>
<p n="60"><lem xml:lang="grc">πενθεῖ νέοικτον οἶτον ἠθέων</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">πενθεῖ νέον οἶκτον ἠθέων</quote>. Strophicus versus indicabat scribendum esse <quote xml:lang="grc">πενθεῖ νέοικτον οἶτον ἠθέων</quote>. Opponuntur inter se luctus quod expulsa e consueta sede est et lamenta ob necem filii. Ceterum v. ad v. 327.</p>
<p n="61"><lem xml:lang="grc">ξυντίθησι</lem>: <quote xml:lang="grc">ξυντίθησι</quote> pro <quote xml:lang="grc">ἐντίθησι</quote> dictum videtur, ut sit addit, quod dici poterat ἐντίθησι, ut in Agam. 1220. <quote xml:lang="grc">καμοῦ μισθὸν ἐνθήσειν κότῳ ἐπεύχεται</quote>.</p>
<p n="61"><lem xml:lang="grc">αὐτοφόνως</lem>: <quote xml:lang="grc">αὐτοφόνως</quote>, ut videtur, a prima manu M.</p>
<p n="62"><lem>NA</lem>: <quote xml:lang="grc">ἓν ἐν</quote> Μ. ex correctione et ceteri. Emendavit Porsonus.</p>
<p n="64"><lem xml:lang="grc">τὼς</lem>: <quote xml:lang="grc">τως</quote> ex <quote xml:lang="grc">τῶς</quote> factum in M. <quote xml:lang="grc">τω</quote> G.</p>
<p n="64"><lem xml:lang="grc">φιλόδυρτος</lem>: <quote xml:lang="grc">φιλοδύρτοις</quote> libri. Correxit Porsonus post Heathium.</p>
<p n="64"><lem xml:lang="grc">Ἰαονίοισι</lem>: <quote xml:lang="grc">λαονίοισι</quote> primis tribus. litteris in rasura M. <quote xml:lang="grc">ἰανοίοισι</quote> Ald. quod Turn. in <quote xml:lang="grc">αἰνοῖσι</quote> mutavit.</p>
<p n="66"><lem xml:lang="grc">ἁπαλὰν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀπελὰν</quote> Ε.</p>
<p n="66"><lem xml:lang="grc">εἱλοθερῆ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">νειλοθερή</quote>. Quod si quis defendere volet, comparare poterit Αλιθέρσης Od. II. 157. et apud Pausaniam VII. 4, 1. Sed verum videtur quod Emperius invenit <quote xml:lang="grc">εἱλοθερή</quote>.</p>
<p n="67"><lem xml:lang="grc">γοεδνὰ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">γόεδνα</quote>.</p>
<p n="68"><lem xml:lang="grc">δεῖμα, μένουσα</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">δειμαίνουσα</quote>, contra metrum et impedita sententia.</p>
<p n="69"><lem xml:lang="grc">ἀερίας</lem>: Stephanus Byzantius Αερία, ἡ Αἴγυπτος, παρὰ τὸν ἀέρα. καὶ γὰρ ἠερόεσσαν αὐτήν φασιν. οἱ ἄνθρωποι Αέριοι, καὶ Αερίτης, ἐκ τῆς ἀέρος γενικῆς.</p>
<p n="71"><lem xml:lang="grc">θεοὶ γενέται</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">θεοὶ οἱ γενέται</quote>. Correxit Porsonus.</p>
<p n="72"><lem xml:lang="grc">ἢ καὶ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἡ</quote> (spiritu, ut videtur, a secunda manu) <quote xml:lang="grc">καὶ</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἢ</quote> (eo quo scholia atramento) <quote xml:lang="grc">καὶ</quote> G. in quo <quote xml:lang="grc">ἣ</quote> in margine adscriptum. <quote xml:lang="grc">ἢ βαὶ</quote> Ρ. <quote xml:lang="grc">καὶ</quote> omisso <quote xml:lang="grc">ἢ</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">ἢ καὶ</quote> Rob.</p>
<p n="73"><lem xml:lang="grc">ἐτύμως</lem>: <quote xml:lang="grc">ἑτοίμως</quote> M. Ald. Turn. Rob. <quote xml:lang="grc">ετύμως</quote> G. <quote xml:lang="grc">ἐτύμως</quote> Arnaldus.</p>
<p n="73"><lem xml:lang="grc">στέγοντες</lem>: <quote xml:lang="grc">στυγόντες</quote> Μ. Ε. Rob. Ald. <quote xml:lang="grc">σταγόνες</quote> G. Inde a Turnebo <quote xml:lang="grc">στυγοῦντες</quote>. Scripsi <quote xml:lang="grc">στέγοντες</quote> et addidi εὖ, quod Heathius addi volebat.</p>
<p n="74"><lem xml:lang="grc">ἔνδικοι νόμοις</lem>: Librorum scriptura <quote xml:lang="grc">ένδικοι γάμοις</quote> quoniam non apla est, Bambergerus coniecit <quote xml:lang="grc">έκδικοι</quote>. At ea vox non videtur tragicis ultores significasse. Reposui quod scholiastes legit <quote xml:lang="grc">ἔνδικοι νόμοις</quote>. Iustos erga leges deos esse vult. Leges autem intelligi eas, quibus tuti sunt qui ad deorum aras confugerunt, docent quae statim sequuntur.</p>
<p n="75"><lem xml:lang="grc">κἀκ πολέμου</lem>: <quote xml:lang="grc">κἀκ πτολέμου</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">κακ πολέμου</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">κακοπτολέμου</quote> Ε. G.</p>
<p n="76"><lem xml:lang="grc">ἀρῆς φυγάσιν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἄρης φυγάσιν</quote> Μ. sed ut prius fuerit <quote xml:lang="grc">φυγάσιν</quote>, et E. P. Rob. <quote xml:lang="grc">ἀρῆς φυγάσιν</quote> G. lonicum ut <quote xml:lang="grc">ἀρῆς</quote> mox est v. 78. <quote xml:lang="grc">θείῃ</quote>.</p>
<p n="78"><lem xml:lang="grc">ἰθείῃ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">εἰ θείη</quote>, nisi quod ex P. Faehsius affert <quote xml:lang="grc">εἴθ' εἴη</quote>. Posui <quote xml:lang="grc">ἐθείῃ</quote>, recta voluntate Iovis. Hesychius εὐθεῖα, δικαιοσύνη.</p>
<p n="80"><lem xml:lang="grc">πάντα τοι</lem>: <quote xml:lang="grc">πάνταιτοι</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">πάντα τοι</quote> G. <quote xml:lang="grc">πάντῃ τοι</quote> Rob.</p>
<p n="80"><lem xml:lang="grc">κἂν</lem>: <quote xml:lang="grc">κὰν</quote> Μ. G.</p>
<p n="80-81"><lem xml:lang="grc">μελαίνα τε τύχα</lem>: <quote xml:lang="grc">μέλαιναι ξυντύχαι</quote> M. G. <quote xml:lang="grc">μέλαιναι ξὺν τύχα</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">μέλαινα ξυντύχα</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">μέλαιναι ξὺν τύχαι</quote> Ald. <quote xml:lang="grc">μέλαιναι ξυντυχίας</quote> Turn. <quote xml:lang="grc">μελαίνα ξὺν τύχα</quote> Porsonus. Scripsi sententiae et metri indicio <quote xml:lang="grc">μελαίνα τε τύχα</quote>. Interpretis est <quote xml:lang="grc">ξύν</quote>, sive is hanc praepositionem, sive <quote xml:lang="grc">ξυντυχίαν</quote> adscripsit. Vbique, inquit, Iovis voluntas etiam in tenebris atraque sorte conflictantibus lucet.</p>
<p n="82"><lem xml:lang="grc">ἀσφαλὲς</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀσφαλὲς</quote> Μ. G. E. P. Rob. <quote xml:lang="grc">ἀσφαλῶς</quote> Turn.</p>
<p n="85"><lem xml:lang="grc">κατιδεῖν</lem>: <quote xml:lang="grc">κατειδεῖν</quote> Μ. G. unde <quote xml:lang="grc">κάτει δεῖν</quote> Ald. <quote xml:lang="grc">κατιδεῖν</quote> Rob. Turn.</p>
<p n="86"><lem>NA</lem>: <quote xml:lang="grc">δὲ ἀπιδών</quote> M. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">δὲ ἐπιδών</quote> P. Emendavi in Elem. doctr. metr. p. 236.</p>
<p n="88-92"><lem xml:lang="grc">βίαν δ᾽ οὔτις ἐξαλύξει τὰν ἄπονον δαιμονίων. μνῆμον ἄνω φρόνημά πως αὐτόθεν ἐξέπραξεν ἔμπας ἑδράνων ἀφ᾽ ἁγνῶν.</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">βίαν δ᾽ οὔτιν᾽ ἐξοπλίζει τὴν ἄποινον δαιμονίων. ἥμενον ἄνω</quote> (ita etiam M.) <quote xml:lang="grc">φρόνημά πως</quote> (<quote xml:lang="grc">φρόνημα πῶς</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">φρονήμάτοως</quote>, sed το in <quote xml:lang="grc">πω</quote> mutato G.) <quote xml:lang="grc">αὐτόθεν ἐξέπραξεν ἔμπας ἑδράνων ἐφ᾽ ἁγνῶν</quote>. Auratus <quote xml:lang="grc">οὔτις</quote>, credo ut <quote xml:lang="grc">ἐξοπλίζει</quote> significaret armis eruit, cuius significationis exemplum ex Appiano affertur. Ea hic eo minus admitti potest, quod hoc verbum v. 655. 672. usitata armandi significatione dictum est. Sententia bona Wellauerus coniecerat <quote xml:lang="grc">βίαν δ᾽ οὔτιν ἐξοπλίζει. πᾶν ἀπονον δαιμονίων</quote>, quod recepit Paleius ita ut <quote xml:lang="grc">δαιμόνιον</quote> scriberet. At id Aeschylus dixisset <quote xml:lang="grc">βίαν οὔτιν ἐξοπλίζων</quote>, addidissetque <quote xml:lang="grc">δέ</quote> ad <quote xml:lang="grc">πᾶν</quote>. Sententiam perspexisse videtur Auratus: verum etiam si <quote xml:lang="grc">ἐξοπλίζει</quote> eo quo volebat significatu dictum esset, tamen non indicativus praesentis, sed aut futurum aut optativus addito <quote xml:lang="grc">ἄν</quote> poni debebat. Quare adscito <quote xml:lang="grc">οὔτις</quote>, quoniam <quote xml:lang="grc">οὔτινα</quote> cum <quote xml:lang="grc">τὰν ἄπονον</quote> nullo modo coniungi potuit, scripsi <quote xml:lang="grc">βίαν δ᾽ οὔτις ἐξαλύξει τὴν ἄπονον δαιμονίων</quote>. Dictum est <quote xml:lang="grc">δαιμονίων</quote> ut apud Euripidem πολλαὶ μορφαὶ τῶν δαιμονίων. Quod sequitur in libris <quote xml:lang="grc">ἥμενον ἄνω</quote> etiam si non repugnaret metro, languidum esset <quote xml:lang="grc">ἥμενον</quote>, quum sequatur <quote xml:lang="grc">ἑδράνων ἀφ᾽ ἁγνῶν</quote>. Itaque <quote xml:lang="grc">μνῆμον</quote> posui. <quote xml:lang="grc">Ἔμπας</quote> dixit, referendum ad <quote xml:lang="grc">βίαν τὴν ἄπονον</quote>. Postremo <quote xml:lang="grc">ἀφ᾽ ἁγνῶν</quote> scribendum esse vidit nescio quis a Spanhemio memoratus et Wordsworthius, Homerica comparans, in Museo philol. I. p. 211.</p>
<p n="93"><lem xml:lang="grc">εἰς ὕβριν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἐς ὕβριν</quote>.</p>
<p n="94"><lem xml:lang="grc">οἵα</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">οἷα</quote>.</p>
<p n="95"><lem xml:lang="grc">δι' ἀμὸν</lem>: <quote xml:lang="grc">δὲ ἁμὸν</quote> Μ. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">ὁμὸν</quote> ex P. adnotavit Fachsius.</p>
<p n="95"><lem xml:lang="grc">τεθαλὼς</lem>: <quote xml:lang="grc">τὸ θάλος</quote> M. G. Rob. <quote xml:lang="grc">τὸ θάλλος</quote> Ε. Ρ. et ed. Porsoniana. Correxit Bothius.</p>
<p n="96"><lem xml:lang="grc">δυςπαραβούλοισι φρεσίν</lem>: <quote xml:lang="grc">δυσπαραβούλοισιν φρεσὶν</quote> M. G. P. Rob.</p>
<p n="97"><lem xml:lang="grc">διάνοιαν μαινόλιν</lem>: <quote xml:lang="grc">μενόλιν</quote> Μ. G. Rob. <quote xml:lang="grc">μαινόλη</quote> Ε. Scholiastes, in cuius adnotatione ἢ διάνοιαν pro καὶ διάνοιαν scribendum est, ambiguus erat utrum <quote xml:lang="grc">δ' ἄνοιαν</quote> an <quote xml:lang="grc">διάνοιαν</quote> scriptum fuisset. <quote xml:lang="grc">Παράνοια μαινόλις</quote> dicta Euripidi Or. 813.</p>
<p n="98"><lem xml:lang="grc">ἄταν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἄται</quote>, sed ut e in rasura sit, M. <quote xml:lang="grc">ἄτα</quote> e correctione G. in quo prius <quote xml:lang="grc">ἄταν</quote>, ut Ald. Rob. Culpam suam sero cognoscunt, fuga nostra decepti.</p>
<p n="99"><lem xml:lang="grc">ἀπάτᾳ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀπάται</quote>, sed ut i in rasura sit, M.</p>
<p n="100"><lem xml:lang="grc">θρεομένα</lem>: <quote xml:lang="grc">θρευομένα</quote> G.</p>
<p n="100"><lem xml:lang="grc">δ᾽ ἐγώ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">λέγων</quote>. Correxit Engerus in libello de carm. antistroph. Aeschyli p. 72.</p>
</app>


<app>
<p n="102"><lem xml:lang="grc">ἐμπρεπῆ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐμπρέπη</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">ἐμπρέποι</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ἐμπρεπῆ</quote> Turn. Post hoc vocabulum iterant libri <quote xml:lang="grc">θρεομένη</quote> (<quote xml:lang="grc">θρευομένη</quote> G.) <quote xml:lang="grc">μέλη</quote>. Delevit Porsonus.</p>
<p n="103"><lem xml:lang="grc">τιμῶ</lem>: <quote xml:lang="grc">τιμῶ</quote> M. G. P. E. <quote xml:lang="grc">τιμῶν</quote> Rob. Scripturam <quote xml:lang="grc">ζώσατο οἷς με τιμᾷ</quote> commemorat scholiastes. <quote xml:lang="grc">τιμᾷ</quote> vulgatum inde a Victorio. Lugubribus, inquit, lamentis me viva orno. Homericum illud in mente habuit Aeschylus <quote xml:lang="grc">αἳ μὲν ἔτι ζωὴν γόον Ἕκτορα ᾧ ἐνὶ οἴκῳ</quote>, Π. VI. 500. Monuit etiam Wordsworthius, addens Agam. 1281. <quote xml:lang="grc">ἅπαξ ἔτ᾽ εἰπεῖν ῥῆσιν, οὐ θρῆνον θέλω ἐμὸν τὸν αὑτῆς</quote>.</p>
<p n="104"><lem xml:lang="grc">ἱλέομαι</lem>: <quote xml:lang="grc">ἱλέωμαι</quote> Μ. G. Rob. <quote xml:lang="grc">ἱλέομαι</quote> Turn.</p>
<p n="105"><lem xml:lang="grc">καρβᾶν αὐδάν, ὦ γᾶ, ξυνεῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">καρβάνα δ᾽ αὐδὲν εὐακοννεῖς</quote> Μ. in quo in καρβάνα ante y rasura est, et G. E. <quote xml:lang="grc">καρβάνα δ᾽ αὐδὲ, εὐακοεῖς</quote> Rob. V. ad v. 113. In canendo versu Glyconeo, <quote xml:lang="grc">βοῦνιν, πολλάκι δ᾽ ἐμπίτνω</quote>, interpellat se chorus recitatione versus anapaestici, <quote xml:lang="grc">καρβᾶν αὐδάν, ὦ γᾶ, κοννεῖς</quote> (ita enim haec emendavi), ut Ion Euripidis chorum in primo carmine. Contra in Ranis Aristophanis recitationi trimetri v. 665. Bacchus haec canens inserit, <quote xml:lang="grc">ὃς Αιγαίου πρῶνας ἢ γλαυκᾶς μέδεις</quote>. De accentu in καρβάν variante dixit Lobeckius in Paralip. p. 137. 190. Vltimam acui praecipiunt grammatici, ut Arcadius p. 8, 10.</p>
<p n="105"><lem xml:lang="grc">ἐμπίτνω</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐμπίτνω</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἐνπιτνω</quote>, sic et sine accentu, G. <quote xml:lang="grc">ἐνπιτνῶ</quote> Rob.</p>
<p n="106"><lem xml:lang="grc">λίνοισιν ἢ</lem>: <quote xml:lang="grc">λίνοισιν ήι</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">αἴνοισιν ἢ</quote> G.</p>
<p n="107"><lem xml:lang="grc">Σιδονίᾳ καλύπτρᾳ</lem>: <quote xml:lang="grc">σιδονίαι</quote> (erasa inter σε et δο littera) <quote xml:lang="grc">καλύπτραι</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">σιδωνία καλύπτρα</quote> G.</p>
<p n="109"><lem xml:lang="grc">ἐπίδρομα, ὁπόθι θάνατος ἀπῇ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπιδρόμω πόθι θάνατος ὅπηι</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἐπιδρομο</quote> (ita G. <quote xml:lang="grc">ἐπιδρόμω</quote> Ε.) <quote xml:lang="grc">πόθι θάνατος ὅπῃ</quote> G. Ε. <quote xml:lang="grc">ἐπιδρομῶσ᾽ ὅθι θάνατος ἀπῇ</quote> Rob. Scripsi ut corrigendum monui in Opusc. IV. Ρ. 119.</p>
<p n="110"><lem xml:lang="grc">δυςάγκριτοι</lem>: <quote xml:lang="grc">δυσέγκριτοι</quote> Ε.</p>
<p n="111"><lem xml:lang="grc">ποῖ</lem>: <quote xml:lang="grc">πῆ</quote> Ε.</p>
<p n="111"><lem xml:lang="grc">κῦμ᾽ ἀπάξει</lem>: <quote xml:lang="grc">κῦμα πατάξει</quote> Rob.</p>
<p n="112"><lem xml:lang="grc">ἱλέομαι</lem>: <quote xml:lang="grc">ἱλέωμαι</quote> Μ. G. Rob. <quote xml:lang="grc">ἱλέομαι</quote> Turn.</p>
<p n="113"><lem xml:lang="grc">καρβᾶν αὐδάν, ὦ γᾶ, ξυνεῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">καρβὴν ἁδαυδαν εὐγακόννις</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">καρβάναδαὐδὲν ἐνγαγρόνγις</quote> G. ultimi y altero brachio per o ducto, ut fuerit γοις, unde <quote xml:lang="grc">ἐγαγρόνοις</quote> Ald. Ceteri ut v. 105.</p>
<p n="113"><lem xml:lang="grc">ἐμπίτνω</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐμπιτνῶ</quote> M. habere videtur: ita Rob. <quote xml:lang="grc">ἐνπιτνῶ</quote> G.</p>
<p n="114"><lem xml:lang="grc">λίνοισιν</lem>: <quote xml:lang="grc">αἴνοισιν</quote> Μ. G. Ε.</p>
<p n="115"><lem xml:lang="grc">Σιδονίᾳ</lem>: <quote xml:lang="grc">σιδονίαι</quote>, erasa inter σε et δο littera, M. ut v. 107.</p>
<p n="118"><lem xml:lang="grc">ἀχείματόν μ' ἔπεμπε σὺν πνοαῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀχίματόν μὲ ἔπεμπε</quote> (in M. prius fuerat <quote xml:lang="grc">με πέμπε</quote>) <quote xml:lang="grc">συμπνοιαῖς</quote> M. Rob. <quote xml:lang="grc">ἀχίματόν μὲ ἔπεμπε ἂν πνοιαῖς</quote> G. <quote xml:lang="grc">ἔπεμπε ἀμπνοῖς</quote> Ε.</p>
<p n="119-121"><lem xml:lang="grc">τελευτὰς δ᾽ ἂν ἐν χρόνῳ πατὴρ παντάρχας παντόπτας</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">τελευτᾶς δ᾽ ἐν χρόνῳ πατὴρ ὁ παντόπτας</quote>. Inserui <quote xml:lang="grc">ἄν</quote> et delevi articulum post <quote xml:lang="grc">πατήρ</quote>. Indicio versus antistrophici addidi <quote xml:lang="grc">παντάρχας</quote>. Sophocles Oed. Col. 1085. <quote xml:lang="grc">ὦ Ζεῦ, θεῶν πάντ-αρχε, παντόπτα</quote>.</p>
<p n="122"><lem xml:lang="grc">πρευμενὴς κτίσειεν</lem>: <quote xml:lang="grc">πρευμενεῖς κτίσειεν</quote> M. G. P. E. Rob. <quote xml:lang="grc">πρευμενὴς κτίσειε</quote> Turn.</p>
<p n="124"><lem>NA</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐξ</quote> Μ. G. Rob.</p>
<p n="125"><lem xml:lang="grc">ἀδάματον</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἀδάμαντον</quote>. Correxit Bothius.</p>
<p n="128"><lem xml:lang="grc">ἔχουσα σέμν' ἐνώπι᾽ Ἄρτεμις</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἔχουσα σέμν' ἐνώπὶ ἀσφαλές</quote>. Oculis aberrans scriba codicis primitivi <quote xml:lang="grc">ἀσφαλές</quote> posuerat ubi <quote xml:lang="grc">Ἄρτεμις</quote> debebat. Hesychius <quote xml:lang="grc">ἐνώπια, τὰ καταντικρὺ τοῦ πυλῶνος φαινόμενα μέρη, ἃ καὶ διεκόσμουν ἕνεκα τῶν παριόντων</quote>. Idem <quote xml:lang="grc">προνώπια, τὰ ἔμπροσθεν τῶν πυλῶν, καθάπερ ἐνώπια τὰ ἔνδον, ὅπου αἱ εἰκόνες τίθενται</quote>.</p>
<p n="129-130"><lem xml:lang="grc">παντὶ δὲ σθένει διωγμοῖς ἐμοῖσιν ἀσχαλῶσ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">παντὶ δὲ σθένουσι</quote> (σε in rasura M.) <quote xml:lang="grc">διωγμοῖσι δ᾽ ἀσφαλέας</quote> (<quote xml:lang="grc">διωγμοῖσιν ἀσφαλὲς</quote> Rob.) M. G. E. Rob. Recepi quod Heathius invenit <quote xml:lang="grc">παντὶ δὲ σθένει</quote> et scripsi, ut sententia postulabat, <quote xml:lang="grc">διωγμοῖς ἐμοῖσιν ἀσχαλῶσα</quote>.</p>
<p n="134"><lem xml:lang="grc">ἐκφυγεῖν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐξ</quote> Μ. G. Rob.</p>
<p n="134"><lem xml:lang="grc">ἀδάματον</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἀδάμαντον</quote>. Correxit Bothius.</p>
<p n="136"><lem xml:lang="grc">εἰ δὲ μή</lem>: <quote xml:lang="grc">εἰ δὴ μὴ</quote> Μ. G. Rob. <quote xml:lang="grc">εἰ δὲ μὴ</quote> Turnebus.</p>
<p n="136"><lem xml:lang="grc">μελανθὲs</lem>: Hesychius <quote xml:lang="grc">μελανθές, μέλαν</quote>.</p>
<p n="137"><lem xml:lang="grc">ἡλιόκτυπον</lem>: <quote xml:lang="grc">ἡδιόκτυπον</quote> M. G. Rob. <quote xml:lang="grc">ἢ διόκτυπον</quote> Victorius. Emendavit Wellauerus.</p>
<p n="138"><lem xml:lang="grc">τὸν γάϊον</lem>: Citant Etymol. Gud. p. 227, 37. et grammaticus in Crameri Anecd. Oxon. II. p. 443, 12. <quote xml:lang="grc">τὸνταιον</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">τόνταιον</quote> G. <quote xml:lang="grc">τὸν ταιον</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">τὸν ταίον</quote> Ρ. <quote xml:lang="grc">τὸν ταιὸν</quote> in suo codice esse dicit Robortellus, ipse scripsit <quote xml:lang="grc">τὸν ταγόν</quote>. Inde a Turnebo vulgatum <quote xml:lang="grc">τούγγαιον</quote>. Recte Wellauerus <quote xml:lang="grc">τὸν γάϊον</quote>. De ceteris dixi in commentatione de quibusdam trilogis Aeschyli: v. Relationes de actis societatis litterariae Lipsiensis a. 1846. p. 124. seq. [V. ad Θαλαμοποιούς, vol. I. p. 331.]</p>
<p n="144-145"><lem xml:lang="grc">ὦ Ζεῦ, Ἰοῦς ἰῷ μῆνις μάστειρ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀζηνιουσίω</quote> (<quote xml:lang="grc">ἀζηνὶ οὐσίῳ</quote> G. Ε. <quote xml:lang="grc">ἀζηνιοουσίω</quote> Ρ. <quote xml:lang="grc">ἄζηνι ουσιω</quote> cod. Robortelli) <quote xml:lang="grc">μῆνις μάστειρ᾽ ἐκ θεῶν</quote> Μ. G. E. P. <quote xml:lang="grc">ὦ Ζεῦ Ἰοῦς ἰω μῆνις μάστειο᾽ ἐκ θεῶν</quote> Rob. ex coniectura. Interiectio <quote xml:lang="grc">ὦ Ζεῦ</quote> nec recte collocata est, nec digna quae cum nomine Ius compararetur. Scholia codicum M. et G. <quote xml:lang="grc">ὦ Ζεῦ, ἡ παρὰ τῶν θεῶν μῆνις κατὰ Ἰοῦς ὠδῆς ἐστὶ καὶ μαστιγωτική</quote>. Patet <quote xml:lang="grc">ὠδῆς</quote>, quod in scholiis Robortelli et Monacensibus omissum est, <quote xml:lang="grc">ἰώδης</quote> esse. Quare in poetae versu <quote xml:lang="grc">ἰῷ</quote> posui. Virus pro odio dicit ut in Agam. 801. <quote xml:lang="grc">δύςφρων γὰρ ἰὸς καρδίᾳ προςήμενος ἄχθος διπλοίζει τῷ πεπαμένῳ νόσον</quote>. Magis proprie sic iram Furiarum vocat in Eumen. 470. 722. Quod <quote xml:lang="grc">μάστειρα</quote> scholiastae <quote xml:lang="grc">μαστιγωτική</quote> est, non mirarer, si Aeschylus in hae tragoedia, quae non pauca perantiqua et obsoleta verba habet, a <quote xml:lang="grc">μαστίειν</quote> formasset <quote xml:lang="grc">μάστιραν</quote>, quamvis insolita forma. <quote xml:lang="grc">Φθίρα</quote> quidem apud Stephanum Byzantium error scribae est veramque scripturam <quote xml:lang="grc">Φθῖρ</quote> habet Eustathius p. 368, 7. qui ibi copiose de scriptura disserit, Herodiano auctore Choeroboscum <quote xml:lang="grc">Φθῖρ</quote> solo <quote xml:lang="grc">ι</quote> scribi memorans, quod nomen habuerit filius Endymionis. V. Choerobosci canones p. 86, 16. 346, 8. et epimerismos p. 4, 11. et Theognostum p. 41, 17. Goettlingio ad Theodosium visus est Herodianus i in <quote xml:lang="grc">Φθίρ, Φθιρός</quote> corripi iudicasse. Si ita statuit, vereor ne erraverit. Nam si mons Latmus <quote xml:lang="grc">Φθίρ</quote> eiusque incolae <quote xml:lang="grc">Φθῖρες</quote> dicti sunt, <quote xml:lang="grc">Φθίρων ὄρος ἀκριτόφυλλον</quote> ΙΙ. 1i. 868. contrarium docet. Quod si <quote xml:lang="grc">Φθίρ</quote> producta vocali admittitur, certe non carent analogia <quote xml:lang="grc">μαστίρ</quote> et <quote xml:lang="grc">Μάστιρα</quote>. <quote xml:lang="grc">Μαστίχτειρα</quote> quidem ne scribatur in Aeschyli versu prohibet systema anapaesticum. Non male coniecerunt quidam <quote xml:lang="grc">μνάστειρα</quote>, ut <quote xml:lang="grc">μνάμων μῆνις</quote> est in Agam. 143. Servanda tamen visa est <quote xml:lang="grc">μάστειρα</quote>, quum commode explicari possit: v. ad v. 146.</p>
<p n="145"><lem xml:lang="grc">ξυννῶ δ᾽ ἄταν</lem>: <quote xml:lang="grc">κοννωδάταν</quote> Μ. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">κοννῶ δ᾽ ἄταν</quote> Turn.</p>
<p n="146"><lem xml:lang="grc">γαμετᾶς σᾶς οὐρανόνικον</lem>: <quote xml:lang="grc">γαμετουρανόνεικον</quote> M. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">γαμετᾶς οὐρανονείκου</quote> Turn. <quote xml:lang="grc">γαμετᾶς οὐρανόνικον</quote> vulgo inde a Victorio. Et sententia et metrum scribi iubebant aut <quote xml:lang="grc">γαμετᾶς Διὸς οὐρανόνικον</quote> aut <quote xml:lang="grc">γαμετᾶς σᾶς</quote>. Hoc praetuli ut facilius. Sententia haec est, ὦ Iuppiter, odio Ius divinitus ira vestigatrix est (h. e. persequitur nos): cognosco malum a coniuge tua victis caelestibus profectum.</p>
<p n="150"><lem xml:lang="grc">ἐνέξεται</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐνεύξεται</quote> M. G. E. <quote xml:lang="grc">ἀνεύξεται</quote> P. Rob. Emendavit Porsonus.</p>
<p n="151"><lem xml:lang="grc">τὸν τᾶς βοὸς</lem>: <quote xml:lang="grc">τὸν τὰς βοὰς</quote> codex Robortelli.</p>
<p n="159-161"><lem>NA</lem>: Omissos in libris versus repetendos esse vidit Canterus.</p>
<p n="162"><lem>NA</lem>: Danai nomen adscripsit Scaliger. M. G. E. Rob. πρ. h. e. πρεσβύτης.</p>
<p n="162"><lem xml:lang="grc">ἥκετε</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἵκετε</quote>. Correxit Porsonus.</p>
<p n="164"><lem xml:lang="grc">χέρσου</lem>: <quote xml:lang="grc">χέρσον</quote> G.</p>
<p n="164"><lem xml:lang="grc">προμηθίαν</lem>: <quote xml:lang="grc">προμήθειαν</quote> supra scripto <quote xml:lang="grc">ι</quote>. Μ. <quote xml:lang="grc">προμήθιαν</quote> hoc accentu G. <quote xml:lang="grc">προμήθειαν</quote> Rob.</p>
<p n="164"><lem xml:lang="grc">λαβὼν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">λαβεῖν</quote>. Correxerunt Wordsworthius et Geelius Bibl. crit. V. p. 78.</p>
<p n="165"><lem xml:lang="grc">τἄμ' ἔπη δελτουμένας</lem>: <quote xml:lang="grc">τ' ἀμὶ ἐπιδελτουμένας</quote> codex Robortelli.</p>
<p n="169"><lem xml:lang="grc">λεύσσω</lem>: <quote xml:lang="grc">λεύσω</quote> supra scripto altero σ Μ. <quote xml:lang="grc">λεύσω</quote> Rob.</p>
<p n="169"><lem xml:lang="grc">ὀχήμασιν</lem>: <quote xml:lang="grc">ὀχήμασιν</quote> cum ν M. G. Rob.</p>
<p n="172"><lem xml:lang="grc">τεθηγμένος</lem>: <quote xml:lang="grc">τεθειμένος</quote> M. G. Rob. <quote xml:lang="grc">τεθυμένος</quote> Turn. <quote xml:lang="grc">τεθυμμένος</quote> cum Abreschio Porsonus. <quote xml:lang="grc">τεθηγμένος</quote> Pearsonus.</p>
<p n="174"><lem xml:lang="grc">οἵνεκ'</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">εἵνεκ</quote>. Emendavit Heathius.</p>
<p n="175"><lem xml:lang="grc">πάγον</lem>: <quote xml:lang="grc">πάγον</quote> Μ. G. E. <quote xml:lang="grc">πάγου</quote> Rob.</p>
<p n="175"><lem xml:lang="grc">τόνδ'</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">τῶνδ'</quote>. Emendavit Turnebus.</p>
<p n="176"><lem xml:lang="grc">κρείσσων</lem>: <quote xml:lang="grc">κρείσσων</quote> M. a prima manu et E. <quote xml:lang="grc">κρείσσον</quote> G. Rob.</p>
<p n="178"><lem xml:lang="grc">ἱκτηρίας</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἱκετηρίας</quote>. Emendavit Victorius.</p>
<p n="179"><lem xml:lang="grc">σεμνῶς</lem>: <quote xml:lang="grc">σεμνῶς</quote> supra scripta ος G.</p>
<p n="179"><lem xml:lang="grc">εὐωνύμων</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">συνωνύμων</quote>. Auratus et Scaliger <quote xml:lang="grc">ευωνύμων</quote>, ut scholiastes legit.</p>
<p n="180"><lem xml:lang="grc">γοεδνὰ καὶ ζαχρεῖ ἔπη</lem>: <quote xml:lang="grc">γοειδήα</quote> (sic M. <quote xml:lang="grc">γοείδηα</quote> Ε. et ante correctionem G. <quote xml:lang="grc">γοείδνα</quote> G. correctus) <quote xml:lang="grc">καὶ τὰ χρέα ἔπη</quote> M. G. Ε. <quote xml:lang="grc">γοέδνα καὶ τὰ χρέ᾽ ἔπη</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">γόεδνα καὶ τὰ χρεῖς ἔπη</quote> Turn. <quote xml:lang="grc">ζαχρεῖ᾽ ἔπη</quote> Bambergerus.</p>
<p n="183"><lem xml:lang="grc">φθογγῇ</lem>: <quote xml:lang="grc">φθογγῆ</quote> libri. Correxit Porsonus praef. ad Hec. p. XXXVI.</p>
<p n="184"><lem xml:lang="grc">μετωποσωφρόνων</lem>: <quote xml:lang="grc">μετώπω σοφρονῶν</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">μετόπω σωφρονῶν</quote> G. <quote xml:lang="grc">μετάπω σωφρόνων</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">μετωπωσωφρόνων</quote> P. teste Faehsio. <quote xml:lang="grc">μετώπων σωφρόνων</quote> Rob. Correxit Porsonus.</p>
<p n="185"><lem xml:lang="grc">προςώπων</lem>: <quote xml:lang="grc">πρόσωπον</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">προσώπων</quote> G. E. P. Rob.</p>
<p n="186"><lem xml:lang="grc">ἐφολκὸς</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀφελκὸς</quote> Rob.</p>
<p n="187"><lem>NA</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">γένῃ</quote> (<quote xml:lang="grc">γένη</quote>. Μ.) <quote xml:lang="grc">τὸ τῇδε</quote> (<quote xml:lang="grc">τῆδε</quote> Μ.) <quote xml:lang="grc">κάρτ᾽ ἐπίφθονον γένος</quote>. Vnde didicit Danaus, qui modo Argos venit, pronos ad vituperandum esse Argivos? Mala correctio esse videtur <quote xml:lang="grc">γένος</quote>. Scripsi <quote xml:lang="grc">τὸ τῇδε, κάρτ᾽ ἐπίφθονον γυναιξί</quote>. Hoc enim dici debebat, quod ad hanc rationem attinet (iustum in loquendo modum tenendi) maxime vituperationi obnoxium est femineum genus.</p>
<p n="188"><lem xml:lang="grc">εἴκειν· χρεῖος εἶ ξένη φυγάς</lem>: <quote xml:lang="grc">εἶξεν ἡ φυγάς</quote> M. G. E. cod. Robortelli. <quote xml:lang="grc">εἶ ξένη φυγάς</quote> Sophianus. Robortellus post <quote xml:lang="grc">χρεῖος</quote> interpunxit.</p>
<p n="189"><lem xml:lang="grc">θρασυστομεῖν</lem>: Libanius in epistola 79. <quote xml:lang="grc">σὺ μὲν παρεκάλεις με πρὸς παρρησίαν, ὡς πᾶν οἴσων ὅ τι ἂν ἐξ ἐμοῦ λέγηται· Αισχύλος δὲ ἀποτρέπει, λέγων μὴ δεῖν τοὺς ἥττους θρασυστομεῖν</quote>.</p>
<p n="190"><lem xml:lang="grc">φρονούντως</lem>: <quote xml:lang="grc">φρονούντως</quote> Μ. a manu secunda, a prima <quote xml:lang="grc">φρονοῦντος</quote>.</p>
<p n="190"><lem xml:lang="grc">πρὸς φρονοῦντας</lem>: <quote xml:lang="grc">πρὸς φρονούσας</quote> coniectura Turnebi.</p>
<p n="191"><lem xml:lang="grc">φυλάξομαι</lem>: <quote xml:lang="grc">φυλάξομεν</quote> coniectura Turnebi.</p>
<p n="193-196"><lem>NA</lem>: Versuum ordo in libris hic, 195. 194. 196. 193. Personarum notae ab hoc ad v. 282. in M. G. nullae, in editionibus non ubique quae debebant. Versuum ordinem cur sic ut feci mutaverim, ipsa diverbii ratio ostendit. Scite observavit scholiastes ad v. 194. iam consedisse Danaum. Consederat ille autem, ut par erat, ad statuam Iovis, quam credibile est in medio positam fuisse.</p>
<p n="195"><lem xml:lang="grc">μή νυν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">μὴ νῦν</quote>. Correxit Dindorfius.</p>
<p n="195"><lem>NA</lem>: <quote xml:lang="grc">μηχανῆς δ᾽ ἔστω κράτος</quote> est κρατείτω τὸ ἔργον, quin tu id facis.</p>
<p n="196"><lem xml:lang="grc">ὦ Ζεῦ</lem>: <quote xml:lang="grc">ὦ Ζεῦς</quote> M. a prima manu, a secunda <quote xml:lang="grc">ὦ Ζεῦ</quote> ut G. E. P. Rob.</p>
<p n="196"><lem xml:lang="grc">μὴ ἀπολωλότας</lem>: <quote xml:lang="grc">μὴ ἀπολωλότας</quote> plene M. G. E. Rob.</p>
<p n="198"><lem>NA</lem>: Excidit versus chori signum Solis dei conspicientis, ornatum fortasse imagine galli gallinacei. <quote xml:lang="grc">'Hλíov dé</quote>, ait Pausanias V. 25, 9. <quote xml:lang="grc">ἱερόν φασιν εἶναι τὸν ὄρνιθα καὶ ἀγγέλλειν ἀνιέναι μέλλοντος τοῦ ἡλίου</quote>. Cultum autem ab Argivis esse Solem testatur ab eodem Pausania II. 18, 13. commemorata ara ei ad Inachum dicata, quae Mycenis Argos eunti ad sinistram conspiciebatur.</p>
<p n="199"><lem xml:lang="grc">κικλήσκετε</lem>: <quote xml:lang="grc">κικλήσκεται</quote> M. a m. prima, a secunda <quote xml:lang="grc">κικλήσκετε</quote> ut G. et codex Robortelli. Emendavit Robortellus.</p>
<p n="201"><lem>NA</lem>: Affert Plutarchus de def. orac. p. 417. F. et de exsilio p. 607. C.</p>
<p n="202"><lem xml:lang="grc">εἰδὼς</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">εἰδώς</quote>, quod Turn. ex coniectura in <quote xml:lang="grc">ἰδὼν</quote> mutavit.</p>
<p n="202"><lem xml:lang="grc">συγγνοίη</lem>: <quote xml:lang="grc">εὐγνώη</quote> M. G. P. <quote xml:lang="grc">εὐγνῴη</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">συγγνώη</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">συγγνῴη</quote> Turn. <quote xml:lang="grc">συγγνοίη</quote> Lobeckius ad Phryn. p. 347.</p>
<p n="203"><lem xml:lang="grc">συγγνοῖτο</lem>: <quote xml:lang="grc">συγγνοῖτο</quote>, addito primae syllabae a m. secunda <quote xml:lang="grc">v</quote>, M. <quote xml:lang="grc">σύγγνοιτο</quote> G. <quote xml:lang="grc">σύγγνοιτο</quote> Rob. Accentum Stephanus correxit.</p>
<p n="204"><lem xml:lang="grc">κικλήσκω</lem>: <quote xml:lang="grc">κικλίσκω</quote> Μ. G.</p>
<p n="208"><lem xml:lang="grc">νυν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">νῦν</quote>. Correxit Canterus.</p>
<p n="209"><lem>NA</lem>: De <quote xml:lang="grc">κοινοβωμίᾳ</quote> Strabo XIII. p. 923. schol. Pindari ad Ol. X. 58. Arnaldus de diis παρόεδροις c. 11.</p>
<p n="210"><lem xml:lang="grc">ἑσμὸς</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">δεσμός</quote>. Emendatio esse videtur Aurali.</p>
<p n="211"><lem xml:lang="grc">ἵζεσθε κίρκων</lem>: <quote xml:lang="grc">ἵζεσθαι κρέκω</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">κρέκω</quote> etiam E. <quote xml:lang="grc">ἵζεσθαι κεκρέκω</quote> Ρ. <quote xml:lang="grc">ἕζεσθαι κέρκω</quote> margo M. <quote xml:lang="grc">ἵζεσθε κίρκων</quote> Rob.</p>
<p n="212"><lem xml:lang="grc">ἐχθρῶν ὅμαιμον καταμιαινόντων γένος</lem>: Libri inepte <quote xml:lang="grc">ἐχθρῶν ὁμαίμων καὶ μιαινόντων γένος</quote>. Sic mutata sententia, ut feci, apparet quo modo adiungi potuerit proximus versus.</p>
<p n="213"><lem>NA</lem>: Affert Plutarchus in Romulo cap. 9. et in Quaest. Rom. p. 286. C.</p>
<p n="213"><lem xml:lang="grc">ἁγνεύοι</lem>: <quote xml:lang="grc">πῶς ἀναινεύοι</quote> M. G. E. <quote xml:lang="grc">πῶς ἀνανεύοι</quote> Rob. Correxit Turnebus.</p>
<p n="214"><lem xml:lang="grc">γαμῶν</lem>: <quote xml:lang="grc">γάμων</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">γαμῶν</quote> Rob.</p>
<p n="214"><lem xml:lang="grc">πάρα</lem>: Burgesius <quote xml:lang="grc">πατρὸς</quote> pro <quote xml:lang="grc">πάρα</quote>, sine idonea caussa.</p>
<p n="215"><lem xml:lang="grc">οὐδὲ μὴν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">οὐδὲ μήν</quote>. Correxit Turnebus.</p>
<p n="216"><lem xml:lang="grc">ματαίων</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">μάταιον</quote>. Correxit Schuetzius.</p>
<p n="217"><lem xml:lang="grc">ταμπλακήμαθ', ὡς λόγος</lem>: <quote xml:lang="grc">ταπλα ἐν μα</quote> (inter μ et α aliquid erasum) <quote xml:lang="grc">κως λόγος</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ταπλα ἐνμάβως λόγος</quote> G. Ε. <quote xml:lang="grc">τα πλα ἐνμαβώς λόγος</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ταπλακήμαθ', ὡς λόγος</quote> Victorius. <quote xml:lang="grc">ταμπλακήμαθ', ὡς λόγος</quote> Canterus.</p>
<p n="218"><lem>NA</lem>: Aliquot versus post hunc excidisse, quibus adventum regis indicabat Danaus, ostendi in Annalibus Vindobonensibus vol. C. p. 179.</p>
<p n="219"><lem xml:lang="grc">σκοπεῖτε</lem>: <quote xml:lang="grc">σκοπεῖσθε</quote> Rob.</p>
<p n="219"><lem xml:lang="grc">τρόπον</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">τόπον</quote>. Correxit Stanleius.</p>
<p n="221"><lem xml:lang="grc">ἀνελληνόστολον</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἀνέλληνα στόλον</quote>. Correxit Bothius. Et potest videri <quote xml:lang="grc">ἀνελληνόστολον</quote> legisse scholiastes, cuius haec adnotatio est, <quote xml:lang="grc">τὸν οὐχ Ἕλληνα κατὰ στολήν</quote>.</p>
<p n="222"><lem xml:lang="grc">πυκάσμασιν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">πυκνώμασι</quote>, quod perinepte interpretatus est Spanhemius ad Aristoph. Nub. 53. Recepi <quote xml:lang="grc">πυκάσμασιν</quote>, quod vir doctus apud Burgesium coniecit. <quote xml:lang="grc">Ἀμπύκας</quote> si dicere voluisset poeta, <quote xml:lang="grc">καμπυκάσμασιν</quote> potius dixisset quam quod Bergkio in Diurnis Darmstad. a. 1835. p. 315. in mentem venit, <quote xml:lang="grc">κἀμπυκώμασιν</quote>.</p>
<p n="223"><lem xml:lang="grc">προςφωνοῦμεν; οὐ γὰρ</lem>: <quote xml:lang="grc">προσφωνουμένου γὰρ</quote> M. G. <quote xml:lang="grc">προσφωνοῦμεν, οὐ γὰρ</quote> Rob.</p>
<p n="224"><lem xml:lang="grc">Ἑλλάδος</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀπελλάδος</quote> M. a m. prima.</p>
<p n="225"><lem>NA</lem>: Nescio an <quote xml:lang="grc">οὔτε</quote> Aeschylus scripserit.</p>
<p n="227"><lem xml:lang="grc">ἔτλητ'</lem>: <quote xml:lang="grc">ἔτατ'</quote> codex Rob. <quote xml:lang="grc">τλᾶτ'</quote> Rob.</p>
<p n="227"><lem xml:lang="grc">ἀτρέστως</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀκρέστως</quote> Μ. G. Ρ. Ε. <quote xml:lang="grc">ἀρέστως</quote> codex Rob. <quote xml:lang="grc">ἀτρέπτως</quote> Sophianus et Turnebus.</p>
<p n="229"><lem xml:lang="grc">ὑμῖν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἡμῖν</quote> Rob.</p>
<p n="230"><lem xml:lang="grc">συνήσεται</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">συνοίσεται</quote>. Scripsi <quote xml:lang="grc">συνήσεται</quote>.</p>
<p n="231"><lem xml:lang="grc">καὶ τἄλλα πού μ'</lem>: <quote xml:lang="grc">καὶ τἄλλα πόλλ'</quote> M. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">καὶ τἄλλα πολὺ</quote> G. Scribendum esse <quote xml:lang="grc">καὶ τἄλλα πού μ'</quote> in Elem. doctr. metr. p. 113. dixi. Hoc sententia postulat. Frustra oblocutus est Marckscheffelius p. 187.</p>
<p n="233"><lem>NA</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀμφὶ κόσμον</quote> ut Xenophon Mem. Socr. I. 1, 20. <quote xml:lang="grc">τὸν περὶ τοὺς θεοὺς οὐδὲν ἀσεβὲς οὔτ᾽ εἰπόντα οὔτε πράξαντα</quote>.</p>
<p n="234"><lem xml:lang="grc">πρός σε πότερον</lem>: <quote xml:lang="grc">προσεπότερον</quote> Μ. a m. prima, <quote xml:lang="grc">προσσεπότερον</quote> a secunda. <quote xml:lang="grc">πρὸς σὲ πότερον</quote> G. Rob. Correctus est accentus in Victoriana.</p>
<p n="234"><lem xml:lang="grc">ἔτην</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐτὴν</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">ἔτην</quote> Rob.</p>
<p n="235"><lem xml:lang="grc">κηρὸν Ἑρμοῦ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἤτηρον</quote> altero ρ in rasura M. a m. prima, <quote xml:lang="grc">ἢτηρὸν</quote> a secunda et Ρ. <quote xml:lang="grc">ήτηρὸν</quote> G. Rob. <quote xml:lang="grc">ἱεροῦ</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἱεροῦ</quote> G. <quote xml:lang="grc">ἤρου</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">κέρου</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">οἶμαι ἢ ἑρμοῦ ῥάβδον</quote> marg. M. G. Ε. <quote xml:lang="grc">ἑρμοῦ</quote> P. Rectissime se habet <quote xml:lang="grc">Ἑρμοῦ</quote>. Nam tria tantum quaerere poterat chorus, privatusne venisset ille, an praeco, an rex. Schol. <quote xml:lang="grc">ἔτην, νῦν δημότην</quote>. Hesychius <quote xml:lang="grc">ἔται, ἑταῖροι, συνήθεις, πολῖται, δημόται, φίλοι, ἐπίκουροι</quote>.</p>
<p n="236"><lem xml:lang="grc">λέγ᾽ εὐθαρσὴς</lem>: <quote xml:lang="grc">λέγετ᾽ εὐθαρσεῖς</quote> M. G. Ε. <quote xml:lang="grc">λέγ' εὐθαρσῶς</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">λέγ' εὐθαρσὴς</quote> Turnebus.</p>
<p n="237"><lem xml:lang="grc">εἰμὶ</lem>: <quote xml:lang="grc">εἶμ</quote> M. Rob. <quote xml:lang="grc">εἰμ'</quote> G.</p>
<p n="238"><lem xml:lang="grc">Πελασγός</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">πελασγοῦ</quote>. Correxit Canterus.</p>
<p n="241"><lem xml:lang="grc">αἶαν, ἧς δι᾽ ἁγνὸς ἔρχεται</lem>: <quote xml:lang="grc">αἴδνης διάλγος</quote> M. Rob. <quote xml:lang="grc">αἴδνης δι᾽ ἄλγος</quote> G. P. <quote xml:lang="grc">ἄδνης διάλγος</quote> Ε. Ad <quote xml:lang="grc">αίδνης</quote> in G. supra adscriptum <quote xml:lang="grc">αἴας</quote>. Schol. <quote xml:lang="grc">ἀντὶ</quote> (sic Μ. <quote xml:lang="grc">ἀντὶ τοῦ</quote> G.) <quote xml:lang="grc">καὶ πάσης αἴας</quote>. Tum <quote xml:lang="grc">ζήσει</quote> in margine M. adscriptum. <quote xml:lang="grc">αἶαν ἧς δι' ἄλγος</quote> vulgatum inde a Turnebo. Frustra quaesitus est fluvius Algus, quum sequente versu temere approbatum est invectum a Turnebo <quote xml:lang="grc">τε</quote> pro <quote xml:lang="grc">τοῦ</quote>. Scribendum erat <quote xml:lang="grc">ἧς δι᾽ ἁγνὸς ἔρχεται Στρυμών</quote>, ut dicitur in Persis v. 491. <quote xml:lang="grc">πήγνυσιν δὲ πᾶν ῥέεθρον ἁγνοῦ Στρυμόνος</quote>.</p>
<p n="242"><lem xml:lang="grc">τὸ</lem>: <quote xml:lang="grc">τοῦ</quote> G. Ε. P. Rob. Scripsi <quote xml:lang="grc">τό</quote>. Ita ante multos annos conieceram. Confirmavit M. qui <quote xml:lang="grc">τὸ</quote> a pr. manu habet: id secunda manus in <quote xml:lang="grc">τοῦ</quote> mutavit, sed antiquam scripturam ita in margine revocavit, <quote xml:lang="grc">τὸ</quote>. Ad <quote xml:lang="grc">πᾶσαν αίαν</quote> explicationis caussa poeta addidit <quote xml:lang="grc">τὸ πρὸς δύνοντος ἡλίου</quote>.</p>
<p n="243"><lem>NA</lem>: Euripides apud Dionys. Hal. de comp. verb. pag. 54. ed. Schaef. (Matth. fr. inc. trag. XCVIII.) <quote xml:lang="grc">ὦ γαῖα πατρίς, ἣν Πέλοψ ὁρίζεται</quote>.</p>
<p n="243"><lem xml:lang="grc">Περραίβων</lem>: <quote xml:lang="grc">περραίνων</quote> G.</p>
<p n="243"><lem xml:lang="grc">τήν τε</lem>: <quote xml:lang="grc">τήνδε</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">τήνδε</quote> G. E. Rob. Correxit Stanleius.</p>
<p n="246"><lem xml:lang="grc">τῶνδε τἀπὶ τάδε</lem>: <quote xml:lang="grc">των δετ᾽ ἄπειτα δὲ</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">τῶνδέτ᾽ ἔπει ταδὲ</quote> G. <quote xml:lang="grc">τῶνδε τ' ἄπειτα δὲ</quote> Rob. Correxit Canterus. Potuit scribere poeta, quod coniecit Butlerus, <quote xml:lang="grc">τῶνδε γ᾽ ἀπέδων κρατῶ</quote>. Sed recte se habet <quote xml:lang="grc">τἀπὶ τάδε</quote>, neque est quod quis de numero dubitet. Nam pro uno vocabulo est <quote xml:lang="grc">τἀπὶ τάδε</quote>, ut, cui oppositum est, <quote xml:lang="grc">ἐπέκεινα</quote>. Significat autem <quote xml:lang="grc">ἐπὶ τάδε</quote> cis, ut <quote xml:lang="grc">ἐπὶ τάδε Φασήλιδος</quote> apud Isocratem in Paneg. §. 118. in Areopag. §. 80. in Panathen. §. 59. dictumque est de tempore, ut sit usque adhuc, in Euag. §. 37. Plane ut in Aeschyli versu Lucianus Charonte c. 5. vol. I. p. 496. <quote xml:lang="grc">τὰ ἐπὶ τάδε τοῦ Ἴστρου</quote>.</p>
<p n="249"><lem xml:lang="grc">ἐκ πέρας Ναυπακτίας</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἄπις γὰρ ἐλθὼν ἐκ πέρας ναυπακτίας</quote>. Turnebus, quum Asulanus in Aldina <quote xml:lang="grc">χώρας</quote> pro <quote xml:lang="grc">πέρας</quote> posuisset, scripsit <quote xml:lang="grc">χώρας γὰρ ἐλθὼν Απις ἐκ ναυπακτίας</quote>. Affert hunc versum Eustathius ad Dion. 414. Idem ad Il. p. 306, 23. <quote xml:lang="grc">πέρα γὰρ ἡ γῆ κατὰ γλῶσσαν</quote>. Meminit huius vocabuli etiam p. 84, 4. et 1475, 42.</p>
<p n="251"><lem xml:lang="grc">βροτοφθόρων</lem>: <quote xml:lang="grc">βροτοφόρων</quote> Μ. a m. prima, ut videtur.</p>
<p n="252"><lem xml:lang="grc">τὰ δὴ</lem>: <quote xml:lang="grc">τὰ δὲ</quote> Μ. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">τὰ δὴ</quote> Turnebus.</p>
<p n="252"><lem xml:lang="grc">μιάσμασιν</lem>: <quote xml:lang="grc">μιάσμασιν</quote> cum ν M. G. Rob.</p>
<p n="253"><lem xml:lang="grc">χρανθεῖσ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">χρανθεῖσ</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">χρανθεῖσ᾽</quote> Rob.</p>
<p n="253"><lem xml:lang="grc">μηνιτὰ ἄκη</lem>: <quote xml:lang="grc">μηνεῖται ἄκη</quote> M. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">μήνη καὶ δάκη</quote> Turn. Scripsi <quote xml:lang="grc">μηνιταῖς ἄκη</quote>, quod solamina irae significare puto.</p>
<p n="254"><lem xml:lang="grc">δράκονθ᾽ ὅμιλον</lem>: <quote xml:lang="grc">δράκονθ'</quote> prius <quote xml:lang="grc">δράκωνθ'</quote> in M. fuisse videtur, <quote xml:lang="grc">ὅμιλον</quote> vocabuli ultima syllaba in rasura est.</p>
<p n="256"><lem xml:lang="grc">ἀμέμπτως Ἄπις</lem>: <quote xml:lang="grc">μέμπτως ἄπεισ</quote> Μ. Ε. <quote xml:lang="grc">μέμπτως ἔπεισ'</quote> G. ante correctionem, <quote xml:lang="grc">μέμπτως ἄπις</quote> correctus. <quote xml:lang="grc">μεμπτώς</quote> ex P. affertur. <quote xml:lang="grc">ἀμέμπτως ἄπις</quote> Rob.</p>
<p n="257"><lem xml:lang="grc">ποτ' ἀντίμισθον</lem>: <quote xml:lang="grc">πονταντινεισθον</quote> M. G. P. <quote xml:lang="grc">ποντανινοισθον</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">πονταντινεισθον</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">πότ' ἀντίμισθον</quote> Turnebus. Si <quote xml:lang="grc">ποτέ</quote> recte se habet, sententia haec sit necesse est, assecutum esse Apim ut memoria aliquando ei pro mercede esset.</p>
<p n="258"><lem xml:lang="grc">ἔχουσ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">ἔχον δ᾽ ἂν</quote> M. G. E. in margine habentes γρ. <quote xml:lang="grc">ἔχουσαν</quote>. Εt <quote xml:lang="grc">ἔχουσαν</quote> Ald. Turn. <quote xml:lang="grc">ἔχεις δ᾽ ἂν</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ἔχουσ᾽ ἂν</quote> vulgatum inde a Victorio. Librorum scripturam <quote xml:lang="grc">ἔχον δ᾽ ἂν ἤδη</quote> antiquus librarius non recte in <quote xml:lang="grc">ἔχουσ᾽ ἂν ἤδη</quote> mutavit. Arguit ea potius <quote xml:lang="grc">ἔχοντες ἤδη</quote> scriptum fuisse, quo rex chorum una cum patre eius Danao complectitur.</p>
<p n="259"><lem xml:lang="grc">γένος τ᾽ ἂν</lem>: <quote xml:lang="grc">γένοιτ' ἂν</quote> M. G. E. P. codex Robortelli. <quote xml:lang="grc">γένος τ᾽ ἂν</quote> Rob.</p>
<p n="259"><lem xml:lang="grc">λέγοις πρόσω</lem>: <quote xml:lang="grc">λέγοι πρόσωσ</quote> (<quote xml:lang="grc">προσωσ</quote> Μ.) M. G. E. Ρ. <quote xml:lang="grc">λέγοις πρόσω</quote> Rob.</p>
<p n="260"><lem xml:lang="grc">γε μὲν δὴ</lem>: <quote xml:lang="grc">γε μὲν</quote> Μ. a m. prima, a secunda <quote xml:lang="grc">γέ μιν</quote> ut G. E. Ρ. <quote xml:lang="grc">γε μὲν</quote> cod. Robortelli et Robortellus.</p>
<p n="260"><lem xml:lang="grc">ῥῆσιν</lem>: <quote xml:lang="grc">δηρίσιν</quote> Μ. G. Ε. <quote xml:lang="grc">δήρσιν</quote> codex Robortelli. <quote xml:lang="grc">δὴ ῥῆσιν</quote> Sophianus, et affertur ex P. Brevitatis amantes Argivi. Sophocles Acrisio apud Stobaeum LXXIV. 28. <quote xml:lang="grc">ἄλλως τε καὶ κόρη τε κἀργεία γένος, αἷς κόσμος ἡ σιγή τε καὶ τὰ παῦρ᾽ ἔπη</quote>. Idem Vlixe furente apud scholiastam Pindari ad Isthm. VI (V.). 87. <quote xml:lang="grc">πάντ᾽ οἶσθα, πάντ᾽ ἔλεξα τἀντεταλμένα· μῦθος γὰρ Αργολιστὶ συντέμνειν βραχύς</quote>.</p>
<p n="263"><lem xml:lang="grc">προςφύσω</lem>: <quote xml:lang="grc">προσφήσω</quote> Rob. Proprie Eudocia de Cerbero p. 255. <quote xml:lang="grc">καὶ οὐρὼν προςπλάττουσιν αὐτῷ δράκοντος, ἐπὶ δὲ νώτων προςφύουσιν ὄψεων κεφαλάς</quote>. Metaphorice Aristophanes Nub. 371. <quote xml:lang="grc">τοῦτό γέ τοι δὴ τῷ νῦν λόγῳ εὖ προςέφυσας</quote>, ubi schol. <quote xml:lang="grc">ἥρμοσας</quote>. Haec omnia, inquit, ita sermoni aptabo, ut vera esse appareat.</p>
<p n="264"><lem xml:lang="grc">ἄπιστα</lem>: <quote xml:lang="grc">ἄπειστα</quote> M. G. Rob. <quote xml:lang="grc">ἄπιστα</quote> iam Ald.</p>
<p n="265"><lem xml:lang="grc">ὅπως</lem>: <quote xml:lang="grc">ὅπω</quote>, ut videtur, M. a m. prima.</p>
<p n="267"><lem xml:lang="grc">γυναιξίν ἐστε</lem>: <quote xml:lang="grc">γυναιξὶ δ᾽ ἐστὲ</quote> Μ. G. E. Rob. Correxit Turnebus.</p>
<p n="268"><lem xml:lang="grc">θρέψειε</lem>: <quote xml:lang="grc">θρέψειεν</quote> Μ. G. E. Rob. Correxit Turnebus.</p>
<p n="269"><lem xml:lang="grc">Κύπριος</lem>: <quote xml:lang="grc">κύπρις</quote> Μ. a m. prima. Herodotus VII. 90. <quote xml:lang="grc">τουτέων δὲ τοσάδε ἔθνεά ἐστι, οἳ μὲν ἀπὸ Σαλαμῖνος καὶ Αθηνέων, οἳ δὲ ἀπ' Αρκαδίης, οἳ δὲ ἀπὸ Κύθνου, οἱ δὲ ἀπὸ Φοινίκης, οἳ δὲ ἀπ' Αιθιοπίης, ὡς αὐτοὶ Κύπριοι λέγουσι</quote>. V. Meurs. in Cypro I. 6.</p>
<p n="270"><lem xml:lang="grc">εἰκὼς</lem>: <quote xml:lang="grc">εἰκὸς</quote> Ald. Turn. <quote xml:lang="grc">εἰκὼς</quote> G. ut ceteri.</p>
<p n="271"><lem xml:lang="grc">Ἰνδάς τ'</lem>: <quote xml:lang="grc">Ἰνδούς τ'</quote> etiam M.</p>
<p n="271"><lem xml:lang="grc">ἀκούων</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀκούων</quote> M. G. E. <quote xml:lang="grc">ἀκούω</quote> Rob.</p>
<p n="271"><lem xml:lang="grc">ἱπποβάμοσιν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἱπποβάμοισιν</quote> Μ. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">ἱπποβάμοσιν</quote> Turn.</p>
<p n="272"><lem xml:lang="grc">οἶμαι</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">εἶναι</quote>. Quum libri veteres in praecedente versu <quote xml:lang="grc">ἀκούων</quote> habeant, scripsi <quote xml:lang="grc">οἶμαι</quote>, quod etiam Burgesius coniecit. Alioqui aliquid intercidisse putandum esset.</p>
<p n="272"><lem xml:lang="grc">ἀστραβιζούσας</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀστραβιζούσας</quote> Μ. P. sed in M. inter <quote xml:lang="grc">σα</quote> et <quote xml:lang="grc">ς</quote> littera erasa. <quote xml:lang="grc">ἀστραβιζούσαις</quote> G. Ε. Rob. Ἱπποβάμοσιν καμήλοις quum vectas dicit, nihil aliud vult quam camelis equorum instar utentes.</p>
<p n="274"><lem xml:lang="grc">καὶ τἄν</lem>: <quote xml:lang="grc">καὶ τὰς</quote> M. habere dicitur et habent Rob. Turn. <quote xml:lang="grc">καὶ τὴν</quote> G. Non potuit has totam gentem Amazonum dicere. Bene factum quod <quote xml:lang="grc">τὰν</quote> in G. conservatum <quote xml:lang="grc">καιτάν</quote> scribendum ostendit. Vereor autem ne <quote xml:lang="grc">τὰν</quote> etiam M. habeat. Revocat se et quasi interpellat rex, quamquam, inquiens, Amazones vos esse crederem, si arcu armatae esselis.</p>
<p n="274"><lem xml:lang="grc">κρεοβόρους</lem>: <quote xml:lang="grc">κρεοβρότους δ'</quote> Μ. G. Rob. <quote xml:lang="grc">κρεωβρότους δ'</quote> E. Delevi particulam, quam Porsonus in <quote xml:lang="grc">τε</quote> mutaverat. <quote xml:lang="grc">Κρεοβόρους</quote> vir doctus apud Butlerum et Lobeckius Paralip. p. 260. merito repudians Stanlei <quote xml:lang="grc">κρεοβότους</quote>. De re Diod. Sic. III. 53. et Eustathius p. 402, 38. ex eoque Eudocia p. 38. Σαυρομάτας dictas esse tradentes, quod lacertis, testudinibus, aliaque carne vescerentur, spernentes <quote xml:lang="grc">μᾶζαν</quote>.</p>
<p n="275"><lem xml:lang="grc">ἤκασα</lem>: <quote xml:lang="grc">εἴκασα</quote> Rob.</p>
<p n="276"><lem xml:lang="grc">διδαχθεὶς δ᾽</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">διδαχθείς</quote>. Recte Abreschius <quote xml:lang="grc">δ'</quote> addidit.</p>
<p n="279"><lem xml:lang="grc">τῇδ᾽ ἐν Ἀργείᾳ</lem>: <quote xml:lang="grc">τῇ ἰδεῖν ἀργείαι</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">τῇ ἰδεῖν ἀργείᾳ</quote> G. E. et codex Robortelli. In P. deesse aliquid et legi <quote xml:lang="grc">ἰδεῖν</quote> dicitur. <quote xml:lang="grc">τῇδ᾽ ἐν ἀργείᾳ</quote> Sophianus. De hoc Ius sacerdotio egit Stanleius, comparans verba Apollodori Ι. 1, 3. <quote xml:lang="grc">ταύτην ἱερωσύνην τῆς Ἥρας ἔχουσαν Ζεὺς ἔφθειρεν</quote>, et Hesychii, emendata a Scaligero ad Eusebium p. 24. <quote xml:lang="grc">Ἰὼ Καλλίθυια ἐκαλεῖτο ἡ πρώτη ἱέρεια τῆς Ἥρας</quote>.</p>
<p n="280"><lem xml:lang="grc">ἦν ὡς μάλιστα</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἣν ὡς μάλιστα</quote>. Aberrarunt critici atque interpretes a vera ratione, non animadvertentes, quod in omni hoc diverbio tenendum est, cognita habere regem ea de quibus quaerit et quaerere dumtaxat ut exploret verane an falsa dicant virgines. Scripsi <quote xml:lang="grc">ἦν ὡς μάλιστα</quote>, et hunc versum cum sequente regi tribui, qui duobus chori versibus totidem versibus respondet.</p>
<p n="282"><lem xml:lang="grc">ταμπαλάγματα</lem>: <quote xml:lang="grc">καὶ κρυπτά γ' ἥρας ταῦτα παλλαγμάτων</quote> M. G. P. E. <quote xml:lang="grc">ἥρας ταῦτα παλαγμάτων</quote> ex codice affert Robortellus. Ex coniectura Robortellus <quote xml:lang="grc">ταῦτα παλλακισμάτων</quote>, Turnebus <quote xml:lang="grc">ταῦτα τῶν παλλαγμάτων</quote>. Scholiastae adnotatio <quote xml:lang="grc">αἱ περιπλοκαί</quote> corruptumque Hesychii <quote xml:lang="grc">ἐμπαλούγματα, αἱ ἐμπλοκαί</quote> monstrare poterant scribendum esse quod posui. Amplexus dicit: nam <quote xml:lang="grc">ἐμπαλάσσεσθαι</quote> est implicari, ut apud Herodotum VII. 85. et Thucydidem VII. 84. aliosque. <quote xml:lang="grc">Ἄκρυπτα</quote> est apud Euripidem Androm. 836.</p>
<p n="284"><lem xml:lang="grc">βοῦν τὴν</lem>: <quote xml:lang="grc">βού την</quote>, erasa ante τ littera, Μ. <quote xml:lang="grc">βούτην</quote> G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">βοῦν τὴν</quote> Canterus.</p>
<p n="285"><lem xml:lang="grc">οὐκοῦν</lem>: <quote xml:lang="grc">οὐκοῦν</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">οὐκ οὖν</quote> Rob.</p>
<p n="286"><lem xml:lang="grc">πρέποντα</lem>: <quote xml:lang="grc">πρέποντας</quote> Μ. G. Ε. <quote xml:lang="grc">τρέποντα</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">πρέποντα</quote> Turnebus.</p>
<p n="286"><lem xml:lang="grc">βουθόρῳ</lem>: <quote xml:lang="grc">βουθούρῳ</quote> Rob.</p>
<p n="287"><lem xml:lang="grc">τί δῆτα πρὸς ταῦτ᾽ ἄλοχος ἰσχυρὰ Διός</lem>: <quote xml:lang="grc">τί δὴ προσταῦτα</quote> (<quote xml:lang="grc">πρὸς ταῦτα</quote> G. E. codex Robortelli) <quote xml:lang="grc">λόχοις χυράδιος</quote> (<quote xml:lang="grc">χυράδιος</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">ὀχυρὰ διός</quote>, littera <quote xml:lang="grc">ὦ</quote> puncto nolata, G. <quote xml:lang="grc">χυραδίους</quote> codex Rob.) M. G. E. codex Robortelli. <quote xml:lang="grc">τὶ δὴ πρὸς ταῦτ᾽ ἄλοχος ἥρα διὸς</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">τί δῆθα</quote> (sic) <quote xml:lang="grc">πρὸς ταῦτ᾽ ἄλοχος ὀχυρὰ Διός</quote> Turn. <quote xml:lang="grc">τί δῆτα</quote> Victorius. <quote xml:lang="grc">ἰσχυρὰ</quote> Pauwius.</p>
<p n="288"><lem xml:lang="grc">πάνθ'</lem>: <quote xml:lang="grc">τοπάνθ'</quote> M. a m. prima.</p>
<p n="290"><lem xml:lang="grc">κατέκτανεν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">κατέκτανε</quote>.</p>
<p n="291"><lem xml:lang="grc">τί δ' οὖν ἔτευξεν ἄλλο</lem>: <quote xml:lang="grc">τί οὖν ἔτευξε δ᾽ ἄλλο</quote> M. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">τί οὖν ἔτευξεν ἄλλο</quote> Turnebus. Reposito in sedem suam <quote xml:lang="grc">δέ</quote> scribendum erat <quote xml:lang="grc">τί δ᾽ ; οὐκ ἔτευξεν ἄλλο δυςπότμῳ βοΐ;</quote></p>
<p n="293"><lem xml:lang="grc">οἱ πέλας</lem>: <quote xml:lang="grc">οἱ νείλου πέδας</quote> M. G. E. Addunt <quote xml:lang="grc">οἶμαι παῖδες</quote> Μ. γρ. <quote xml:lang="grc">παῖδες</quote> G. Ε. <quote xml:lang="grc">οἱ νείλου παῖδες</quote> P. Rob. <quote xml:lang="grc">οἱ Νείλου πέλας</quote> Turnebus. Absurdum est dici quo nomine Aegyptii asilum vocent, praetereaque falsum vocari potuisse <quote xml:lang="grc">οίστρον</quote>, quod Graecum nomen est. Virgilius Georg. III. 147. <quote xml:lang="grc">cui nomen asilo Romanum est, oestrum Graii vertere vocantes</quote>. De asilo copiose Bochartus in Hierozoico IV. 24. Puellae <quote xml:lang="grc">μύωπα</quote>, quod similis bestiolae nomen est, dicebant. Eas monet rex ad Inachum ei nomen oestro esse. Apertum est quam exiguum discrimen sit inter OINƐIΔΟΥ et ΙΝΑΧΟΥ.</p>
<p n="294"><lem xml:lang="grc">ἐκ γῆς</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἐκ τῆς</quote>. Correxit Canterus.</p>
<p n="295"><lem xml:lang="grc">συγκόλλως</lem>: <quote xml:lang="grc">συγκόλως</quote> G. Rob. et fortasse a m. prima M. qui nunc <quote xml:lang="grc">συγκόλλως</quote> habet.</p>
<p n="296"><lem xml:lang="grc">κἀπὶ</lem>: <quote xml:lang="grc">και πι</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">καὶ ἐπὶ</quote> G. <quote xml:lang="grc">κἀπὶ</quote> Rob.</p>
<p n="297"><lem>NA</lem>: Non dubitari potest quin versus exciderit.</p>
<p n="298"><lem xml:lang="grc">φιτύει</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">φυτεύει</quote>. Correxit Scaliger.</p>
<p n="299"><lem xml:lang="grc">τίς οὖν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">τι οὖν</quote>. Correxit Stanleius.</p>
<p n="302"><lem xml:lang="grc">Λιβύη, μεγίστης ὄνομα γῆς καρπουμένη</lem>: <quote xml:lang="grc">λιβύη μέγιστον γῆς καρπουμένη</quote> M. G. Ε. <quote xml:lang="grc">οὗ λιβύη</quote> Rob. Emendavit Porsonus, in eo errans quod Robortelli <quote xml:lang="grc">ov</quote> in <quote xml:lang="grc">ou</quote> mutatum pro terminatione habuit versus qui ante hunc excidit. Nam illud <quote xml:lang="grc">ov</quote> nihil est nisi mala coniectura Sophiani. Versum 301. excidisse primus animadvertit Stanleius.</p>
<p n="303"><lem xml:lang="grc">βλάστημον</lem>: <quote xml:lang="grc">βλάστιμον</quote> Rob. Hoc dicit, <quote xml:lang="grc">τίν οὖν ἄλλον λέγεις, τῆσδε βλάστημον;</quote> quemnam porro memoras, qui ex hac sit prognatus?</p>
<p n="304"><lem xml:lang="grc">πατέρα</lem>: <quote xml:lang="grc">πατρὸς</quote> pro <quote xml:lang="grc">πατέρα</quote>, typographi error in Aldina, fecit ut Turnebus daret <quote xml:lang="grc">πατρὸς οὐδ᾽ ἐμοῦ πατρός</quote>.</p>
<p n="305"><lem>NA</lem>: Apertissimum hic est de notis sibi rebus quaerere Danaum.</p>
</app>

<app>
<p n="305"><lem xml:lang="grc">τὸ πάνσοφον</lem>: Strabo I. 15. p. 23. ex Polybio homines inventis nobiles memorans, <quote xml:lang="grc">καὶ θάπερ Δαναὸν μὲν τὰ ὑδρεῖα τὰ ἐν Αργει παραδείξαντα, Ατρέα δὲ τοῦ ἡλίου τὸν ὑπεναντίον τῷ οὐρανῷ δρόμον, μάντεις τε καὶ ἱεροσκοπουμένους ἀποδείκνυσθαι βασιλέας· τούς θ᾽ ἱερέας τῶν Αἰγυπτίων καὶ Χαλδαίους καὶ Μάγους σοφίᾳ τινὶ διαφέροντας τῶν ἄλλων ἡγεμονίας καὶ τιμῆς τυγχάνειν παρὰ τῶν πρὸ ἡμῶν</quote>. Quae breviter repetens Eustathius p. 1645, 56. scribit <quote xml:lang="grc">ὅτι δὲ οὐ μόνον Αἰόλος ἐτιμήθη διὰ σοφίαν καὶ εὑρεσιν τοῦ χρησίμου, ἀλλὰ σὲν ἄλλοις μυρίοις καὶ Δαναὸς ὡς παραδείξας τὰ ἐν Ἄργει ὑδρεῖα ὁ γεωγράφος λέγει καθὰ καὶ ἕτεροι</quote>. Itaque frustra <quote xml:lang="grc">τὸ πάνσοφον</quote> in dubitationem vocatum est.</p>
<p n="306"><lem xml:lang="grc">Δαναός· ἀδελφὸς δ᾽ ἐστὶ πεντηκοντάπαις</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">δαναὸς δ᾽ ἀδελφός ἐστιν πεντηκοστόπαις</quote>, nisi quod <quote xml:lang="grc">πεντηκοντόπαις</quote> Ρ. <quote xml:lang="grc">Δαναός· ἀδελφὸς δ᾽ ἐστι</quote> Scaliger, et <quote xml:lang="grc">ἐστι</quote> iam Victorius. <quote xml:lang="grc">πεντηκοντάπαις</quote> Heathius. V. ad Prom. 855.</p>
<p n="307"><lem xml:lang="grc">καὶ τοῦδ᾽ ἄνοιγε</lem>: <quote xml:lang="grc">καὶ τοῦ δαναοίγε</quote> M. G. E. Rob. Emendavit Porsonus.</p>
<p n="307"><lem xml:lang="grc">τοὔνομ᾽ ἀφθόνῳ</lem>: <quote xml:lang="grc">τούνομαφώνω</quote> Μ. a m. prima, a m. secunda <quote xml:lang="grc">τούνομ᾽ ἀφώνω</quote> ut G. E. Ex P. <quote xml:lang="grc">ἀφθάνῳ</quote> adnotatum. <quote xml:lang="grc">τοὔνομ᾽ εὐφώνῳ</quote> Turnebus ex coniectura. <quote xml:lang="grc">τούνομ' αφθόνω</quote> Robortellus.</p>
<p n="308"><lem xml:lang="grc">Αἴγυπτος. εἰδὼς δ᾽ ἀμὸν</lem>: <quote xml:lang="grc">αἴγυπτος δ᾽ εἰδὼς δ᾽ ἁμὸν</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">αἴγυπτον δ᾽ εἰδὼς δ᾽ ἀμὸν</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">Αίγυπτος· εἰδὼς δ᾽ ἁμὸν</quote> Turnebus.</p>
<p n="309"><lem xml:lang="grc">ἀντήσας</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀνστήσας</quote> M. G. E. et Faehsio teste P. <quote xml:lang="grc">ἀνθήσας</quote> teste Butlero. <quote xml:lang="grc">ἀνστήσης</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ἀνστήσῃς</quote> Vict. In M. G. E. adscriptum <quote xml:lang="grc">ἀντήσας</quote>, quod verum est. Id hic agendum erat Danaidibus, ut se Argivas origine esse docerent. Sophocles Antig. 981. <quote xml:lang="grc">ἃ δὲ σπέρμα μὲν ἀρχαιογόνων ἄντασ Ερεχθειδῶν</quote>.</p>
<p n="310"><lem xml:lang="grc">δοκεῖτε δή μοι</lem>: <quote xml:lang="grc">δοκεῖτέ μοι</quote> M. G. Ε. <quote xml:lang="grc">δοκεῖτε γεμοι</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">δοκεῖτε δή μοι</quote> Turnebus.</p>
<p n="312"><lem xml:lang="grc">λιπεῖν</lem>: <quote xml:lang="grc">λειπεῖν</quote> Μ. a m. prima.</p>
<p n="313"><lem xml:lang="grc">αἰόλ'</lem>: <quote xml:lang="grc">alóv</quote> G., <quote xml:lang="grc">alóy</quote> Ald.</p>
<p n="314"><lem xml:lang="grc">δ᾽ ἴδοις</lem>: <quote xml:lang="grc">δείδοις</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">δίδοις</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">δ' ίδοις</quote> Turnebus.</p>
<p n="314"><lem xml:lang="grc">πτερόν</lem>: <quote xml:lang="grc">πότερον</quote> Μ. G. Ε. Ρ. <quote xml:lang="grc">πότε</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">πτερόν</quote> Turnebus.</p>
<p n="315"><lem xml:lang="grc">ἐπεὶ τίς</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπεί τις</quote> M. G. Rob. <quote xml:lang="grc">ἐπεὶ τίς</quote> Turnebus.</p>
<p n="316"><lem xml:lang="grc">κέλσειν ἐς</lem>: <quote xml:lang="grc">κέλσειεν ἐς</quote> M. G. E. P. <quote xml:lang="grc">κέλσειν ἐς</quote> Rob.</p>
<p n="316"><lem xml:lang="grc">ἐγγενὲς</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐγγενές</quote> M. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">εὐγενές</quote> Ald. Turn. Vict. Restituit <quote xml:lang="grc">ἐγγενές</quote> Canterus.</p>
<p n="317"><lem xml:lang="grc">ἔχθει μεταπτοιοῦσαν</lem>: <quote xml:lang="grc">έχει μεταπτοίουσαν</quote> M. G. Ε. <quote xml:lang="grc">ἐκεῖ μεταπτοίουσαν</quote> Rob. Correxit Turnebus.</p>
<p n="318"><lem xml:lang="grc">τί φῂς</lem>: <quote xml:lang="grc">τι φησ'</quote> Μ. a m. prima, a secunda <quote xml:lang="grc">τί φήσ</quote>.</p>
<p n="319"><lem xml:lang="grc">λευκοστεφεῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">νεοστεφεῖς</quote> pro <quote xml:lang="grc">λευκοστεφεῖς</quote> Ε.</p>
<p n="319"><lem xml:lang="grc">νεοδρέπτους κλάδους</lem>: <quote xml:lang="grc">νεοδρέπτοις κλάδοις</quote> M. a m. prima. <quote xml:lang="grc">νεοδρέστους κλάδους</quote> G.</p>
<p n="322"><lem xml:lang="grc">φίλων ὠνοῖτο</lem>: <quote xml:lang="grc">φίλους</quote> omnes. <quote xml:lang="grc">ὠνοῦτο</quote> Turn. <quote xml:lang="grc">ὤνοιτο</quote> ceteri. Torsit interpretes vulgata scriptura <quote xml:lang="grc">τίς δ᾽ ἂν φίλους ὠνοῖτο τοὺς κεκτημένους</quote>? At istud <quote xml:lang="grc">φίλους</quote> est <quote xml:lang="grc">φιλοῦσ'</quote>, ab interprete vel sciolo librario, quoniam femina loqueretur, scriptum pro <quote xml:lang="grc">φιλῶν</quote>. Sane, inquiunt, odimus: quis enim amans sili emat quibus serviendum sit? Ceterum Antiatticista p. 102,20. <quote xml:lang="grc">κυρίαν οὔ φασι δεῖν λέγειν, ἀλλὰ κεκτημένην· τὸν δὲ κεκτημένον μὴ λέγεσθαι ἀντὶ τοῦ δεσπότου</quote>. Refutat etiam Aristophanes Pluti v. 4.</p>
<p n="323"><lem xml:lang="grc">οὕτως</lem>: <quote xml:lang="grc">οὕτως</quote> Μ. G. Rob. <quote xml:lang="grc">οὕτω</quote> Turnebus.</p>
<p n="323"><lem xml:lang="grc">μεῖζον</lem>: <quote xml:lang="grc">μείζων</quote> M. a m. prima.</p>
<p n="324"><lem xml:lang="grc">ναὶ δυςτυχούντων γ' εὐμαρὴς ἀπαλλαγή</lem>: <quote xml:lang="grc">καὶ δυστυχούντων τ᾽ εὐμαρὴς ἀπαλλαγή</quote> Μ. G. E. Rob. In M. <quote xml:lang="grc">τ'</quote> (non <quote xml:lang="grc">γ</quote>) posterius additum videtur. Vulgo inde a Turnebo <quote xml:lang="grc">καὶ δυςτυχούντων γ' εὐμαρὴς ἀπαλλαγή</quote>. Id confirmantis regis verba esset. At chorus aegre fert, quod rex declinare videtur opis ferendae officium.</p>
<p n="326"><lem xml:lang="grc">μὴ ἐκδοὺς</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">μὴ ἐκδῷς</quote>. Correxerunt Schützius et Porsonus Adv. p. 161. (141.)</p>
<p n="327"><lem xml:lang="grc">αἴρεσθαι</lem>: <quote xml:lang="grc">αἴρεισθαι</quote> Μ. non certo <quote xml:lang="grc">ει</quote> et ut supra accentus deletus sit, quem primae syllabae m. secunda adiecit. <quote xml:lang="grc">αἴρεσθαι</quote> G. <quote xml:lang="grc">ἄρασθαι</quote> Rob.</p>
<p n="327"><lem xml:lang="grc">πόλεμον νέον</lem>: <quote xml:lang="grc">πόλεμον νέον</quote> hic et v. 913. non dicit quasi prius aliquod gestum sit bellum, sed temere et secus quam par est susceptum. Eodem modo v.986. <quote xml:lang="grc">εἰ γάρ τι μὴ θεοῖς βεβούλευται νέον</quote>, et v. 60. <quote xml:lang="grc">νέοικτον οἶτον</quote>.</p>
<p n="329"><lem xml:lang="grc">εἴπερ γ' ἀπ᾿ ἀρχῆς</lem>: <quote xml:lang="grc">εἴπερ δ᾽ ἀπαρχῆς</quote> Rob.</p>
<p n="329"><lem xml:lang="grc">κοινωνὸς ἦν</lem>: <quote xml:lang="grc">κοινὸς ἦν</quote> M. (in quo <quote xml:lang="grc">ος ἦν</quote> in rasura et G. E. P. codex Robortelli. Emendavit Sophianus.</p>
<p n="330"><lem xml:lang="grc">πρύμναν πόλεος ὧδ᾽ ἐστεμμένην</lem>: <quote xml:lang="grc">πρύμναν πόλεως ὧδ᾽ ἐστεμμένη</quote> M. G. E. codex Robortelli. <quote xml:lang="grc">πρύμνα πόλεως ὧδ᾽ ἐστεμμένην</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">πρύμναν πόλεος δ᾽ ἐστεμμένην</quote> Turn. Πρύμναν πόλεος gubernatores urbis deos dicit ramis supplicum ornatos.</p>
<p n="331"><lem xml:lang="grc">πέφρικα</lem>: <quote xml:lang="grc">πέφυκα</quote> M. G. P. <quote xml:lang="grc">πέφρικα</quote> Rob.</p>
<p n="331"><lem xml:lang="grc">λεύσσων</lem>: <quote xml:lang="grc">λεύσων</quote> Μ. Rob.</p>
<p n="331"><lem xml:lang="grc">τάσδ᾽ ἕδρας κατασκίους</lem>: <quote xml:lang="grc">τὰςδέδρακατασκίους</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">τοὺσδέδακατασκίους</quote> G <quote xml:lang="grc">τοὺς δ᾽ ἑδρακότας βίους</quote> Ρ. <quote xml:lang="grc">τὰς δ᾽ ἕδρας κατασκίους</quote> Rob. Emendate Vict.</p>
<p n="333"><lem xml:lang="grc">τέκος</lem>: <quote xml:lang="grc">τέκος</quote> etiam M. sed ut a m. prima <quote xml:lang="grc">τόκος</quote> scriptum fuisse videatur.</p>
<p n="335"><lem xml:lang="grc">με</lem>: <quote xml:lang="grc">μέγαν</quote> Μ. G. E. P. Rob. Correxit Stephanus.</p>
<p n="335"><lem xml:lang="grc">ἱκέτιν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἱκέτιν</quote> Μ. sed ut prius <quote xml:lang="grc">ἱκέτην</quote> fuisse videatur, et E. P. Rob. <quote xml:lang="grc">ἱκέτην</quote> G.</p>
<p n="336"><lem xml:lang="grc">λυκοδίωκτον</lem>: <quote xml:lang="grc">λευκόδεκτον</quote> M. G. E. P. <quote xml:lang="grc">λευκόστικτον</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">λυκοδίωκτον</quote> scribendum esse monui in Opusc. IV. p. 340. Firmat scholiastes, mox ad <quote xml:lang="grc">βοτῆρι</quote> v. 338. adnotans <quote xml:lang="grc">τῷ ἑαυτῆς βοτῆρι σημαίνουσα τοὺς διωγμούς</quote>. Incredibilis stupor fuit, qui tam diu absurdissimum epitheton <quote xml:lang="grc">λευκόστικτον</quote> tulerat, non cogitans qualia epitheta nequeant ornatui inservire.</p>
<p n="336"><lem xml:lang="grc">ἂμ πέτραις</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀμπέτραις</quote>, litteris ετ in rasura, M. <quote xml:lang="grc">ἀμπέτραις</quote> G. Rob. <quote xml:lang="grc">ἀμπέστραις</quote> Ε.</p>
<p n="337"><lem xml:lang="grc">ἠλιβάτοις, ἵν᾽ ἀλκᾷ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἠλιβάτοισιν ἀλκαι</quote> Μ. ι a m. secunda addito. <quote xml:lang="grc">ηλιβάτοισιν, ἀλκᾷ</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ἠλιβάτοισιν ἀλκὰ</quote> G. Correxit Valckenarius ad Phoen. 215.</p>
<p n="337"><lem xml:lang="grc">μέμυκε</lem>: <quote xml:lang="grc">μέμυσκε</quote> Rob.</p>
<p n="338"><lem xml:lang="grc">βοτῆρι</lem>: <quote xml:lang="grc">βατῆρι</quote> Ε.</p>
<p n="339"><lem xml:lang="grc">ὁρῶ</lem>: <quote xml:lang="grc">ὁρῶσα</quote> Ε.</p>
<p n="339"><lem xml:lang="grc">κλάδοισι</lem>: Post <quote xml:lang="grc">κλάδοισι</quote> aliquid erasum in M.</p>
<p n="339"><lem xml:lang="grc">νεοδρόποις</lem>: <quote xml:lang="grc">νεοδρέπτοις</quote> Ρ.</p>
<p n="340"><lem xml:lang="grc">νεύονθ᾽ ὅμιλον τόνδ'</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">νέον θ' όμιλον</quote>. Emendavit Bambergerus. Non sunt autem rami nutantes intelligendi, sed dii, ut qui ramis ornati nefas esse ostendunt repudiare supplices. Praeterea <quote xml:lang="grc">τῶνδ᾽</quote> in <quote xml:lang="grc">τόνδε</quote> mutavi.</p>
<p n="341"><lem>NA</lem>: Hesychius <quote xml:lang="grc">ἀστόξενοι, οἱ γένει μὲν προςήκοντες, ἐπὶ δὲ γῆς ἀλλοδαπῆς γεγονότες. οἳ δὲ τοὺς ξένους μὲν ὄντας, ἐπὶ τιμῇ δὲ ἀστοὺς γενομένους</quote>. Pollux III. 60. <quote xml:lang="grc">ἀστόξενος δὲ κατὰ μέν τινας ὁ αὐτὸς τῷ ἰδιοξένῳ, κατὰ δέ τινας ὁ γίνει μὲν ξένος, τιμῇ δὲ ἀστός· ἐνίοις δὲ δοκεῖ ὁ φύσει μὲν ἀστός, δόξῃ δὲ ξένος, ὡς Δαναός Ἀργείοις, ἀπὸ Ἰοῦς τῆς Ἀργείας ἔχων τὸ γένος</quote>. V. Ruhnk. ad Tim. p. 57.</p>
<p n="342"><lem xml:lang="grc">κἀπρομηθήτων</lem>: <quote xml:lang="grc">κἀπρομυθήτων</quote> vulgo inde a Turnebo. Libri <quote xml:lang="grc">καπρομηθήτων</quote>. De differentia pluralis et singularis in his locutionibus dixit Lobeckius ad Aiacem p. 331.</p>
<p n="344"><lem xml:lang="grc">ἴδοιτο δῆτ᾽ ἄνατον</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἰδοῖτο δῆτα τὰν ἄνατον</quote>. Turn. <quote xml:lang="grc">ἴδοι τὰν ἄνατον</quote>. Correxit Pauwius.</p>
<p n="345"><lem xml:lang="grc">κλαρίου</lem>: <quote xml:lang="grc">ἱλαρίου</quote> G. Pausanias VIII. 53, 9. <quote xml:lang="grc">τὸ δὲ χωρίον τὸ ὑψηλόν, ἐφ᾽ οὗ καὶ οἱ βωμοὶ Τεγεάταις εἰσὶν οἱ πολλοί, καλεῖται μὲν Διὸς κλαρίου, δῆλα δὲ ὡς ἐγένετο ἡ ἐπίκλησις τῷ θεῷ τοῦ κλήρου τῶν παίδων εἵνεκα τῶν ᾿Αρκάδος</quote>.</p>
<p n="346"><lem xml:lang="grc">γεραιόφρων</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">γεραφρόνων</quote>. Turnebus <quote xml:lang="grc">γέρων ὤν</quote>. Scribendum esse <quote xml:lang="grc">γεραιόφρων</quote> vidit etiam Burgesius. Audacius rupes <quote xml:lang="grc">οἰόφρων</quote> dicitur v. 764.</p>
<p n="347-349"><lem xml:lang="grc">αἰδόμενος οὐ πενεῖ καλλιπότμου τύχας. ἱεροδόκα πέλει θεῶν λήματ᾽ ἀπ᾽ ἀνδρὸς</lem>: <quote xml:lang="grc">αιδόμενος</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">αιδούμενος</quote> Ald. Rob. Turn. <quote xml:lang="grc">οὖνπερ ἱεροδόκα θεῶν</quote> Μ. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">οὗπερ ἱεροδόκα θεῶν</quote> Turnebus. In librorum scriptura scholiastae indicio, qui <quote xml:lang="grc">οὐ πτωχεύσεις</quote> adscripsit, latere <quote xml:lang="grc">où πενεῖ</quote> indicavi in praefatione Ionis Euripidei p. XIV. Excidit qui sequebatur dochmiacus, ea sententia quam his verbis, <quote xml:lang="grc">καλλιπότμου τύχας</quote>, indicavi. Alteram in hoc versu lacunam, quae post <quote xml:lang="grc">ἱεροδόκα</quote> est, addito <quote xml:lang="grc">πέλει</quote> explevi.</p>
<p n="349"><lem xml:lang="grc">λήματ'</lem>: <quote xml:lang="grc">λήματ'</quote> Μ. G. Rob. <quote xml:lang="grc">λήμματ'</quote> inde a Turnebo vulgatum.</p>
<p n="349"><lem xml:lang="grc">ἀπ᾽ ἀνδρὸς</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀπ' ἀνδρὸς</quote> etiam M.</p>
<p n="352"><lem xml:lang="grc">μελέσθω</lem>: <quote xml:lang="grc">μελέσθων</quote> G.</p>
<p n="352"><lem xml:lang="grc">ἐκπονεῖν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐκπνοεῖν</quote> Μ. G. E. Rob. In M. <quote xml:lang="grc">κ</quote> ita scriptum ut <quote xml:lang="grc">σ</quote> legi possit : inde <quote xml:lang="grc">εἰςπνοεῖν</quote> Ρ. <quote xml:lang="grc">ἐκπονεῖν</quote> Turnebus.</p>
<p n="353"><lem xml:lang="grc">πάρος</lem>: <quote xml:lang="grc">παρακρος</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">παρ' ἄκρος</quote> G. Ε. Ρ. codex Robortelli. <quote xml:lang="grc">πάρος</quote> Sophianus.</p>
<p n="354"><lem xml:lang="grc">ἀστοῖς δὲ πᾶσι τῶνδε</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἀστῶν δὲ πᾶσι τοῖσδε</quote>. Emendavit Scaliger.</p>
<p n="358"><lem xml:lang="grc">νεύμασιν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">νεύμασι</quote>. Correxit Pauwius.</p>
<p n="359"><lem xml:lang="grc">θρόνοις</lem>: <quote xml:lang="grc">χρόνοισι</quote> M. G. E. codex Robortelli. <quote xml:lang="grc">θρόνοισι</quote> Sophianus. <quote xml:lang="grc">θρόνοις</quote> Pauwius.</p>
<p n="360"><lem xml:lang="grc">ἄγος</lem>: <quote xml:lang="grc">ἄλγος</quote> M. G. Ρ. <quote xml:lang="grc">ἄγος</quote> Rob.</p>
<p n="365"><lem xml:lang="grc">μὴ δρᾶσαί τε</lem>: <quote xml:lang="grc">μηδράσητε</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">μὴ δράσητε</quote> G. P. <quote xml:lang="grc">μὴ δράσαι τε</quote> Rob.</p>
<p n="366"><lem xml:lang="grc">ἐπισκόπει</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπισκοπεῖ</quote> M. G. <quote xml:lang="grc">ἐπισκόπει</quote> Rob.</p>
<p n="370"><lem xml:lang="grc">μένει</lem>: <quote xml:lang="grc">μένοι</quote> Rob.</p>
<p n="370"><lem xml:lang="grc">ἱκτίου</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἱκταίου</quote>, nisi quod M. <quote xml:lang="grc">ϊκταίου</quote>. Guil. Dindorfius <quote xml:lang="grc">ἱκτίου</quote>, forma probabili. Noluit poeta <quote xml:lang="grc">ἵκτορος</quote> dicere, quia sequitur vox in <quote xml:lang="grc">ος</quote> terminata.</p>
<p n="371"><lem xml:lang="grc">δυςπαράθελκτος</lem>: <quote xml:lang="grc">ὦ δυσπαρθέλκτοις</quote> Μ. in quo <quote xml:lang="grc">δυσπαρθενήτοις</quote> adscriptum est. <quote xml:lang="grc">ὠδυσπαρθέλκτοις</quote> G. <quote xml:lang="grc">δυςπαραθενήτοις</quote> Ρ. <quote xml:lang="grc">τοῖς δυσπαρθέλκτοις</quote> Rob. Emendavit Schutzius.</p>
<p n="372"><lem xml:lang="grc">εἴ τοι</lem>: <quote xml:lang="grc">εἴ ποι</quote> G.</p>
<p n="373"><lem>NA</lem>: Post <quote xml:lang="grc">πόλεως</quote> distinguendum esse vidit Marckscheffelius p. 215.</p>
<p n="374"><lem xml:lang="grc">τίς ἂν τοῖςδ᾽ ἀντιωθῆναι θέλοι</lem>: <quote xml:lang="grc">τίσδ᾽ ἂν τοῖσδ᾽</quote> (<quote xml:lang="grc">δ'</quote> a m. secunda) <quote xml:lang="grc">αντιωθῆναι θέλει</quote> (ultimae syllabae a m. secunda supra adscripto <quote xml:lang="grc">οι</quote>) M. <quote xml:lang="grc">τίς δ᾽ ἂν τίς δ᾽ ἀντιωθῆναι θέλοι</quote> G. <quote xml:lang="grc">τίσδ᾽ ἂν τοῖς δ᾽ ἀντιωθῆναι θέλοι</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">τίς ἂν τίς ἀντ. θέλοι</quote> Turn. Emendate Vict.</p>
<p n="375"><lem xml:lang="grc">δεῖ τοί σε</lem>: <quote xml:lang="grc">δεῖ τοῖσε</quote> G. et sic M. a m. prima habuisse videtur.</p>
<p n="376"><lem xml:lang="grc">ἔχουσι</lem>: <quote xml:lang="grc">ἔχουσιν</quote> Μ. G. Rob. <quote xml:lang="grc">ἔχουσι</quote> Turnebus.</p>
<p n="377"><lem xml:lang="grc">μή τί πότ᾽ οὖν</lem>: <quote xml:lang="grc">μήτι ποτ' οὖν</quote> Μ. G. Rob. <quote xml:lang="grc">μήτ' οὖν ποτ᾽ οὖν</quote> Ald.</p>
<p n="377"><lem xml:lang="grc">ὑποχείριος</lem>: <quote xml:lang="grc">ὑποχέριος</quote> Μ. G. P. <quote xml:lang="grc">υποχείριος</quote> Rob.</p>
<p n="378"><lem xml:lang="grc">κράτεσιν</lem>: <quote xml:lang="grc">κράτεσσιν</quote> G.</p>
<p n="380"><lem xml:lang="grc">φυγᾷ</lem>: <quote xml:lang="grc">φυγαὶ</quote> Μ. G. E. <quote xml:lang="grc">φυγάς</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">φυγῇ</quote> Turn. <quote xml:lang="grc">φυγᾷ</quote> Victorius.</p>
<p n="382"><lem xml:lang="grc">εὔκριτον</lem>: <quote xml:lang="grc">ἔκκριτον</quote> Rob.</p>
<p n="382"><lem xml:lang="grc">κρῖμα</lem>: <quote xml:lang="grc">κρίμα</quote> priore vocali in rasura M.</p>
<p n="384"><lem xml:lang="grc">κοὐ μή ποτε</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">καὶ μήποτε</quote>. Canterus <quote xml:lang="grc">μὴ καί ποτε</quote>. Recte Wordsworthius <quote xml:lang="grc">κοὐ μή ποτε</quote>.</p>
<p n="385"><lem xml:lang="grc">εἴ πού τι μὴ τοῖον τύχοι</lem>: <quote xml:lang="grc">εἴπουτι καὶ μὴ τοῖον τυχθῆ</quote> (<quote xml:lang="grc">τυχθῇ</quote> G. Ε.) M. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">εἴ που τὶ μὴ τοῖον τύχῃ</quote> Turn. <quote xml:lang="grc">τύχοι</quote> Porsonus.</p>
<p n="386"><lem xml:lang="grc">ἐπήλυδας</lem>: <quote xml:lang="grc">εἰπήλυδας</quote> M. in quo prius fuerat <quote xml:lang="grc">επήλυδας</quote> ut in G. <quote xml:lang="grc">ἐπήλυδας</quote> Rob.</p>
<p n="387"><lem xml:lang="grc">ἀμφοτέροις</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἀμφοτέρους</quote>. Correxit Schutzius.</p>
<p n="388"><lem xml:lang="grc">ἑτερορρεπής</lem>: <quote xml:lang="grc">ἑτερορεπής</quote> M. a m. prima.</p>
<p n="390"><lem xml:lang="grc">τί τῶνδ᾽ ἐξ ἴσου ῥεπομένων</lem>: <quote xml:lang="grc">τί τῶνδεξισου ρεπομένων</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">τί τῶνδε ἐξῆς οὐρ᾽ ἑπομένων</quote> Rob. Correxit Victorius. Notandum <quote xml:lang="grc">ἑπομένων</quote> forma media. <quote xml:lang="grc">Μεταλγεῖν</quote> proprie est post aliquid vel post aliquem dolere, ut <quote xml:lang="grc">μεταστένομαι σὸν ἄλγος</quote> in Medea Euripidis v. 996. Id hic idem fere quod paenitere. Fallitur Schaeferus ad Medeae versum in editione Porsoniana <quote xml:lang="grc">simul lugeo</quote> cum Elmsleio interpretans <quote xml:lang="grc">μεταστένομαι</quote> illic et in Hecuba v. 214. <quote xml:lang="grc">μετακλάομαι</quote>. Nam est potius ibi secundum aliquem lamentari, quod est altero praeeunte.</p>
<p n="391"><lem xml:lang="grc">ἔρξαι</lem>: <quote xml:lang="grc">έρξαι</quote> G.</p>
<p n="394"><lem xml:lang="grc">ᾠνωμένον</lem>: <quote xml:lang="grc">ὠνωμένων</quote> M. G. P. E. <quote xml:lang="grc">ὀνωμένων</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">οἰνωμένον</quote> Turn. Correxit Porsonus.</p>
<p n="396"><lem xml:lang="grc">αὐτοῖσί θ' ἡμῖν</lem>: <quote xml:lang="grc">αὐτοῖσί θ' ὑμῖν</quote> E.</p>
<p n="397"><lem>NA</lem>: Apud Herodianum <quote xml:lang="grc">περὶ διχρόνων</quote> in Crameri Anecd. Oxon. III. p. 298, 23. sive in regulis prosodicis a me editis p. 447. et apud Draconem p. 41. haec leguntur, <quote xml:lang="grc">τὰ εἰς ις λήγοντα βαρύτονα ἀεὶ συστέλλει τὸ ι, κόνις, δῆρις, μάντις, ὄρχες, ὄφις, λάτρις, ὄρνις· Αριστοκλῆς δὲ ἐν τῷ περὶ διαλέκτων φησὶν Ἀττικοὺς ἐκτείνειν</quote>. Id in <quote xml:lang="grc">κόνις, ὄφις, ὄρνις</quote> cadere certum est: <quote xml:lang="grc">δήρις</quote> qua mensura apud Atticos sit, nullum memini documentum.</p>
<p n="399"><lem xml:lang="grc">πανώλεθρον</lem>: <quote xml:lang="grc">πανόλεθρον</quote> G. Rob.</p>
<p n="400"><lem xml:lang="grc">ξύνοικον θησόμεσθ'</lem>: <quote xml:lang="grc">ξύνοικον θησόμεθ'</quote> M. Rob. <quote xml:lang="grc">ξύνοισιν θήσομεν</quote> G. <quote xml:lang="grc">ξύνοικον θησόμεσθ'</quote> Victorius.</p>
<p n="401"><lem xml:lang="grc">ὃς οὐδ᾽ ἐν</lem>: <quote xml:lang="grc">ὡς οὐδὲν</quote> M. Rob. <quote xml:lang="grc">ὡς οὐδ᾽ ἐν</quote> G. Correxit Stephanus.</p>
<p n="402"><lem xml:lang="grc">μῶν σοι δοκεῖ δεῖν</lem>: <quote xml:lang="grc">μῶν οὐ δοκεῖν δεῖ</quote> M. G. E. Rob. Vulgo inde a Turnebo ineptissime legebatur, repetita v. 392. sententia, <quote xml:lang="grc">μῶν οὐ δοκεῖ δεῖν φροντίδος σωτηρίου</quote>? Contrarium dici debebat, <quote xml:lang="grc">μῶν σοι δοκεῖ</quote>, ut dicta sua rex confirmaret: h. e. intelligisne nunc, opus esse accurata deliberatione?</p>
<p n="405"><lem xml:lang="grc">προδῷς</lem>: <quote xml:lang="grc">προδῶς</quote> Μ. Rob. <quote xml:lang="grc">προδώς</quote> G. <quote xml:lang="grc">προδῷς</quote> Turn.</p>
<p n="406"><lem xml:lang="grc">ἐκβολαῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐμβολαῖς</quote> Ε.</p>
<p n="407"><lem xml:lang="grc">ὀρμέναν</lem>: <quote xml:lang="grc">ὀρομέναν</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ὁρωμένων</quote> G. E. Rob. Correxit Pauwius.</p>
<p n="408"><lem xml:lang="grc">ἐξ ἑδρᾶν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐξ ἕδραν</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">ἐξέδραν</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ἐξεδρᾶν</quote> Turn. <quote xml:lang="grc">ἐξ ἐδρῶν</quote> Vict.</p>
<p n="409"><lem xml:lang="grc">ῥυσιασθεῖσαν</lem>: <quote xml:lang="grc">ουσίας θεῖσαν</quote> M. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">ῥυσιασθεῖσαν</quote> Turn.</p>
<p n="412"><lem xml:lang="grc">φύλαξαι</lem>: <quote xml:lang="grc">φύλαξαι</quote> G.</p>
<p n="413"><lem xml:lang="grc">μήτι τλῇς τὴν ἱκέτιν εἰςιδεῖν</lem>: <quote xml:lang="grc">μήτι τ᾽ ἀαΐσταν ἱκετιν</quote> (<quote xml:lang="grc">ἱκέτιν</quote> cod. Rob.) <quote xml:lang="grc">εἰσιδεῖν</quote> M. et codex Rob. <quote xml:lang="grc">μήτι τ' ἀαϊστὴν ἱκέτην εἰς ἰδεῖν</quote> G. <quote xml:lang="grc">μήτι τ᾽ ἀΐσταν ἱκέτιν κατιδεῖν</quote> Ρ. <quote xml:lang="grc">οἶμαι μήτι τλαίης τὴν ἱκέτιν</quote> margo M. <quote xml:lang="grc">οἶμαι μή τι τλαίης</quote> margo G. <quote xml:lang="grc">μήτι τλαίης</quote> margo P. <quote xml:lang="grc">μήτι τλαίης τὴν ἱκέτιν εἰσιδεῖν</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">μή τι τὲ τλῇς</quote> Turn. <quote xml:lang="grc">μήτι τλῇς</quote> Pauwius.</p>
<p n="415"><lem xml:lang="grc">ἱππηδὸν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἱππηδὼν</quote> Μ. a m. prima et G.</p>
<p n="416"><lem xml:lang="grc">πολυμίτων</lem>: <quote xml:lang="grc">πολυμήτων</quote> M. G. Ε. <quote xml:lang="grc">πολυκμήτων</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">πολυμίτων</quote> Turnebus.</p>
<p n="416"><lem xml:lang="grc">ἐπιλαβὰς</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπὶ λαβὰς</quote> Rob.</p>
<p n="418"><lem xml:lang="grc">ὁπότερ᾽ ἂν</lem>: <quote xml:lang="grc">ὁποτέραν</quote> M. G. Rob. <quote xml:lang="grc">ὁπότερ᾽ ἂν</quote> Turn.</p>
<p n="418"><lem xml:lang="grc">μένει δορὶ τίνειν</lem>: <quote xml:lang="grc">μενεδρεικτείνειν</quote> Μ. Ε. <quote xml:lang="grc">μένει δρεικτίνειν</quote> G. <quote xml:lang="grc">μένει δρεικτείνειν</quote> Rob. Latere <quote xml:lang="grc">μένει δορὶ τίνειν</quote> etiam Boissonadius et Marckscheffelius p. 213. viderunt.</p>
<p n="419"><lem xml:lang="grc">ὁμοίαν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ὁμοίαν</quote>. Scribendum esse <quote xml:lang="grc">ὁμοίαν</quote> vidit etiam Klansenius. Servavit hic antiquioris tragoediae sermo nonnullas Homericae dictionis formas.</p>
<p n="421"><lem xml:lang="grc">ἐξοκέλλεται</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐξωκέλλεται</quote> G.</p>
<p n="424"><lem>NA</lem>: Hesychius <quote xml:lang="grc">στρέβλαι ναυτικαί, τὰ ξύλα τῶν νεῶν, ἐν οἷς διασφηνοῦνται γομφούμεναι</quote>. Proprie <quote xml:lang="grc">στρέβλαι</quote> sunt laquei paxillo iniecto torti, quibus aliquid constringitur. Simile quid significant in automais, de quibus Aristoteles in libro de motu animalium c. 7. p. 701. B. ed. Bekk. Fieri tamen potuit, ut <quote xml:lang="grc">στρέβλαι ναυτικαί</quote> apud architectos ligna dicerentur, quibus transversis costae et latera navis discunearentur simul et clavis firmatae adstringerentur, quo neque intro comprimi neque discedere possent. Illud non credo, alveum navis <quote xml:lang="grc">στρέβλαις ναυτικαῖς</quote> dici potuisse <quote xml:lang="grc">προςηγμένον</quote>, quod libri habent. Neque aptum rei verbum est <quote xml:lang="grc">προςεισμένον</quote>, etsi grammatici <quote xml:lang="grc">προςείρειν</quote> interpretantur <quote xml:lang="grc">συνάπτειν</quote>. Adscivi ex Scaligeri coniectura <quote xml:lang="grc">προςηρμένον</quote>.</p>
<p n="426-431"><lem>NA</lem>: Vulgo haec sic scripta sunt, <quote xml:lang="grc">καὶ χρήμασιν μὲν ἐκ δόμων πορθουμένων, ἄτης γε μείζω, καὶ μέγ' ἐμπλήσας γόμον, γένοιτ' ἂν ἄλλα κτησίου Διὸς χάριν· καὶ γλῶσσα τοξεύσασα μὴ τὰ καίρια, γένοιτο μύθου μῦθος ἂν θελκτήριος, ἀλγεινὰ θυμοῦ κάρτα κινητήρια</quote>. Horum versuum in primo perversitas sententiae offensui est. Expugnata enim domo non opibus, quae iam nullae sunt, aliae possunt accedere, sed domui, quae spoliata opibus est. Confirmatur hoc eo quod ad hunc versum in scholiis adscriptum est <quote xml:lang="grc">χρημάτων</quote>, quae non videtur interpretatio, sed notatio alius scripturae esse. Scilicet scriba in antiquissimo codice <quote xml:lang="grc">χρήμασι</quote> (ita libri, <quote xml:lang="grc">χρήμασιν</quote> Vict.) pro <quote xml:lang="grc">δώμασι</quote>, <quote xml:lang="grc">δόμων</quote> autem pro <quote xml:lang="grc">χρημάτων</quote> scripserat. In altero versu veteres libri <quote xml:lang="grc">ἄτην γε μείζω</quote>, nisi Escorialensis <quote xml:lang="grc">μείζων</quote>, omnes autem <quote xml:lang="grc">καὶ μέγ' ἐμπλήσας γόμου</quote> praebent. Vulgata scriptura a Turnebo profecta est. Duplex facta est comparatio, utraque tribus versibus, utraque consimili ordine et forma sententiarum. Quare hic versus tertius esse debebat, correctus ita, ut amissae opes etiam cum incremento restitui posse dicerentur. Pariter in ultimo versu, quum, ut saepe in crasi, particula ad metrum redundare visa omissa esset, <quote xml:lang="grc">μὴ ἀλγεῖν ἅ</quote> pro <quote xml:lang="grc">ἀλγεινά</quote> erat scribendum.</p>
<p n="430"><lem xml:lang="grc">θελκτήριος</lem>: <quote xml:lang="grc">θελκτηρίοις</quote> M. E. Rob. et e correctione G. in quo prius fuerat <quote xml:lang="grc">θελκτήριος</quote>, ut vulgatum est inde a Turnebo.</p>
<p n="432"><lem xml:lang="grc">ὅμαιμον</lem>: <quote xml:lang="grc">ὁμαίμων</quote> Μ. a m. prima et G. E. Turn. <quote xml:lang="grc">ὁμαΐμον</quote> Μ. a m. secunda et Rob. <quote xml:lang="grc">ὁμαιμόνων</quote> Ald. <quote xml:lang="grc">ὅμαιμον</quote> Victorius.</p>
<p n="437"><lem xml:lang="grc">ἦ κάρτ᾽ ἄνοικτος τοῦδ᾽ ἐγὼ παροίχομαι</lem>: Post hunc versum insertus erat hic, <quote xml:lang="grc">ἦ κάρτα νείκους τοῦδ᾽ ἐγὼ παροίχομαι</quote>. (<quote xml:lang="grc">ἦ</quote> M. a m. secunda et Turn. <quote xml:lang="grc">ἢ</quote> G. Rob. Scholiastes hunc versum ita interpretatur, <quote xml:lang="grc">καὶ τοῦτο ποιῶν ἐκτὸς ἔσομαι τοῦ νείκους θεοῖς ὑπηρετῶν</quote>. Non explicabilius hoc est quam quod alterum huius constructionis exemplum affertur ex Medea Euripidis v. 995. <quote xml:lang="grc">δύστανε, μοίρας ὅσον παροίχει</quote>. Id sic est interpungendum, <quote xml:lang="grc">δύστανε μοίρας, ὅσον παροίχει</quote>. Omnino autem orationem regis turbat hic versus. Accedit quod chori verba, <quote xml:lang="grc">πολλῶν ἄκουσον τέρματ' αιδοίων λόγων</quote>, tam ex abrupto accidunt, ut aliquid requiramus, quo adducta sit virgo, ut sic abscise regi optionem det. Eo apparet versum istum non regis esse, sed chori, intelligentis pereundum sibi esse per tergiversationem regis. Putanda est autem dux chori ad sorores suas conversa haec dicere sic ut scripsi correcta, tum autem regi respondere <quote xml:lang="grc">πολλῶν ἄκουσον τέρματ᾽ αἰδοίων λόγων</quote>.</p>
<p n="438"><lem xml:lang="grc">πολλῶν ἄκουσον</lem>: <quote xml:lang="grc">πολλᾶν ἄκουσον</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">πολλῶν τ᾽ ἄκουσον</quote> Ald. quamquam G. <quote xml:lang="grc">πολλῶν ἄκουσον</quote> habet ut Μ. <quote xml:lang="grc">πολλῶν δ᾽ ἄκουσον</quote> Turn. Removit rursus particulam Victorius.</p>
<p n="438"><lem xml:lang="grc">τέρματ'</lem>: <quote xml:lang="grc">τέρμα τ'</quote> Rob.</p>
<p n="440"><lem xml:lang="grc">ζώνας τε, συλλαβὰς πέπλων</lem>: <quote xml:lang="grc">ζῶνας τε</quote> M. Rob. <quote xml:lang="grc">ζωνάς τε</quote> Ald. Hesychius <quote xml:lang="grc">ζώνας τε συλλαβὰς πέπλων, ἀντὶ τοῦ αἷς ζώννυμαι καὶ τοὺς πέπλους συλλαμβάνω</quote>.</p>
<p n="441"><lem xml:lang="grc">τάχ᾽ ἂν γυναικὶ ταῦτα συμπρεπῆ πέλοι</lem>: <quote xml:lang="grc">τύχαν</quote> Μ. G. Ε. <quote xml:lang="grc">τύχα</quote> P. Rob. <quote xml:lang="grc">τύχειν</quote> Ald. <quote xml:lang="grc">τύχῃ</quote> vulgo inde a Turnebo. <quote xml:lang="grc">γυναικῶν</quote> omnes. Veterum librorum <quote xml:lang="grc">τύχαν</quote> ex <quote xml:lang="grc">τάχ' ἂν</quote> ortum esse intellexit Marckscheffelius p. 171. Verum non debebat <quote xml:lang="grc">γυναικῶν</quote> servare, sed scribere <quote xml:lang="grc">γυναικί</quote>. <quote xml:lang="grc">πέλοι</quote> M. Rob. et ex correctione G. in quo prius <quote xml:lang="grc">πέλει</quote>.</p>
<p n="442"><lem xml:lang="grc">καλή</lem>: <quote xml:lang="grc">καλεῖ</quote> M. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">καλή</quote> Turnebus.</p>
<p n="443"><lem xml:lang="grc">λέξον</lem>: <quote xml:lang="grc">λέξον</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">λέξον</quote> G.</p>
<p n="443"><lem xml:lang="grc">γηρυθεῖσ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">γηρυθείς</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">γηρυθεὶς</quote> G. <quote xml:lang="grc">γερυθείς</quote> Ald. Correxit Turnebus.</p>
<p n="443"><lem xml:lang="grc">ἔσει</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἔση</quote>.</p>
<p n="444"><lem xml:lang="grc">ὑποστήσεις</lem>: <quote xml:lang="grc">ὑπὸ στήσει</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ὑποστήσει</quote> ceteri. Correxit Wellauerus.</p>
<p n="445"><lem xml:lang="grc">περαίνει</lem>: <quote xml:lang="grc">περαίνειν</quote> Rob.</p>
<p n="446"><lem xml:lang="grc">πίναξι</lem>: <quote xml:lang="grc">πίναξιν</quote> M. G. Rob. <quote xml:lang="grc">πίναξι</quote> Turnebus.</p>
<p n="447"><lem xml:lang="grc">ἀλλ᾽ ἁπλῶς φράσον</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἀλλὰ πῶς φράσον</quote>. Similiter quidem <quote xml:lang="grc">πῶς τοῦτ' ἔλεξας</quote> in Persis v. 794. et Sophoclis Aiace v. 270. Sed quod Abreschius coniecit, <quote xml:lang="grc">ἀλλ᾽ ἁπλῶς φράσον</quote>, melius convenit cum versu qui sequitur. Quare recepi. Comparat Abreschius Prom. 611. <quote xml:lang="grc">οὐκ ἐμπλέκων αἰνίγματ', ἀλλ᾽ ἁπλῷ λόγῳ</quote>. Addere poterat Choeph. 112. <quote xml:lang="grc">ἁπλῶς τε φράζουσ', όςτις ἀνταποκτενεῖ</quote>, ubi videtur <quote xml:lang="grc">ἁπλωστί</quote> scribendum addendaque forma isla adverbii similibus in Sturzii Opusc. p. 255.</p>
<p n="448"><lem xml:lang="grc">ἀπάγξασθαι</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀπαλλάξασθαι</quote> G. pro <quote xml:lang="grc">ἀπάγξασθαι</quote>.</p>
<p n="449"><lem xml:lang="grc">δακνιστῆρα</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">μακιστήρα</quote>. In ima pagina M. adscriptum habet <quote xml:lang="grc">μακιστῆρα ἰόν</quote>. Id in G. versui 469. supra adscriptum est. Hesychius <quote xml:lang="grc">μακίστης, βέλος, τάσσεται δὲ καὶ ἐπὶ μεγάλου</quote>. Longum sermonem Aeschylus dixit <quote xml:lang="grc">μακιστῆρα μῦθον</quote> in Persis v. 699. Quod Stanleius, cuius adnotatio omissa est in Butleri editione, scripsit, malle se <quote xml:lang="grc">μαστικτῆρα</quote> legere, sumptum est ab Aurato. Eadem opera coniici poterat <quote xml:lang="grc">λακτιστήρα</quote>, nisi scholiastae adnotatio, <quote xml:lang="grc">ἤκουσα λόγον καρδίας δηκτικόν</quote>, ostenderet scriptum fuisse <quote xml:lang="grc">δακνιστήρα</quote>. Quod in Persis est v. 569. <quote xml:lang="grc">στένε καὶ δακνάζου</quote>, non adhibeam ut <quote xml:lang="grc">δακναστῆρα</quote> praeferam. Tales formae finguntur a poetis prouti cuique loco accommodatae videntur. Similiter avicula quaedam et <quote xml:lang="grc">δακνάς</quote> et <quote xml:lang="grc">δακνίς</quote> dicta est.</p>
<p n="451"><lem xml:lang="grc">καὶ πολλαχῇ γε</lem>: <quote xml:lang="grc">καὶ μὴν</quote> (<quote xml:lang="grc">μὲν</quote> Ρ.) <quote xml:lang="grc">πολλαχῆ γε</quote> M. G. E. P. Rob. Delevi <quote xml:lang="grc">μὴν</quote> Turnebus,</p>
<p n="454"><lem xml:lang="grc">ἐςβέβηκα</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐσέβηκα</quote> Μ. P. E. Rob. <quote xml:lang="grc">ἐσέβηκε</quote> G. nam <quote xml:lang="grc">κ</quote> in M. obscurius. <quote xml:lang="grc">ἐσβέβηκε</quote> Turnebus. Emendavit Schutzius.</p>
<p n="457"><lem xml:lang="grc">ὁμαίμοις</lem>: <quote xml:lang="grc">ὁμαίμους</quote> M. G. E. Rob. Correxit Turnebus.</p>
<p n="458"><lem>NA</lem>: Choeph. 861. <quote xml:lang="grc">μάχης γὰρ δὴ κεκύρωται τέλος</quote>.</p>
<p n="461"><lem xml:lang="grc">ὅμως δ᾽ ἀνάγκη</lem>: <quote xml:lang="grc">ὅμως ἀνάγκη</quote> Rob.</p>
<p n="462"><lem xml:lang="grc">ἱκτῆρος</lem>: <quote xml:lang="grc">Ζητῆρος</quote> ante correctionem G.</p>
<p n="464"><lem>NA</lem>: Exciderat hic versus ea sententia, quam supplevi. Neque enim sequente versu cum Aurato et Heathio scribi poterat <quote xml:lang="grc">κλάδους γε τούτους</quote>.</p>
<p n="465"><lem xml:lang="grc">ἂψ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀἰψ</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">αψ'</quote> ceteri. Non aptum hic <quote xml:lang="grc">αἶψα</quote> commutavi cum <quote xml:lang="grc">ἄψ</quote>, etsi id Valckenarius in Diatriba p. 139. in Attica scena prorsus inauditum esse dixit. Sed omnino huius fabulae dictio propius accedit ad Homericam.</p>
<p n="466"><lem xml:lang="grc">ἄλλους</lem>: <quote xml:lang="grc">ἄλλων</quote> Ρ.</p>
<p n="467"><lem xml:lang="grc">τῆς δ᾽ ἀφίξεως</lem>: <quote xml:lang="grc">τοῖς δ᾽ ἀφίξεως</quote> Rob.</p>
<p n="469"><lem xml:lang="grc">κατ᾿ ἀρχῆς</lem>: <quote xml:lang="grc">καταρχῆς</quote> Μ. G.</p>
<p n="470"><lem xml:lang="grc">οἰκτίσας, ἰδὼν τάδε</lem>: <quote xml:lang="grc">οἶκτος εἰσιδὼν τάδε</quote> libri. <quote xml:lang="grc">εἰκὸς</quote> Turn. Miseratio dicta pro miserante non videtur displicuisse Porsono ad Med. 139. de iterato <quote xml:lang="grc">γάρ</quote> disserenti. Scripsi <quote xml:lang="grc">οἰκτίσας, ἰδὼν τάδε</quote>. Patet autem hoc <quote xml:lang="grc">γάρ</quote> non ad proxime praegressam sententiam, sed ad illa referendum esse, <quote xml:lang="grc">μηδ' ἀπορριφθῇ λόγος ἐμοῦ</quote>.</p>
<p n="471"><lem xml:lang="grc">στόλου</lem>: <quote xml:lang="grc">στόλον</quote> Rob.</p>
<p n="475"><lem xml:lang="grc">εὑρεθέντα πρόξενον</lem>: <quote xml:lang="grc">εὖ ῥέόντα προσξένον</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">εὖ ῥέοντα πρὸς ξένον</quote> G. <quote xml:lang="grc">ευρέοντα πρὸς ξένον</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">εὖ ρέοντα πρόςξενον</quote> Turn. Emendavit Porsonus : et <quote xml:lang="grc">πρόξενον</quote> scribendum esse iam Canterus viderat.</p>
<p n="478"><lem xml:lang="grc">πολυξέστους</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">πολισσούχων ἕδρας</quote>, nisi quod <quote xml:lang="grc">v</quote> in <quote xml:lang="grc">πολισσούχων</quote> prius <quote xml:lang="grc">o</quote> fuisse videtur in M. Posui aliud epitheton. Nam scriba antiquissimi codicis ad praecedentem versum respiciens <quote xml:lang="grc">πολισσούχους</quote> scripserat. Bothius quum ex duobus versibus unum faciendum putaret hoc modo, <quote xml:lang="grc">ξύμπεμψον, ὡς ἂν θεῶν πολισσούχων ἕδρας εὕρωμεν</quote>, non videtur reputasse removeri ista ratione verba non temere posita <quote xml:lang="grc">βωμοὺς προνάους</quote>. Id enim curandum maxime erat, quod rex dixerat, <quote xml:lang="grc">ὡς ἰδωσι τῆςδ᾽ ἀφίξεως τέκμαρ πάντες πολῖται</quote>.</p>
<p n="479"><lem xml:lang="grc">ἀσφάλεια δ᾽ ᾖ δι᾽ ἄστεως</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀσφαλείας δὲ δὲ ἄστεως</quote> Μ. G. Sic etiam E. sed <quote xml:lang="grc">δι' ἄστεος</quote>, ut Rob. qui <quote xml:lang="grc">ἀσφαλεία δέ</quote>. A Turnebo profectum <quote xml:lang="grc">ἀσφάλεια δ᾽ ᾖ δι᾽ ἄστεος</quote>.</p>
<p n="482"><lem xml:lang="grc">φύλαξαι</lem>: <quote xml:lang="grc">φυλάξαι</quote> M. a m. prima. Scholiastes <quote xml:lang="grc">μὴ θαρρήσας μόνος ἀπελθεῖν φοβηθῶ ὑπό τινος</quote>. Qui si haec rectius explicasset, non venisset quibusdam in mentem <quote xml:lang="grc">φόνον</quote> scribere, quod acriter tuetur Marckscheffelius p. 213. Nam ista scriptura Argivi ut proni ad caedem notarentur. Hoc dicit Danaus: vide ne, si solus per urbem eam, hominis peregrini ipsoque cutis colore stuporem facientis audacia metum civibus incutial, concursusque fiat et pulsatio, in qua facile accidere potest, ut quis eum qui minime hostis est occidat.</p>
<p n="485"><lem xml:lang="grc">ἀστικούς</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀστίκτους</quote> M. G. P. E. <quote xml:lang="grc">ἀθικτους</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ἀστικούς</quote> Turn.</p>
<p n="486"><lem>NA</lem>: <quote xml:lang="grc">ξύμβολοι</quote> sunt obvii, ut in Prom. v. 488. <quote xml:lang="grc">ἐνοδίους συμβόλους</quote> dixit. Dubitari tamen potest an <quote xml:lang="grc">ξυμβολοῦσιν</quote> scripserit, ut in Sept. ad Theb. 334. <quote xml:lang="grc">ξυμβολεῖ φέρων φέροντα</quote>, quod Hesychius <quote xml:lang="grc">συντυγχάνει</quote> est interpretatus.</p>
<p n="488"><lem xml:lang="grc">κίοι</lem>: Recte libri <quote xml:lang="grc">κίοι</quote>. Non contendam tamen non potuisse <quote xml:lang="grc">κίει</quote> scribi, quod Schutzius posuit.</p>
<p n="489"><lem xml:lang="grc">δρῶ; ποῦ</lem>: <quote xml:lang="grc">δρῶ; τί</quote> Ρ.</p>
<p n="489"><lem xml:lang="grc">νέμεις</lem>: <quote xml:lang="grc">νέμεις</quote> Μ. Ρ. Ε. Rob. <quote xml:lang="grc">νέμοις</quote> G. Non opus ut cum Porsono <quote xml:lang="grc">νεμεῖς</quote> scribatur.</p>
<p n="492"><lem xml:lang="grc">ἐπιστρέφου</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπιστρέφω</quote> M. G. E. quod chorus loqui putabatur. <quote xml:lang="grc">ἐπιστρέφου</quote> Rob.</p>
<p n="493"><lem xml:lang="grc">ἄλσος ἂν ῥύοιτό με</lem>: <quote xml:lang="grc">ἂν ἄλσος φύοιτό με</quote> M. a m. prima.</p>
<p n="494"><lem xml:lang="grc">ἁρπαγαῖς σ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">ἅρπαγες ἐκδώσομεν</quote> M. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">ἁρπαγαῖς</quote> Turn. Pronomen addidit Porsonus.</p>
<p n="495"><lem xml:lang="grc">ἀλλ᾽ ἢ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἀλλ' εἰ</quote>. Emendavit Porsonus.</p>
<p n="496"><lem>NA</lem>: Fausta sit oratio fausta audienti.</p>
<p n="497"><lem xml:lang="grc">φόβῳ</lem>: <quote xml:lang="grc">φόβῳ</quote> omittit Rob.</p>
<p n="498"><lem xml:lang="grc">ἀνάρχων</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἀνάκτων</quote>. Apertum est poetam <quote xml:lang="grc">ἀνάρκτων</quote> scripsisse. Sunt enim virgines <quote xml:lang="grc">ἄναρκτοι</quote> absente patre.</p>
<p n="499"><lem xml:lang="grc">φρένα</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">φρενί</quote>. Emendavit Heathius.</p>
<p n="500"><lem xml:lang="grc">ἀλλ᾽ οὔτι δαρόν σ᾽ ἐξερημώσει πατήρ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἀλλ᾽ οὔτι δαρὸν χρόνον ἐρημώσει πατήρ</quote>. Deest pronomen, neque Aeschylus <quote xml:lang="grc">χρόνον</quote> utraque brevi in medio trimetro posuisset. Quare <quote xml:lang="grc">ἀλλ᾽ οὔτι δαρόν σ' ἐξηρημώσει πατήρ</quote> scripsi.</p>
<p n="502-504"><lem>NA</lem>: omissi in Rob. In M. scripti sunt a m. secunda in margine, in G. in textu et iterum in margine.</p>
<p n="502"><lem xml:lang="grc">πείσω</lem>: <quote xml:lang="grc">πιετω</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">πιέτω</quote> G. in margine et P. <quote xml:lang="grc">ἐπιέτω</quote> G. in textu et Ε. <quote xml:lang="grc">πείσω</quote> Turnebus.</p>
<p n="503"><lem xml:lang="grc">ποῖα</lem>: <quote xml:lang="grc">τοῖα</quote> Μ. Ρ. Ε. et in textu G. <quote xml:lang="grc">τοῖαδε</quote> G. in margine. <quote xml:lang="grc">ποῖα</quote> Auratus, quod superscriptum in P.</p>
<p n="505"><lem xml:lang="grc">παραιτοῦ</lem>: <quote xml:lang="grc">παραιτῶ</quote> Rob.</p>
<p n="506"><lem xml:lang="grc">πορσυνῶν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">πορσύνων</quote>. Correxit Heathius.</p>
<p n="507"><lem>NA</lem>: Dubitari potest <quote xml:lang="grc">Πειθώ</quote> an <quote xml:lang="grc">πειθοῖ</quote> poeta scripserit.</p>
<p n="511"><lem xml:lang="grc">πιθοῦ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">πείθου</quote>. Lobeckius ad Aiacem p. 283. prioris, p. 250. alterius editionis, ingeniose coniiciebat <quote xml:lang="grc">πείθου τι καὶ γένει σῷ ἄλευσον ἀνδρῶν ὕβριν</quote>.</p>
<p n="514"><lem xml:lang="grc">τὰν μελανόζυγ᾽ ἄταν</lem>: <quote xml:lang="grc">τὰν μελανόζυγοταν</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">των μελαναζύγαταν</quote> G. <quote xml:lang="grc">τὴν μελανοζυγάταν</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">τὴν μελανόζυγ᾽ ἄταν</quote> Ρ. Ε. Scholiastae interpretatio, <quote xml:lang="grc">τὴν ναῦν ἐν ᾗ βλαβήσονται</quote>, omitti postularet articulum. Rectius nigros homines, qui in navi sint, respici vidit Stanleius, de quibus est v. 689. <quote xml:lang="grc">πρέπουσι δ᾽ ἄνδρες νήϊοι μελαγχίμοις γυίοισι λευκῶν ἐκ πεπλωμάτων ἰδεῖν</quote>. Inest tamen in verbis simul etiam atri mali significatio.</p>
</app>

<app>
<p n="515"><lem xml:lang="grc">τὸ πρὸς γυναικῶν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">τὸ πρὸς γυναικῶν</quote>. Patet hoc non solum propter <quote xml:lang="grc">γένος γυναικός</quote> ferri non posse, sed etiam propterea quod Iuppiter, qui pariter ut lo generis earum auctor est, excluderetur. Quare in <quote xml:lang="grc">τò πρὸς γυναικῶν</quote> mutavi.</p>
<p n="519"><lem xml:lang="grc">πολυμνῆστορ, ἐφάπτορ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">πολυκτίστωρ ἐφάπτωρ</quote>. Emendavi in Elem. doctr. metr. p. 232. Et <quote xml:lang="grc">ἐφάπτωρ</quote> quidem etiam Porsonus.</p>
<p n="520"><lem xml:lang="grc">δίας τοι</lem>: Quod libri habent, <quote xml:lang="grc">δίας τοι</quote>, non erat mutandum. Sensus est, <quote xml:lang="grc">εὐχόμεθα γένος εἶναι ἀπὸ τῆςδε δίας γῆς, ἔνοικοι αὐτῆς</quote>.</p>
<p n="520"><lem xml:lang="grc">εὐχόμεθ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">εὐχώμεθ᾽</quote> Ε.</p>
<p n="523"><lem xml:lang="grc">ἐπωπάς</lem>: Scholiastes <quote xml:lang="grc">ἐπωπάς</quote> interpretatur <quote xml:lang="grc">κατανομάς</quote>. Alii hoc pro <quote xml:lang="grc">ἐποπάς</quote> videntur accepisse. Recte intellexit Paleius inspectionem Argi, observantis in pascuis vitulam, significari. Sic Stephano Byzantio teste Εποπα Acrocorinthus dicebatur, quod inde Aeginam prospexisset Sisyphus.</p>
<p n="526"><lem xml:lang="grc">ἁμαρτίπνοος</lem>: <quote xml:lang="grc">ἁμαρτίπνοος</quote> ante correctionem G.</p>
<p n="531"><lem xml:lang="grc">ἰάπτει δ᾽ Ἀσίδος</lem>: <quote xml:lang="grc">λάπτει βασίδος</quote> M. G. et codex Robortelli. <quote xml:lang="grc">λάπτει ἀσίδος</quote> Robortellus. Correxit Turnebus.</p>
<p n="533"><lem xml:lang="grc">Μυσῶν</lem>: <quote xml:lang="grc">μουσῶν</quote> M. G. Rob. Correxit Turnebus.</p>
<p n="534"><lem xml:lang="grc">Λύδιά τ᾽ ἂγ γύαλα</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">λύγιά τε γύαλα</quote>. Scripsi <quote xml:lang="grc">Λύδια τ' ἂγ γύαλα</quote>. Εt <quote xml:lang="grc">Λύδια</quote> quidem iam Turnebus.</p>
<p n="535"><lem xml:lang="grc">ὅρων</lem>: <quote xml:lang="grc">ὁρῶν</quote> M. a m. prima et Rob. <quote xml:lang="grc">ορον</quote> M. a m. secunda. <quote xml:lang="grc">ὁρῶν</quote> G. E. Scripsi <quote xml:lang="grc">ὁρῶν</quote> ex margine codicis E. Nam in melicis tragici non <quote xml:lang="grc">ὁρῶν</quote>, sed <quote xml:lang="grc">ὀρέων</quote> dicunt.</p>
<p n="535"><lem xml:lang="grc">Κιλίκων</lem>: <quote xml:lang="grc">κυλίκων</quote> G.</p>
<p n="536"><lem xml:lang="grc">Παμφύλων τε διορνυμένα</lem>: Quod libri habent, <quote xml:lang="grc">παμφύλων τε γένη διορνυμένα</quote>, ortum videtur adscripto <quote xml:lang="grc">γένη</quote> ad corruptum <quote xml:lang="grc">παμφύλ</quote>, in quo quis <quote xml:lang="grc">φύλα</quote> sibi visus erat legere. Eiiciendum esse <quote xml:lang="grc">γένη</quote> Heathius vidit. Spondeum defendit nomen proprium.</p>
<p n="537"><lem xml:lang="grc">γᾶς</lem>: <quote xml:lang="grc">τὰν</quote> M. G. Ρ. <quote xml:lang="grc">ἂν</quote> ex codice suo affert Robortellus ipse <quote xml:lang="grc">πὰρ</quote> voluit, sed in textu eius <quote xml:lang="grc">o</quote> excidit. <quote xml:lang="grc">τοὺς</quote> Turnebus. Scripsi <quote xml:lang="grc">γᾶς</quote>.</p>
<p n="537"><lem xml:lang="grc">ποταμοὺς</lem>: Post <quote xml:lang="grc">ποταμοὺς</quote> M. Rob. <quote xml:lang="grc">δ'</quote> habent, non G.</p>
<p n="537"><lem xml:lang="grc">ἀενάους</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀεννάους</quote> M. G. antequam corrigerentur. Nobiles fluvii sunt Pamphyliae Cestrus, Catarrhactes, Melas, Eurymedon.</p>
<p n="538"><lem xml:lang="grc">τὰν Ἀφροδίτας</lem>: <quote xml:lang="grc">τὰς ἀφροδίτης</quote> Μ. G. Rob. <quote xml:lang="grc">τῆς Αφροδίτας</quote> Turn. Scribi debebat <quote xml:lang="grc">τὰν Αφροδίτας</quote>.</p>
<p n="540"><lem xml:lang="grc">ἐγκεχριμένα</lem>: <quote xml:lang="grc">ἰσικνουμένου</quote> M. sed ut ultimae duae vocales in rasura scriptae sint a m. secunda, et P. E. Rob. <quote xml:lang="grc">εἰσικνουμένη</quote> G. Nimis inepte coniuncta sunt <quote xml:lang="grc">ἱκνεῖται δ᾽ εἰςικνουμένου βουκόλου</quote>, quod scholiastes explicat <quote xml:lang="grc">ἱκνεῖται δὲ δῖον πάμβοτον ἄλσος, τοῦ οἴστρου τῷ κέντρῳ αὐτὴν διατρυπῶντος</quote>. Defenderunt tamen Marckscheffelius p. 188. et Paleius scripturam aperte a dormitante librario profectam. Lusui in similitudine verborum ibi tantum locus est, ubi aliquid ad sententiam confert. Dictioni poeticae magis hic convenit participium quo Io, quam quo asilus significetur. Talia complura inveniri possunt. Rei aptissimum videtur <quote xml:lang="grc">ἐγκεχριμένα</quote>. Prom. 564. <quote xml:lang="grc">χρίει τις αὖ με τὰν τάλαιναν οίστρος</quote>.</p>
<p n="543"><lem xml:lang="grc">ὅντ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">τ'</quote> pro <quote xml:lang="grc">όντ'</quote> Rob.</p>
<p n="544"><lem xml:lang="grc">Τυφῶ</lem>: <quote xml:lang="grc">τυφώμενος</quote> G.</p>
<p n="545"><lem xml:lang="grc">ὕδωρ τὸ Νείλου</lem>: Schutzius <quote xml:lang="grc">ὕδωρ τε Νείλου</quote>. Tenendam duxi librorum scripturam, de qua recte scholiastes, <quote xml:lang="grc">ἐπεξηγήσατο δὲ τί ἐστι τὸ μένος τοῦ τυφῶ, εἰπὼν τὸ ὕδωρ τοῦ Νείλου</quote>. Tueri videtur ipse Aeschylus in versibus de incremento Nili (fr. 305.) apud Athenaeum in fine libri II. <quote xml:lang="grc">ἔνθα Νεῖλος ἑπτάρους γάνος κυλίνδει πνευμάτων ἐπομβρία, ἐν δ᾽ ἥλιος πυρωπὸς ἐκλάμψας χθονὶ τήκει πετραίαν χιόνα, πᾶσα δ᾽ εὐθαλὴς Αἴγυπτος ἁγνοῦ νάματος πληρουμένη φερέσβιον Δήμητρος ἀντέλλει στάχυν</quote>.</p>
<p n="547-548"><lem xml:lang="grc">κεντροδαλήτισι θυιὰς Ἥρας</lem>: <quote xml:lang="grc">κεντροδαλήτοις θείας ἥρας</quote> Rob. Sed in M. <quote xml:lang="grc">θυΐας</quote> scriptum est, ita ut post <quote xml:lang="grc">ς</quote> aliquid erasum sit, et <quote xml:lang="grc">θυίας</quote> etiam G. habet. Aberratum est solo accentu. Scribendum enim erat <quote xml:lang="grc">θυιάς</quote>. Heathius <quote xml:lang="grc">κεντροδαλήμοσι</quote>. Erfurdtius <quote xml:lang="grc">κεντροδαλήτισι</quote>, quod recepi.</p>
<p n="550"><lem xml:lang="grc">χλωρῷ δείματι</lem>: <quote xml:lang="grc">χλωρω δεικματι</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">χλωρῷ δείμακτι</quote> G. <quote xml:lang="grc">χλωρῷ δείματι</quote> Rob.</p>
<p n="552"><lem xml:lang="grc">βοτὸν κακόχαρι δυςχερὲς μιξόμβροτον</lem>: Vulgo ut est apud Rob. <quote xml:lang="grc">βοτὸν ἐφορῶντες δυςχερὲς μιξόμβροτον</quote>. Talem versum non scripsit Aeschylus. Genuinum vocabulum, quod nescio an assecutus sim quum non inventum alibi <quote xml:lang="grc">κακόχαρι</quote> posui, ab interpretatione expulsum esse, quoniam non intellectum erat accusativos pendere ex <quote xml:lang="grc">θυμὸν πάλλοντο</quote>, ostendit a scholiasta ad <quote xml:lang="grc">ὄψιν ἀήθη</quote> adscriptum <quote xml:lang="grc">ὄψιν ἀήθη ὁρῶντες</quote>, quod metri caussa in <quote xml:lang="grc">ἐφορῶντες</quote> esse mutatum prodit scriptura codicum M. et G. <quote xml:lang="grc">ἐσ ὁρῶντες</quote>.</p>
<p n="554"><lem xml:lang="grc">τὰ δ᾽</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">τὰν δ'</quote>, sed G. ex correctione, nam prius scriptum erat <quote xml:lang="grc">τὰ δ'</quote>. Ita vel sine libro corrigendum erat.</p>
<p n="554"><lem xml:lang="grc">δ᾽ ἐθάμβουν</lem>: <quote xml:lang="grc">δὲ θαμβοῦν</quote> Μ. G. Rob. Correxit Turnebus.</p>
<p n="555"><lem xml:lang="grc">τίς</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">τόδε</quote>. Correxit Canterus.</p>
<p n="558-559"><lem xml:lang="grc">δι' αἰῶνος κρέων ἀπαύστου πράκτωρ τῶνδ᾽ ἐφάνη Ζεύς</lem>: <quote xml:lang="grc">ζεὺς αἰῶνος κρέων ἀπαύστου</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ζεὺς αἰῶνος κρεῶν ἀπαύστου</quote> G. Ε. <quote xml:lang="grc">κραίνων</quote> margo M. Ε. <quote xml:lang="grc">ζεὺς αἰῶνος κραίνων ἀπαύστον</quote> Ρ. <quote xml:lang="grc">ζεῦς αἰῶνος κραίνων ἀπαύστου</quote> Rob. Inter v. 557. et 558. rasurae in M. Pessimo numero legebatur <quote xml:lang="grc">Ζεὺς αἰῶνος κρέων ἀπαύστου</quote>. Nimirum quod sequens versus exciderat, nomen Iovis addendum esse vidit librarius. At id fuerat in altero versu: hunc, ut antistrophicum, <quote xml:lang="grc">δι' αἰῶνος</quote> habere oportebat. Supplevi quae deerant usitata formula. Sic in Eumen. v. 317. <quote xml:lang="grc">πράκτορες αἵματος αὐτῷ τελέως ἐφάνημεν</quote>. Sophocles Trach. 251. <quote xml:lang="grc">Ζεὺς ὅτου πράκτωρ φανῇ</quote>. 862. <quote xml:lang="grc">Κύπρις τῶνδ᾽ ἐφάνη πράκτωρ</quote>.</p>
<p n="560"><lem xml:lang="grc">δύναμις</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">βία</quote>. Non vim, quae si esset vis ab Iunone illata, indicatum id oportebat, sed miseriam desisse dicendum erat. Quare <quote xml:lang="grc">δύναμις</quote> posui.</p>
<p n="562-563"><lem xml:lang="grc">δακρύων δ᾽ ἀποσταλάζει πένθιμον αἰδῶ</lem>: Frustra laboratum est in explicanda scriptura librorum, <quote xml:lang="grc">δακρύων δ᾽ ἀποστάζει πένθιμον αἰδῶ</quote>. Nam <quote xml:lang="grc">ἀποστάζειν</quote> non ea dicuntur, quae aliquid abiiciunt et removent, sed potius quae id conspiciendum praebent. Scribendum erat <quote xml:lang="grc">ἀποσχάζει</quote>. <quote xml:lang="grc">Πένθιμος αἰδὼς δακρύων</quote> est pudor cum dolore et lacrimis coniunctus, quod forma humana privata erat io. Vnde in Prometheo v. 643. dicit <quote xml:lang="grc">καίτοι καὶ λέγουσ᾿ αἰσχύνομαι θεόσσυτον χειμῶνα καὶ διαφθορὰν μορφῆς, ὅθεν μοι σχετλία προςέπτατο</quote>.</p>
<p n="568"><lem xml:lang="grc">φυσιζόον</lem>: <quote xml:lang="grc">φυσίζωον</quote> G.</p>
<p n="568"><lem xml:lang="grc">τόδε</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">τὸ δή</quote>. Sensum perspexit Turnebus, qui hoc in <quote xml:lang="grc">τοδι</quote> mutavit. Nam v. 568 - 573. sunt verba, quae omnes homines dicere chorus ait. Recte Porsonus <quote xml:lang="grc">τόδε</quote>.</p>
<p n="573"><lem xml:lang="grc">κυρήσαις</lem>: <quote xml:lang="grc">κυρήσας</quote> ante correctionem P.</p>
<p n="574"><lem xml:lang="grc">ἐνδικωτέροισιν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐνδικωτέροισιν</quote> libri. ν abiecit Turnebus.</p>
<p n="576"><lem>NA</lem>: Non in fine huius versus duas syllabas debebant excidisse dicere critici, sed dactylum in principio versus, <quote xml:lang="grc">εὖτέ γε</quote>, ut ex antistropha apparet.</p>
<p n="578"><lem xml:lang="grc">μῆχαρ οὔριος</lem>: <quote xml:lang="grc">μήχα οὔριος</quote> G.</p>
<p n="579"><lem xml:lang="grc">ὑπ᾽ ἀρχᾶς</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ὑπ' ἀρχάς</quote>. Correxit Schutzius. Perdidit operam Wunderus in censura Aiacis ab Lobeckio editi pag. 103. seqq. evicisse se ratus <quote xml:lang="grc">θοάζειν</quote> sedere significare. Redit ista opinio ad duo exempla, quorum unum hoc, alterum in principio Oedipi regis est, neutrum recte intellectum. Vt supra v. 86. seqq. chorus deos nullo labore solo nutu suo et voluntate omnia perficere dixit, in eandem sententiam hic dicit Iovem ad nullius imperium properantem, <quote xml:lang="grc">ὑπ᾿ ἀρχῆς οὔτινος θοάζοντα</quote> (properare enim debet qui imperia potentioris exsequitur), tamen celerrime efficere decreta sua: <quote xml:lang="grc">πάρεστι δ᾽ ἔργον ὡς ἔπος σπεῦσαί τι τῶν βούλιος φέρει φρήν</quote>. Referuntur ad se invicem <quote xml:lang="grc">θοάζων</quote> et <quote xml:lang="grc">σπεῦσαι</quote>. Quoniam autem ipse talis est Iuppiter, gaudet etiam facere ut debilior potentiorem vincat, neque alio superiorem locum tenente infra sit positus. Vt ipsa verba reddam, hoc dicit, sub nullius imperio properans, probat debiliorem fortioris compotiri infra, nullo superius sedente. <quote xml:lang="grc">Σέβειν</quote> probandi significatu dixit in Agam. v. 1580. <quote xml:lang="grc">Αἴγισθ᾽, ὑβρίζειν ἐν κάκοισιν οὐ σέβω</quote>, et in Eum. v. 741. <quote xml:lang="grc">τὸ μὴ ἀδικεῖν σέβοντες ἐν διαιρέσει</quote>.</p>
<p n="580"><lem xml:lang="grc">κρεισσόνων</lem>: <quote xml:lang="grc">κρεῖσσον ὢν</quote> M. G. Rob. <quote xml:lang="grc">κρεῖσον ὢν</quote> E. Correxit Turnebus.</p>
<p n="581"><lem xml:lang="grc">οὔτινος</lem>: <quote xml:lang="grc">οἵτινος</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">οὔτινος</quote> Rob.</p>
<p n="581"><lem xml:lang="grc">ἡμένου σέβει</lem>: <quote xml:lang="grc">ἠμέν οὐ</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἦμεν οὐ</quote> G. E. <quote xml:lang="grc">ἡ μὲν οὐ</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ἡμένου εἰ σέβῃ</quote> Turn. Emendate Vict.</p>
<p n="583"><lem xml:lang="grc">βούλιος</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">δούλιος</quote>. Emendavit Auratus.</p>
<p n="584"><lem>NA</lem>: Non puto construendum esse <quote xml:lang="grc">εὖ</quote> cum <quote xml:lang="grc">θαρσεῖτε</quote>, ut sit <quote xml:lang="grc">εὐθαρσεῖτε τὰ τῶν ἐγχωρίων</quote>. Illud vero non contendam, non intercidisse versum inter hos duos.</p>
<p n="586"><lem xml:lang="grc">ἀγγέλλων</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀγγέλλων</quote> Μ. a m. secunda et E. <quote xml:lang="grc">ἀγγέλων</quote> M. a m. prima et G. Rob.</p>
<p n="587"><lem xml:lang="grc">ἔνισπε δ᾽ ἡμῖν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἑνόσπερ ἡμῖν</quote> Μ. Ρ. Ε. <quote xml:lang="grc">ἔνεπε δ᾽ ἡμῖν</quote> G. <quote xml:lang="grc">ἔνισπε δ᾽ ἡμῖν</quote> Rob.</p>
<p n="587"><lem xml:lang="grc">ποῖ κεκύρωται</lem>: <quote xml:lang="grc">ποι</quote> (sine acc.) <quote xml:lang="grc">κεκύρτωται</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ποῦ κεκύρτωται</quote> G. Ε. <quote xml:lang="grc">κεκύρτωται</quote> etiam P. <quote xml:lang="grc">ποῖ κεκύρωται</quote> Rob.</p>
<p n="588"><lem xml:lang="grc">χεὶρ ὅπου πληθύνεται</lem>: <quote xml:lang="grc">χειροπληθύεται</quote> M. P. E. Rob. <quote xml:lang="grc">χειροπλη· θύεται</quote> G. Qui <quote xml:lang="grc">χεὶρ ὅπως</quote> coniecerunt ut Turnebus, vel <quote xml:lang="grc">χεὶς ὅποι</quote> ut Victorius, vel <quote xml:lang="grc">χείρ ὅπῃ</quote> ut Dobraeus, vel <quote xml:lang="grc">χείρ θ' ὅπῃ</quote> ut Dindorfius, bis idem dici fecerunt. Quare <quote xml:lang="grc">χεὶρ ὅπερ πληθύνεται</quote> scripsi.</p>
<p n="590"><lem xml:lang="grc">ὡς τ᾿ ἀνηβῆσαί με</lem>: <quote xml:lang="grc">ὥστ᾽ ἂν ἡβήσαιμι</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">ὡς τ᾿ ἂν ἡυλήσαιμι</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ὥστ᾽ ἂν ἡγήσαιμι</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">ἀνηβῆσαί με</quote> Tyrwhittus.</p>
<p n="590"><lem xml:lang="grc">γηραιᾷ</lem>: <quote xml:lang="grc">γηραιῶ</quote> Rob.</p>
<p n="592"><lem xml:lang="grc">λόγον</lem>: <quote xml:lang="grc">λόγων</quote> Μ.</p>
<p n="594"><lem xml:lang="grc">κἀρουσιάστους</lem>: <quote xml:lang="grc">καρυσιάστους</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">καὶ ῥυσιάστους</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">βαρυσιάστους</quote> Ε.</p>
<p n="594"><lem xml:lang="grc">ξύν τ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">ξύν τε</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ξὺν</quote> Ε.</p>
<p n="594"><lem xml:lang="grc">ἀσυλίᾳ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀσυλία</quote> Rob.</p>
<p n="598"><lem xml:lang="grc">δημηλάτῳ</lem>: <quote xml:lang="grc">δημηλάτον</quote> editio Aldina Stephani Byz. in v. <quote xml:lang="grc">δῆμος</quote>.</p>
<p n="599"><lem xml:lang="grc">ἔπειθε</lem>: <quote xml:lang="grc">ἔπειθεν</quote> Μ. G. Rob. <quote xml:lang="grc">έπειθε</quote> Turn.</p>
<p n="600"><lem xml:lang="grc">Διὸς</lem>: <quote xml:lang="grc">ζηνός</quote> Μ. E. Rob. <quote xml:lang="grc">διός</quote> G.</p>
<p n="601"><lem xml:lang="grc">προφωνῶν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">πρόφρων ὤν</quote>. Emendavit Canterus. Edicens, ne civitas magnam in futurum tempus Iovis iram augeat, quippe duplex a civitate piaculum aeque in hospites atque in ipsos cives commissum insanabile nutrimentum malorum fore. Nimirum et hospites supplicantes non revereri et genus cognatum repudiare impium est.</p>
<p n="602"><lem xml:lang="grc">παχῦναι</lem>: γρ. <quote xml:lang="grc">πλατῦναι</quote> M. in margine et P.</p>
<p n="603"><lem xml:lang="grc">πρὸς πόλεως</lem>: <quote xml:lang="grc">προπόλεως</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">πρὸ πόλεως</quote> ceteri. Id hic nihili est. Quare correxi.</p>
<p n="606"><lem xml:lang="grc">ἔκραν' ἄνευ κλητῆρος</lem>: <quote xml:lang="grc">ἔκλαναν εὐκλήτορος</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">ἔκλαν ἄνευ κλήτορος</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">ἔκραναν εὐκλήτορος</quote> Rob. Correxit Turnebus.</p>
<p n="607-608"><lem xml:lang="grc">ἔπεισαν ... Ζεὺς δὲ κράναιεν τέλος</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">δημηγόρους δ᾽ ἤκουσεν εὐπειθεῖς στροφὰς δῆμος Πελασγῶν· Ζεὺς δ᾽ ἐπέκρανεν τέλος</quote>. Mirum vero, auditis oratoribus factoque decreto, rursum audiri disceptationes deliberantium. Apertum est solvi contionem debuisse. Itaque <quote xml:lang="grc">ἔπεισαν</quote> scribendum erat. Deinde qui scire potuit Danaus comprobasse haec Iovem? Accedit quod id dictum est cum insolenti productione augmenti. Immo optare debebat, ut comprobaret Iuppiter. Ob eam caussam <quote xml:lang="grc">κράνειεν</quote> scripsi. <quote xml:lang="grc">Εὐπιθεῖς</quote> Blomfieldius ad Prom. 341.</p>
<p n="609"><lem xml:lang="grc">λέξωμεν</lem>: <quote xml:lang="grc">λέξομεν</quote> Μ. G. Rob. <quote xml:lang="grc">λέξωμεν</quote> Turnebus.</p>
<p n="609"><lem xml:lang="grc">Ἀργείοις</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀργείους</quote> M. ante correctionem et Rob.</p>
<p n="611"><lem xml:lang="grc">ξένιος ξενίου</lem>: <quote xml:lang="grc">ξενίοις ξενίου</quote> G.</p>
<p n="613"><lem xml:lang="grc">ἄμεμπτον</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀμέμπτων</quote> M. Rob. <quote xml:lang="grc">ἀμέμπτος</quote> G. Optimi libri scriptura non minus quam sententia <quote xml:lang="grc">ἀμεμπτον</quote> scribendum esse indicabat.</p>
<p n="614"><lem>NA</lem>: Sept. ad Th. 686. <quote xml:lang="grc">νῦν ὅτε σοι παρέστηκεν</quote>. V. ad Soph. Ai. 802.</p>
<p n="614"><lem xml:lang="grc">εὐκταῖα</lem>: <quote xml:lang="grc">εὐκτέα</quote> Rob.</p>
<p n="615"><lem xml:lang="grc">γένει</lem>: <quote xml:lang="grc">γένη</quote> G.</p>
<p n="616"><lem xml:lang="grc">πυρίφατον</lem>: <quote xml:lang="grc">πυρέφατον</quote> Μ. G. Rob. Correxit Turnebus.</p>
<p n="616"><lem xml:lang="grc">τάνδε Πελασγίαν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">τὰν πελασγίαν πόλιν</quote>. Metri indicio posui <quote xml:lang="grc">τάνδε Πελασγίαν</quote>, deleto <quote xml:lang="grc">πόλιν</quote>. Trimetrum iambicum fecerat aliquis grammaticus.</p>
<p n="617"><lem xml:lang="grc">τὰν ἄχορον</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">τὸν ἄχορον</quote>. At et metrum et sententia postulabat <quote xml:lang="grc">τάν</quote>. Optat ne urbs incensa deploret caedes proeliantium. Verborum ordo ostendit haec recta oratione enuntiata sic procedere, <quote xml:lang="grc">μήποτε δὲ Πελασγία τὴν ἄχορον βοὴν κτίσειε, βοῶσα μάχλον Αρη</quote>.</p>
<p n="617"><lem xml:lang="grc">βοὰν</lem>: <quote xml:lang="grc">βοᾶν</quote> G. Rob.</p>
<p n="617"><lem xml:lang="grc">κτίσαι</lem>: <quote xml:lang="grc">κτίσαι</quote>, non <quote xml:lang="grc">κτίσαι</quote>, Μ. G. Rob.</p>
<p n="618"><lem xml:lang="grc">ἐν ἄλλοις</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐν ἄλλους</quote>, ut supra v. 385. <quote xml:lang="grc">εἴ πού τι μὴ τοῖον τύχοι</quote>, pro adverso, malo. Non male tamen Pauwius <quote xml:lang="grc">ενάλλοις</quote>. Theocritus I. 132. <quote xml:lang="grc">πάντα δ᾽ ἔναλλα γένοιτο</quote>.</p>
<p n="619"><lem xml:lang="grc">ᾤκτισαν</lem>: <quote xml:lang="grc">ὤκτεισαν</quote> Μ.</p>
<p n="620"><lem xml:lang="grc">εὔφρον᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">εὔφρον</quote> G.</p>
<p n="625"><lem xml:lang="grc">πράκτορα πάνσκοπον</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">πράκτορά τε σκοπόν</quote>. Scholiastes <quote xml:lang="grc">Διὸς σκοπόν, τὸν Διὸς ὀφθαλμὸν τὸν πάντα σκοποῦντα</quote>, ut <quote xml:lang="grc">πάνσκοπον</quote> legisse videatur. Certe id probum est.</p>
<p n="626-627"><lem xml:lang="grc">δυςπολέμητον, ὅςτις ἂν δόμος ἔχῃ σφ' ἐπ' ὀρόφων ἰαύοντα</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">δυςπολέμητον ὃν οὔτις ἂν δόμος ἔχοι ἐπ' ὀρόφων μιαίνοντα</quote>, nisi quod <quote xml:lang="grc">ὃν</quote> in G. puncto subscripto delendum significatur et M. G. <quote xml:lang="grc">ἐπορόφων</quote> habent. <quote xml:lang="grc">Μιαίνοντα</quote>, quod sane ferri non potest, Schutzius in <quote xml:lang="grc">κοταίνοντα</quote> mutari volebat. Haud male: sed quoniam <quote xml:lang="grc">βαρὺς δ᾽ ἐφίζει</quote> sequitur, credibilius est simpliciter verbum quod commorationem indicaret positum fuisse. Ea caussa scripsi <quote xml:lang="grc">δυςπολέμητον, ὅςτις ἂν δόμος ἔχῃ σφ᾽ ἐπ' ὀρόφων ἰαύοντα</quote>. Pronomen <quote xml:lang="grc">σφέ</quote> addi etiam hiatus postulabat.</p>
<p n="630"><lem xml:lang="grc">τοιγάρτοι</lem>: <quote xml:lang="grc">τοιγάρτι</quote> M. a m. prima.</p>
<p n="632"><lem xml:lang="grc">ὑποσκίων</lem>: <quote xml:lang="grc">ὑποσκίων</quote> Μ.</p>
<p n="635"><lem xml:lang="grc">τάνδε</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">τῶνδε</quote>. Scribendum erat <quote xml:lang="grc">τάνδε</quote>, ut v. 653.</p>
<p n="635"><lem xml:lang="grc">κενώσαι</lem>: <quote xml:lang="grc">κενῶσαι</quote> G.</p>
<p n="636"><lem>NA</lem>: <quote xml:lang="grc">στάσις</quote> excidisse vidit Bambergerus, conferens Pers. 716. <quote xml:lang="grc">τίνι τρόπῳ ; λοιμοῦ τις ἦλθε σκηπτὸς ἢ στάσις πόλει;</quote> Magis etiam conveniunt haec in Eum. 961. <quote xml:lang="grc">τὴν δ᾽ ἄπληστον κακῶν μήποτ' ἐν πόλει στάσιν τᾷδ᾽ ἐπεύχομαι βρέμειν, μηδὲ πιοῦσα κόνις μέλαν αἷμα πολιτῶν δι᾽ ὀργὴν ποινᾶς ἀντιφόνους ἄτας ἁρπαλίσαι πόλεως</quote>.</p>
<p n="637-638"><lem xml:lang="grc">πέδον γᾶς. ἥβας δ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">πέδον τᾶς ἥβας δ'</quote> Μ. Ε. <quote xml:lang="grc">πέδον τὰς ἥβας δ'</quote> G. <quote xml:lang="grc">πέδον, ἥβας</quote> Rob. Emendavit Porsonus.</p>
<p n="639"><lem xml:lang="grc">μήδ' Ἀφροδίτας</lem>: <quote xml:lang="grc">μηἀφροδίτας</quote> M. sed postea <quote xml:lang="grc">δ</quote> post <quote xml:lang="grc">μη</quote> additum. <quote xml:lang="grc">μὴ ἀφροδίτας</quote> ceteri. <quote xml:lang="grc">μηδ' Αφρ.</quote> Heathius.</p>
<p n="642-644"><lem xml:lang="grc">καὶ γεραροῖσι πρεσβυτοδόκοι προβούλοις θυμέλαι φλεόντων. τὼς πόλις εὖ νέμοιτο</lem>: Legebatur <quote xml:lang="grc">καὶ γεραροῖσι πρεσβυτοδόκοι γεμόντων θυμέλαι, φλεγόντων θ', ὡς πόλις εὖ νέμοιτο</quote>. Sed <quote xml:lang="grc">θ' ὡς πόλις</quote> mala est coniectura Turnebi: nam <quote xml:lang="grc">τῶς πόλεις</quote> M. ut e litteris aliquid supra adscriptum fuisse videatur, et G. E. <quote xml:lang="grc">Τοις πόλις</quote>, supra adscripto <quote xml:lang="grc">πόλεις</quote>, P. <quote xml:lang="grc">τως πόλις</quote> Rob. Apertum est <quote xml:lang="grc">γεραροῖσι</quote> carere substantivo, et aut <quote xml:lang="grc">γεμόντων</quote> aut <quote xml:lang="grc">φλεγόντων</quote> redundare. Nimirum <quote xml:lang="grc">φλεγόντων</quote> per errorem scriptum erat pro <quote xml:lang="grc">φλεόντων</quote>, quo verbo usus est Aeschylus in Agam. 361. 1377. Eius interpretatio <quote xml:lang="grc">γεμόντων</quote> fecit ut omitteretur substantivum. Id quum videretur <quote xml:lang="grc">προβούλοις</quote> fuisse, ad eum modum ista emendavi.</p>
<p n="645"><lem xml:lang="grc">μέγαν</lem>: <quote xml:lang="grc">μέγα</quote> M. G. P. E. Rob. <quote xml:lang="grc">μέγαν</quote> Aldina.</p>
<p n="646"><lem xml:lang="grc">δ᾽ ὑπέρτατον</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">δ' ὑπέρτατον</quote>. Canterus ex mala coniectura <quote xml:lang="grc">Δί' ὑπέρτατον</quote>. Colant, inquit, Iovem, praecipue autem Iovem hospitalem. Nulla offensio est in brevi syllaba finali, alio sequente numero. Scholiastes, stulte quidem <quote xml:lang="grc">σεβόντων</quote> participium esse ratus, adscripsit <quote xml:lang="grc">τῶν γερόντων σεβόντων τὸν Δία τὸν ξένιον ὑπερτάτως</quote>.</p>
<p n="647"><lem xml:lang="grc">ὃς</lem>: <quote xml:lang="grc">ὡς</quote> M. Rob. <quote xml:lang="grc">ως</quote> G. <quote xml:lang="grc">ὃς</quote> Turnebus.</p>
<p n="648"><lem xml:lang="grc">δὲ φόρους γᾶς</lem>: <quote xml:lang="grc">δ᾽ ἐφόρους γᾶς</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">δ' ἐμφόρους γᾶς</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">δ᾽ ἐφ᾽ ὁρ γως</quote> Ald. Inde <quote xml:lang="grc">δ᾽ εὐόρως</quote> Turnebus. Veram scripturam <quote xml:lang="grc">δὲ φόρους γᾶς</quote> restituerunt Erfurdtius et H. L. Ahrens. <quote xml:lang="grc">Τίκτεσθαι δὲ φόρους γᾶς ἄλλους εὔχομεθ᾽ ἀεί</quote>, ne inutile sit <quote xml:lang="grc">ἄλλους</quote>, sic est intelligendum, ut neque agros steriles fieri neque arbores exarescere optet.</p>
<p n="651"><lem xml:lang="grc">λόχους</lem>: <quote xml:lang="grc">λόγους</quote> M. G. E. <quote xml:lang="grc">λόχους</quote> Robortellus ex emendatione Sophiani.</p>
<p n="652"><lem xml:lang="grc">μηδέ τις</lem>: <quote xml:lang="grc">μὴ θέτις</quote> G.</p>
<p n="653"><lem xml:lang="grc">δαΐζων</lem>: <quote xml:lang="grc">δαΐζων</quote> M. G. Rob. <quote xml:lang="grc">δαΐζων</quote> Aldina, et <quote xml:lang="grc">δαΐζων</quote> in M. prius scriptum fuisse videtur.</p>
<p n="654-656"><lem>NA</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἄχορος ἀκίθαρις</quote>. Tum <quote xml:lang="grc">δακνογόνου</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">ἄρην</quote> M. Rob. <quote xml:lang="grc">βοάν</quote> (<quote xml:lang="grc">βοᾶν</quote> Μ. a m. prima) <quote xml:lang="grc">τε δῆμον</quote> (<quote xml:lang="grc">δήμων</quote> Rob.) <quote xml:lang="grc">έξω παίζων</quote> M. G. E. P. Rob. Sed apud Plutarchum in Amatorio c. 16. p. 758. F. legitur <quote xml:lang="grc">ἄχαριν ἀκίθαριν δακ... γόνον ἀρ….. τᾶτε δῆμον ἐξοπλίζουσα</quote>, scilicet <quote xml:lang="grc">μανία</quote>, quam quum <quote xml:lang="grc">ἀρειμάνιον</quote> et <quote xml:lang="grc">πολεμικήν</quote> dicat scriptor, apparet eum quoque <quote xml:lang="grc">Ἄρη</quote> legisse, ut est in codicibus Aeschyli. Ex Plutarcho <quote xml:lang="grc">ἄχορον ἀκιθαριν</quote> recepit Porsonus. Scholiastes ad <quote xml:lang="grc">βοάν τε δῆμον</quote> adscripsit <quote xml:lang="grc">ἐμφύλιον μάχην. τὴν ἐπὶ τοῖς ἀπολωλόσι βοήν</quote>. Quae apertum est duo scholia esse, quorum prius ad <quote xml:lang="grc">βοάν τ' ἔνδημον</quote> ducit, quod Pauwius ponendum esse vidit. <quote xml:lang="grc">Ἐξοπλίζων</quote> Stanleius restituit. Vbi et verba singula recte se habent et constructio eorum non impedita est, intelligi putatur sententia, etiam si est obscurissima. Certant inter se hemichoria Argivis bona a diis precantes, ut non mirandum sit, si quando similia et propemodum eadem dicant. Non decebat tamen prorsus eadem repeti. Nunc v. 616. optaverant ne urbs ab hoste incensa periret, v. 652. ne peste vastaretur, v. 636. ne per seditionem mutuae caedes fierent, v. 656. optant ut morbi arceantur. Quis igitur est qui hic <quote xml:lang="grc">λοιγός</quote> dicitur? Istorum, credo, nihil, sed aliud quid. Iam quum <quote xml:lang="grc">λοιγός</quote> et <quote xml:lang="grc">ανδροκμής</quote> εἰ <quote xml:lang="grc">πόλιν δαΐζων</quote> οι <quote xml:lang="grc">ἐξοπλίζων Αρη</quote> dicatur, pugnarum et caedium caussas contineat necesse est. At et hostium invasio et civile bellum iam sunt memorata. Accedunt aliae dubitationes. Omne bellum per se est <quote xml:lang="grc">ἄχορον ἀκίθαρι</quote>, ut non apta bello haec epitheta videantur. Itaque videri fortasse poterit rectius ipse <quote xml:lang="grc">λοιγός</quote> in Aeschyli libris <quote xml:lang="grc">ἄχορος ἀκίθαρις</quote> dici, ut qui finem faciat laetitiae. Magis autem verba ista clamori conveniunt, ut iungenda quis coniiciat <quote xml:lang="grc">ἄχορον ἀκιθαριν βοάν</quote>, sicuti v. 617. <quote xml:lang="grc">τὰν ἄχορον βοάν</quote> dictum est. Tum vero delendum erit <quote xml:lang="grc">τε</quote> post <quote xml:lang="grc">βοάν</quote>, verbaque construenda hoc modo, <quote xml:lang="grc">ἐξοπλίζων ἄχορον ἀκίθαριν βοάν Αρη δακρυογόνον</quote>, hoc est excitans lugubres clamores propter lacrimabile bellum. Denique quid sibi vult <quote xml:lang="grc">βοὰν ἔνδημον</quote>? Nam quis alius quam populus lamentetur? Omnino, si <quote xml:lang="grc">βοή</quote> luctum significat, plane ineptum est eam <quote xml:lang="grc">ἔνδημον</quote> dici, quod non potest fieri quin referatur ad aliquam <quote xml:lang="grc">ἔκδημον βοήν</quote>, de qua hic cogitari non posse patet, quia peregrini atque exteri utrum doleant necne, nihil ad rem pertinet. Videntur tamen omnia recte se habere. Nam praeter bellum ab externo hoste illatum et civile bellum, quae iam commemorata sunt, relinquitur hoc, ut vel per subitas rixas vel per odia privatorum aut familiarum caedes fiant iisque etiam qui utrivis parti faveant implicentur. Eiusmodi tumultus recte <quote xml:lang="grc">λοιγός</quote> dicitur, et is quidem illaetabilem Martem et domesticum auxilium armans. Quod si haec sic intelliguntur, <quote xml:lang="grc">βοὰν ἔνδημον</quote> auxilium potius domesticum, quam luctus est, nisi forte <quote xml:lang="grc">βίαν τ' ἔνδημον</quote> scripsit. De auxilio <quote xml:lang="grc">βοή</quote> v. 700. Agam. 1309.</p>
<p n="656"><lem xml:lang="grc">ἑσμὸς</lem>: <quote xml:lang="grc">δεσμὸς</quote> M. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">ἑσμὸς</quote> Turnebus.</p>
<p n="657"><lem xml:lang="grc">κρατὸς</lem>: <quote xml:lang="grc">κράτος</quote> Μ. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">κράτους</quote> Turnebus.</p>
<p n="658"><lem xml:lang="grc">ὁ Λύκειος</lem>: <quote xml:lang="grc">ὁ λύκιος</quote> Μ. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">ὄλβιος</quote> P. Emendavit Arnaldus.</p>
<p n="659"><lem xml:lang="grc">πάσᾳ νεολαίᾳ</lem>: <quote xml:lang="grc">πάσαι νεολαίαι</quote>, ut prius <quote xml:lang="grc">πᾶσαι νεολαιαι</quote> scriptum fuerit, Μ. <quote xml:lang="grc">πᾶσαν νεολέα</quote> G. <quote xml:lang="grc">πᾶσα νεολέα</quote> Ρ. <quote xml:lang="grc">πάσα νεολέα</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">πάσα νεολαίᾳ</quote> Turnebus.</p>
<p n="660"><lem xml:lang="grc">καρποτελῆ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">καρποτελεῖ</quote>. Emendavit Stanleius.</p>
<p n="662"><lem xml:lang="grc">βοτὰ γᾶς</lem>: <quote xml:lang="grc">βοτὰνος</quote> M. G. P. E. Rob. <quote xml:lang="grc">βοτὰνος</quote> Turnebus. Scribendum erat <quote xml:lang="grc">βοτὰ γῆς</quote>. Scholiastes ad <quote xml:lang="grc">πρόνομα</quote> adscripsit <quote xml:lang="grc">πρὸ τῆς πόλεως νεμόμενα</quote>. Significantur potius pecudes huc illuc, dum pabulum quaerunt, vagantes.</p>
<p n="663"><lem xml:lang="grc">τὸ πᾶν τ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">τὸ</quote> (eraso accentu M.) <quote xml:lang="grc">πάντ'</quote> M. G. Rob. <quote xml:lang="grc">τὸ πᾶν τ'</quote> Turnebus.</p>
<p n="663"><lem xml:lang="grc">θάλοιεν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">λάβοιεν</quote>. Inepte. Turnebus praeivit vulgatam scripturam <quote xml:lang="grc">τὸ πᾶν τ᾽ ἐκ δαιμόνων λάβοιεν</quote>. Similiter in Horatii carmine saeculari legimus <quote xml:lang="la">di senectutis placidae quietem Romulae genti date remque prolemque et decus omne</quote>. Scripsi <quote xml:lang="grc">θάλοιεν</quote>, etsi huius aoristi non aliud prolatum video exemplum quam <quote xml:lang="grc">θάλε</quote> ex Homerico hymno in Pana v. 33. Pluralis non ad <quote xml:lang="grc">βοτά</quote>, sed ad idem significantia nomina boum, ovium, caprarum referendus est.</p>
<p n="664"><lem xml:lang="grc">εὐφήμοις δ᾽ ἐπὶ βωμοῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">εὐφήμοις δ᾽ ἐπὶ βωμοῖς</quote> Μ. G. E. P. <quote xml:lang="grc">ἀφήμοις δ᾽ ἐπὶ βωμοῖς</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">εὔφημαν δ᾽ ἐπιβωμάν</quote> Ald. Hinc Turn. <quote xml:lang="grc">εὔφημον δ᾽ ἐπιβοῷεν</quote>.</p>
<p n="665"><lem xml:lang="grc">μοῦσαν θείατ᾽ ἀοιδοί</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">μοῦσαι θεαί τ' ἀοιδοί</quote>. Haec a me emendata esse nesciens H. L. Ahrens similiter correxit, <quote xml:lang="grc">εὔφημον</quote> et <quote xml:lang="grc">μοῦσαν θεῖεν</quote> scribens. Indicavi emendationem in Iahnii Annalibus a. 1832. vol. VI. p. 41. Marckscheffelius, qui p. 172. in eo me falsum esse scripsit, quod in codice Guelferbytano <quote xml:lang="grc">εὐφήμοις</quote> esse dixerim, vidisset, si ipse codicem inspexisset, errasse illos qui eum librum <quote xml:lang="grc">εὔφημον</quote> habere adnotarunt. Est enim in eo <quote xml:lang="grc">οις</quote> eodem compendio scriptum, quo in <quote xml:lang="grc">βωμοῖς</quote>, h. e. <quote xml:lang="grc">βωμο[ις]</quote>, habetque accentus notam in <quote xml:lang="grc">η</quote>. Illud compendium quoniam non multum ab eo differt, quo <quote xml:lang="grc">αν</quote> significatur, erratum est in Aldina.</p>
<p n="666"><lem xml:lang="grc">τ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">τ'</quote> om. Rob.</p>
<p n="668"><lem xml:lang="grc">ἀστέμεια</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀτιμίας τιμὰς</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">ἀσφαλίας</quote> margo M. <quote xml:lang="grc">ἀσφαλίας τιμὰς</quote> P. Sententia et metrum dubitare non sinebant quin scribendum esset <quote xml:lang="grc">ἀρτέμεια</quote>.</p>
<p n="669"><lem xml:lang="grc">τὸ δήμιον, τὸ πτόλιν κρατύνει</lem>: <quote xml:lang="grc">τὸ δήμον τὸ</quote>, (<quote xml:lang="grc">τὸ δήμον, τὸ</quote> Rob.) <quote xml:lang="grc">πτόλιν κρατύνει</quote> Μ. G. Rob. <quote xml:lang="grc">τὸ πτόλιν</quote> etiam P. habere videtur. Ex E. adnotatum <quote xml:lang="grc">δήμον, τὸ πτόλιν</quote>. Turnebus ex coniectura <quote xml:lang="grc">τὸ δήμιον. τὴν πτόλιν κρατύνει</quote>. Quum Canterus <quote xml:lang="grc">κρατύνοι</quote> scripsisset, Bambergerus coniecit <quote xml:lang="grc">τὸ δημιόν τ' εὖ πόλιν κρατύνοι</quote>. Satis erat, si hanc sententiam adsciscens <quote xml:lang="grc">τε</quote> solum posuisset, quodque per <quote xml:lang="grc">εὖ</quote> significatur dictum statuisset sequente versu. Et brevem vocalem testatur <quote xml:lang="grc">πτόλιν</quote> librorum. Ego quidem servandam iudicavi veterem scripturam. Nam quod dicit, incolumitas servet honores, id explicare videtur, indicans honores intelligendos esse popularis imperii. Quippe id, ut Atheniensis, ita effert, ut etiam regem Argivorum nihil nisi quod populus scivisset decernentem fecerit.</p>
<p n="670"><lem xml:lang="grc">προμαθὶς</lem>: <quote xml:lang="grc">προμηθεὺς</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">προμαθεις</quote> G. <quote xml:lang="grc">προμηθεύς</quote> E. Rob. Scripsi <quote xml:lang="grc">προμαθές</quote>, de qua forma eo minus dubitandum est, quod <quote xml:lang="grc">Προμαθις</quote>, nomen mulieris, in Phalaeci epigrammate est in Anthologia Palatina XIII. 27, 5. Adiectivo feminino <quote xml:lang="grc">προμηθής</quote> dixit Sophocles Electrae v. 1078</p>
<p n="675"><lem xml:lang="grc">ἐγχωρίους</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐνχωρίοις</quote> M. a pr. manu. <quote xml:lang="grc">θεοὺς ἐγχωρίους</quote> eo aptius hic memoratos apparet, quod quae hoc precantur virgines origine Argivae sunt, quae se cultu deorum Aegyptiorum abdicant, quod ipsae dicunt v. 994. Intelligendi sunt autem simul heroes. Nam lex Draconis, quam affert Porphyrius IV. de abstinentia p. ultima, ita praecipiebat, <quote xml:lang="grc">θεσμὸς αἰώνιος τοῖς Ατθίδα νεμομένοις κύριος τὸν ἅπαντα χρόνον, θεοὺς τιμᾶν καὶ ἥρωας ἐγχωρίους ἐν κοινῷ ἑπομένοις νόμοις πατρίοις, ἰδίᾳ κατὰ δύναμιν, σὺν εὐφημίᾳ καὶ ἀπαρχαῖς καρπῶν, πελάνοις ἐπετείοις</quote>.</p>
<p n="676"><lem xml:lang="grc">δαφνηφόροις</lem>: <quote xml:lang="grc">δαφνοφόροισιν</quote> libri, etiam M. Correxit Schutzius.</p>
<p n="678"><lem>NA</lem>: Quum tertiam diceret, poterat secundam praeterire ut quae in legibus observandis posita sponte intelligeretur. Euripides Antiopae fr. 38. Matth. <quote xml:lang="grc">τρεῖς εἰσὶν ἀρεταὶ τὰς ἔχρην σ᾽ ἀσκεῖν, τέκνον· θεούς τε τιμᾶν, τούς τε φύσαντας γονεῖς, νόμους τε κοινοὺς Ἑλλάδος· καὶ ταῦτα δρῶν κάλλιστον ἕξεις στέφανον εὐκλείας ἀεί</quote>.</p>
<p n="681"><lem xml:lang="grc">ὑμεῖς δὲ μὴ τρέσητ᾽ ἀκούσασαι</lem>: <quote xml:lang="grc">ἡμεῖς δὲ μήτρες ἀεὶ ἀκούσασαι</quote> M. G. E. et codex Robortelli. <quote xml:lang="grc">ἡμεῖς δὲ μὴ τρέσαιτ' ἀκούσασαι</quote> Robortellus. <quote xml:lang="grc">ὑμεῖς δὲ μὴ τρέσητ᾽ ἀκούσασαι</quote> Turn.</p>
<p n="683"><lem xml:lang="grc">ἀπὸ σκοπῆς</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀποσκοπῆς</quote> G. Rob.</p>
<p n="684"><lem xml:lang="grc">πλοῖον</lem>: <quote xml:lang="grc">τὸ πλεῖον</quote> G. Nihil mutandum. Idem est ac si dicat <quote xml:lang="grc">εὔσημον ὁρῶ</quote>.</p>
<p n="685"><lem xml:lang="grc">λαίφους</lem>: <quote xml:lang="grc">λέφους</quote> G.</p>
<p n="685"><lem xml:lang="grc">παραρρύσεις</lem>: <quote xml:lang="grc">παρούσεις</quote> Ε. Xenophon in hist. Gr. I. 6, 19. <quote xml:lang="grc">παραρρύματα</quote>, et 11. 1, 22. <quote xml:lang="grc">παραβλήματα</quote> vocat pelles vel crates quibus naves adversus hostem muniebantur. Suidas <quote xml:lang="grc">δέρρεις, σκεπάσματα</quote> interpretatur. Hesychius <quote xml:lang="grc">παράρυμα. Σοφοκλής Πολυξένῃ· παράρυμα ποδός, ὡς κρεμαμένων τινῶν ὑφασμάτων ἐκ τοῦ ἅρματος πρὸς κάλλος· τινὲς δὲ σχοινίον ἐν ταῖς ναυσίν· οἱ δὲ ὑπόδημα</quote>. De fune non cogitandum : dici enim debet quod ex longinquo conspici poterat. Quare istae pelles vel crates vel plutei sunt intelligendi.</p>
<p n="686"><lem xml:lang="grc">ὄμμασιν</lem>: <quote xml:lang="grc">ὄμμασιν</quote> M. G. <quote xml:lang="grc">ὄμμασι</quote> Rob.</p>
<p n="687"><lem xml:lang="grc">ἰθυντῆρος</lem>: <quote xml:lang="grc">συνοντῆρος</quote> M. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">εὐθυντῆρος</quote> Turn. <quote xml:lang="grc">ἰθυντῆρος</quote> Salvinius.</p>
<p n="688"><lem xml:lang="grc">τὼς ἂν</lem>: <quote xml:lang="grc">τῶς ἂν</quote>, ut post <quote xml:lang="grc">ς</quote> apostrophus erasus esse videatur, M. <quote xml:lang="grc">τῶσ᾽ ἂν</quote> G. <quote xml:lang="grc">τως ἂν</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">τῶς ἂν</quote> Rob. Poterat dicere <quote xml:lang="grc">τὼς μὲν οὐ φίλη</quote>, sed ne <quote xml:lang="grc">ἂν</quote> quidem falsum est, hac sententia, <quote xml:lang="grc">ἣ τὡς ἂν οὐ φίλη εἴη</quote>, hoc est obversa nobis, non aversa.</p>
<p n="689"><lem xml:lang="grc">μελαγχίμοις</lem>: <quote xml:lang="grc">μελαγχίμους</quote> G.</p>
<p n="690"><lem xml:lang="grc">γυίοισι</lem>: <quote xml:lang="grc">γύοισι</quote> Μ. G. Rob. <quote xml:lang="grc">γυίοισι</quote> Turn.</p>
<p n="695"><lem xml:lang="grc">μὴ ἀμελεῖν</lem>: <quote xml:lang="grc">μὴ ἀμελεῖν</quote> M. G. Rob.</p>
<p n="696"><lem xml:lang="grc">ἀρωγοὺς</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀρωγὰς</quote> Rob.</p>
<p n="697"><lem xml:lang="grc">κῆρυξ τις ἢ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἴσως γὰρ ἢ κήρυξ τις</quote>. Emendavit Burgesius.</p>
<p n="697"><lem xml:lang="grc">πρέσβης μόλοι</lem>: <quote xml:lang="grc">πρέσβήμυλοι</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">πρεσβμολοι</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">πρέσβης μόλοι</quote> Ρ. <quote xml:lang="grc">πρεσβύμολοι</quote> Αld. <quote xml:lang="grc">πρεσβὺς μόλει</quote> Turn. <quote xml:lang="grc">Πρέσβη</quote> veterum librorum est <quote xml:lang="grc">πρεσβεία</quote>. Testem ergo habet <quote xml:lang="grc">πρέσβη</quote>, quem requirebat Lobeckius in Proleg. pathol. p. 43. Ceterum recte in libris versus 697-701. Danao sunt continuati. Inepte quidam versus 697. 698. 700. 701. choro dederunt.</p>
<p n="699"><lem xml:lang="grc">μὴ τρέσητέ νιν</lem>: <quote xml:lang="grc">μητρεσαιτέ νιν</quote> Μ. Ρ. <quote xml:lang="grc">μὴ τρέσηταί νιν</quote> G. <quote xml:lang="grc">μὴ τρέσητε νιν</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">μὴ τρέσαιτέ νιν</quote> Rob.</p>
<p n="702"><lem xml:lang="grc">θάρσει</lem>: <quote xml:lang="grc">θαρσεῖτε</quote> M. G. E. P. Rob. Emendavit Turnebus.</p>
<p n="702"><lem xml:lang="grc">τ᾽ ἐν ἡμέρᾳ</lem>: <quote xml:lang="grc">σὺν ἡμέρᾳ</quote> Ρ.</p>
<p n="704"><lem xml:lang="grc">ὡς</lem>: <quote xml:lang="grc">ὡς</quote> in M. supra versum a sec. manu additum.</p>
<p n="705"><lem xml:lang="grc">ἥκουσι</lem>: <quote xml:lang="grc">ἥκουσιν</quote> Μ. G. Rob. <quote xml:lang="grc">ήκουσι</quote> Turn.</p>
<p n="708"><lem xml:lang="grc">παροίχομαι</lem>: <quote xml:lang="grc">παροίχομαι</quote> Μ. E. Rob. <quote xml:lang="grc">παρείχομαι</quote> G.</p>
<p n="708"><lem xml:lang="grc">δείματι</lem>: <quote xml:lang="grc">δείματι</quote> erasa ante <quote xml:lang="grc">μ</quote> littera M.</p>
<p n="709"><lem xml:lang="grc">τελεία</lem>: <quote xml:lang="grc">τελεῖα</quote> Μ.</p>
<p n="710"><lem xml:lang="grc">ἐγώ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐγών</quote> M. G. Rob. <quote xml:lang="grc">ἐγώ</quote> Turn.</p>
<p n="711"><lem xml:lang="grc">ἐξωλές ἐστι μάργον</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐξώλεσεσ τίμαργον</quote> M. G. et ut videtur P. <quote xml:lang="grc">ἐξώλεσας τί μαργον</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">ἐξώλεσεν τίμαργον</quote> Rob. Correxit Turnebus.</p>
<p n="712"><lem xml:lang="grc">πρὸς εἰδότα</lem>: <quote xml:lang="grc">προσειδότα</quote> M. Rob.</p>
<p n="714"><lem xml:lang="grc">ἐπιτυχεῖ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπιτυχεῖ</quote> Turn.</p>
<p n="714"><lem xml:lang="grc">ὧδ᾽ ἐπιτυχεῖ κότῳ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπὶ</quote> (in M. obscurum utrum <quote xml:lang="grc">ἐπὶ</quote> sit an <quote xml:lang="grc">ἐπεὶ</quote>) <quote xml:lang="grc">τάχει</quote> M. Rob. <quote xml:lang="grc">ἐπὶ τύχη</quote> a pr. manu G. <quote xml:lang="grc">ἐπὶ τύχει</quote> idem a secunda. <quote xml:lang="grc">ἔπλευσαν ὦ δέος πεὶ τάχει</quote> Ε.</p>
<p n="715"><lem xml:lang="grc">στρατῷ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">πόλει</quote>. Correxit Stanleius.</p>
<p n="715"><lem xml:lang="grc">μελαγχίμῳ</lem>: <quote xml:lang="grc">μελαγχείμω</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">μελαγχείμῳ</quote> G. Rob.</p>
<p n="716"><lem xml:lang="grc">μεσημβρίας</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">μεσημβρία</quote>. Correxit Schutzius.</p>
<p n="717"><lem xml:lang="grc">θάλπει</lem>: <quote xml:lang="grc">θάρπτει</quote> G. <quote xml:lang="grc">θάλπτοι</quote> Rob.</p>
<p n="717"><lem xml:lang="grc">βραχίονας</lem>: <quote xml:lang="grc">βραχεῖον</quote> Μ. G. Rob. Correxit Turnebus.</p>
<p n="718"><lem xml:lang="grc">πρόλειπε</lem>: <quote xml:lang="grc">πρόλιπε</quote> Μ. G. Rob. Correxit Turnebus.</p>
<p n="720"><lem xml:lang="grc">δολόφρονες δ᾽ ἄγαν καὶ δολομήτιδες</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">δουλόφρονες δὲ καὶ</quote> (<quote xml:lang="grc">και</quote> Μ.) <quote xml:lang="grc">δολομήτιδες</quote>. Stanleius <quote xml:lang="grc">δολόφρονες</quote>. Recentiores editores posuerunt <quote xml:lang="grc">δολόφρονες δὲ καὶ δολιομήτιδες</quote>. Quisquis est qui in margine Askewiana <quote xml:lang="grc">δολιομήτιδες</quote> adscripsit, peccavit. Non enim dispari modo formata esse haec verba debebant. Quare <quote xml:lang="grc">ἄγαν</quote> inserui, quod eodem loco habet versus antistrophicus.</p>
<p n="721"><lem xml:lang="grc">φρεσίν</lem>: <quote xml:lang="grc">φρεσὶν</quote> Μ. Rob. <quote xml:lang="grc">φρεσσιν</quote> G.</p>
<p n="723"><lem xml:lang="grc">καλῶς</lem>: Quum Aldina per errorem <quote xml:lang="grc">καγλῶς</quote> haberet, Porsonus id in <quote xml:lang="grc">καλῶς γ'</quote> existimavit mutandum esse. Nullum <quote xml:lang="grc">γε</quote> in codicibus est.</p>
<p n="723"><lem xml:lang="grc">ταῦτ᾽, ὦ τέκνα</lem>: <quote xml:lang="grc">ταυτωτέκνα</quote> Μ.</p>
<p n="724"><lem>NA</lem>: Quod libri habent <quote xml:lang="grc">εἰ σοί τε καὶ θεοῖσιν ἐχαιροίατο</quote> videtur esse <quote xml:lang="grc">εἰ οὐ μόνον σοί, ἀλλὰ καὶ θεοῖς ἐχθαίροιντο</quote>. Marckscheffelius p. 208. <quote xml:lang="grc">εἴ τοι τι</quote>, quod et minuit rem, nec recte dictum est. Aliud est <quote xml:lang="grc">εἴ τοι</quote>, ut apud Sophoclem Oed. R. 549. 551. Si quid mutandum, praeferam <quote xml:lang="grc">εἰ σύν γε</quote>.</p>
<p n="727"><lem xml:lang="grc">ἀνιέρῳ μένει</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀνιέρω μένει</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἂν, ἔρο μένει</quote> G.</p>
<p n="728"><lem xml:lang="grc">κυνοθρασεῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">καὶ κυνοθρασεῖς ὄντες</quote> Rob. ex sua coniectura.</p>
<p n="729"><lem xml:lang="grc">οὐδὲν ἐπαΐοντες</lem>: <quote xml:lang="grc">οὐδὲν ἐπαΐοντες</quote> M. G. Ε. Ρ. Falso hic versus dictus est non esse in M. G. Delituit <quote xml:lang="grc">ἐπαΐοντες</quote> in M., utrumque vocabulum in G. in marginibus. Id quum non animadvertisset Asulanus, defectus ex Aldina propagatus est in ceteras editiones.</p>
<p n="730"><lem xml:lang="grc">κρείσσονας λύκους κυνῶν</lem>: <quote xml:lang="grc">τοὺς λύκους κρείσσων</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">τοὺς λύκους κρείσσονας</quote> G. Rob. Haec emendavi.</p>
<p n="731"><lem>NA</lem>: Zenobius II. 73. <quote xml:lang="grc">βύβλου δὲ καρπὸς οὐ κρατεῖ στάχυν. ἐπὶ τῶν οὐ δυναμένων τοῖς ἰδίοις χρῆσθαι καλοῖς, παρόσον ἀσθενὴς ἡ βύβλος πρὸς τὸ φέρειν σῖτον· στάχυας γὰρ ἀνατέλλουσα οὐκ ἐπιτρέφει</quote>. Eadem Suidas.</p>
<p n="732"><lem xml:lang="grc">ἔμπας</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ὡς καί</quote>. Schützius <quote xml:lang="grc">ὅμως</quote>. Aut hoc sententia requirit, aut quod ut propius ad litteras accedens posui, <quote xml:lang="grc">ἔμπας</quote>.</p>
<p n="733"><lem xml:lang="grc">ἔχοντας</lem>: Etsi codicum et Robortelli <quote xml:lang="grc">ἔχοντες</quote> defendi potest, tamen impeditius est quam profectum a Turnebo <quote xml:lang="grc">έχοντας</quote>.</p>
</app>

<app>
<p n="734"><lem xml:lang="grc">ταχεῖα</lem>: <quote xml:lang="grc">ταχεῖαι</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ταχείᾳ</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ταχεῖα</quote> G.</p>
<p n="734"><lem>NA</lem>: <quote xml:lang="grc">ὀργὰς</quote> Ε.</p>
<p n="734"><lem xml:lang="grc">στολή</lem>: <quote xml:lang="grc">στολῆι</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">στολῇ</quote> G. Rob. <quote xml:lang="grc">στολή</quote> Turn.</p>
<p n="735"><lem xml:lang="grc">πεισμάτων σωτήρια</lem>: <quote xml:lang="grc">πισμάτων σωτηρίου</quote> (<quote xml:lang="grc">σωτηρίαν</quote> prius in G.) M. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">πισμάτων σωτηρία</quote> Turn. <quote xml:lang="grc">πεισμάτων</quote> Victorius. Scaliger <quote xml:lang="grc">σωτήρια</quote>, quod recepi. Sic Euripides Troad. 810. <quote xml:lang="grc">ναύδετ᾽ ἀνήψατο πρυμνᾶν</quote>. Nescio tamen an scripserit poeta <quote xml:lang="grc">πείσματος σωτηρίου</quote>, post hunc autem versus exciderit.</p>
<p n="736"><lem xml:lang="grc">κοὐδ᾽ ἐν</lem>: <quote xml:lang="grc">οὐδὲν</quote> M. G. <quote xml:lang="grc">οὐδ᾽ ἐν</quote> Rob. Restitui <quote xml:lang="grc">καί</quote>, quod apertum est ante <quote xml:lang="grc">οὐδὲν</quote> omissum fuisse.</p>
<p n="738"><lem xml:lang="grc">ἄλλως τε καὶ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀλλ᾿ ὥστε καὶ</quote> M. G. <quote xml:lang="grc">ἀλλ' ὡς καὶ</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ἄλλως τε καὶ</quote> Victorius.</p>
<p n="739-741"><lem xml:lang="grc">φιλεῖ δ' ὠδῖνα τίκτειν νὺξ κυβερνήτῃ σοφῷ. κἂν ᾖ γαλήνη, νήνεμος δ' εὕδῃ κλύδων.</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">φιλεῖ</quote>. Mirum est non tam quod <quote xml:lang="grc">'</quote> in fine versus omissum est in libris, quam quod in sequente versu habent <quote xml:lang="grc">τίκτει</quote>, ut Plutarchus Q. symp. I. 3. p. 619. E. ubi legitur <quote xml:lang="grc">οὐ γὰρ μόνον ὠδῖνα τίκτει κυ[βευτῇ] σοφῷ, κατὰ τὸ [λεγόμενον, πᾶς βόλος]</quote>, et de non suaviter vivendo secundum Epicurum p. 1090. A. <quote xml:lang="grc">ἀλλ' ὥςπερ ἐν θαλάσσῃ κατ᾿ Αἰσχύλον ὠδῖνα τίκτει νὺξ κυβερνήτῃ σοφῷ καὶ γαλήνη</quote>. Quae ultima quum sine dubio scripserit Plutarchus <quote xml:lang="grc">κἂν γαλήνῃ</quote>, fieri quidem potuit ut ea Plutarchi verba sint, sed quoniam accommodatissima sunt ad ea quae Danaus dicit, recte videtur Paleius pro Aeschyleis habuisse. Itaque una cum supplemento, quod ille proposuit. recepi. Qua lege vocalis in fine versus elidi possit, ut hic in <quote xml:lang="grc">δέ</quote>, quod vocabulum addidi, indicatum est in Epitome doctr. metr. §. 147. Non recte ibi primum id fecisse Sophoclem dixi. Fecit Aeschylus et hic et in Eum. 140. ubi scribendum est <quote xml:lang="grc">τῷδ᾽ ἕπου</quote>.</p>
<p n="740"><lem xml:lang="grc">τίκτειν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">τίκτει</quote>. Emendavit Turnebus.</p>
<p n="741"><lem xml:lang="grc">κἂν ᾖ γαλήνη, νήνεμος δ' εὕδῃ κλύδων.</lem>: Non habent libri hunc versum.</p>
<p n="744"><lem xml:lang="grc">φρόνει</lem>: <quote xml:lang="grc">φρονεῖ</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">φρονεῖν</quote> G. <quote xml:lang="grc">φρόνει</quote> Rob.</p>
<p n="744"><lem xml:lang="grc">μὴ ἀμελεῖν</lem>: <quote xml:lang="grc">μὴ ἀμελεῖν</quote>. Ita libri.</p>
<p n="745"><lem xml:lang="grc">πράξασ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">πράξασ</quote> Μ. G. Emendate Rob.</p>
<p n="745"><lem xml:lang="grc">δ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">δ'</quote>om. G.</p>
<p n="746"><lem xml:lang="grc">εὐγλώσσῳ</lem>: <quote xml:lang="grc">εὐγλώσσως</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">εὐγλώσσας</quote> Ρ. <quote xml:lang="grc">εὐγλώσσας</quote> G. <quote xml:lang="grc">εὐγλώσσῳ</quote> Rob.</p>
<p n="747"><lem>NA</lem>: Eximia arte compositum est hoc carmen, cuius rationem metricam si perspexissent critici, non mediocre ad emendationem adiumentum habuissent. Inter duas sibi respondentes strophas praeconis v. 805. 809. quae numero quintae totius carminis strophae sunt, mesodus est totius chori v. 806-808. Stropham praeconis praecedunt quattuor stropharum paria, alternis ab hemichoriis cantata; antistropham praeconis pariter quattuor sequuntur paria stropharum, sed in his, quoniam interea praeco accessit, huius quoque dicta alternationi hemichoriorum intermixta sunt, ita ut omnia accuratissime inter se respondeant.</p>
<p n="747"><lem xml:lang="grc">ἰὼ γὰ βοῦνις</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἰὼ γᾶ βουνῖτι</quote>. Emendavit Pauwius.</p>
<p n="748"><lem xml:lang="grc">πεισόμεσθα; ποῖ φύγωμεν</lem>: <quote xml:lang="grc">πεισόμεθα εἰ φύγομεν</quote> G.</p>
<p n="749"><lem xml:lang="grc">κευθμός ἐστί που</lem>: <quote xml:lang="grc">κεῦθος ἔτι που</quote> Ε.</p>
<p n="751"><lem xml:lang="grc">νέφεσσι</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">νέφεσι</quote>. Correxit Arnaldus.</p>
<p n="752"><lem xml:lang="grc">ἀφανὴς ἀμπετὴς ὡς ἀος, ὡς</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀφαντος ἀμπήσαισ δύσως κόνις</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἀφαντος ἀμπετήσας δόσως</quote> (<quote xml:lang="grc">δόσας</quote> G.) <quote xml:lang="grc">κόνις</quote> E. G. <quote xml:lang="grc">ἄραντος ἀμπετήσασ᾽ ὡς κόνις</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ἄφαντος ἀμπετάσας δὲ κόνις</quote> P. Latet <quote xml:lang="grc">ἀφάντως ἀμπετὴς εἰς ἄος, ὡς κόνις</quote>. Quum alternent in antistrophico iambi et spondei, vel hac caussa scribendum erat <quote xml:lang="grc">ἀφάντως ἀμπετής</quote>. Nam <quote xml:lang="grc">ἀναπετής</quote> est expansus. Sic apud Heliodorum Stobaei C. 6. <quote xml:lang="grc">ὄμμα ἀμπετὲς ἀκλήιστον</quote>. Εt glandulae <quote xml:lang="grc">αναπετέες</quote> apud Hippocratem de glandulis 3. Deinde Hesychius <quote xml:lang="grc">ἄος, πνεῦμα ἢ ἴαμα</quote>. Videtur <quote xml:lang="grc">ἢ ἄημα</quote> scripsisse. Grammatici quidem, Etym. M. p. 248, 3. regulae prosodicae a me editae p. 443. Draco p. 34, 22. <quote xml:lang="grc">υς</quote> in neutris bisyllabis breve esse dictitant, sed, ut dictum sit <quote xml:lang="grc">ἄος</quote>, non dubitandum puto quin fuerit etiam <quote xml:lang="grc">ἄος</quote> usurpatum, pariter ut <quote xml:lang="grc">δῶς</quote> et <quote xml:lang="grc">δῶρ</quote> dixerunt poetae.</p>
<p n="753"><lem xml:lang="grc">ἄτερθε</lem>: <quote xml:lang="grc">ἄτερθεν</quote> Μ. G. Rob.</p>
<p n="754"><lem xml:lang="grc">ἀλυκτὸν δ᾽ οὐκ ἔτ᾽ ἂν πέλοι νόαρ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἀφυκτον οι κέαρ</quote>. <quote xml:lang="grc">πέλει</quote> G. Perabsurde legebatur <quote xml:lang="grc">ἀφυκτον δ᾽ οὐκ ἔτ᾽ ἂν πέλοι κέαρ</quote>. Scribendum erat <quote xml:lang="grc">ἀλυκτόν</quote>. Nam quidquid hoc versu diceretur, absonum erat dici, non posse id non evitari. Adnotatum est <quote xml:lang="grc">ἄλυκτον</quote> a Suida, qui interpretatur <quote xml:lang="grc">τὸ ἄφυκτον</quote>, de quo tacent editores. Zonaras etiam distinctius p. 133. <quote xml:lang="grc">ἄλυκτον, ὃ οὐ δύναταί τις φυγεῖν</quote>. Quae interpretatio quum significationi vocis plane contraria sit, videri potest ex scholio ad hunc ipsum Aeschyli locum esse excerpta: minus enim veri simile est ex Hesiodeo <quote xml:lang="grc">ἀλυκτοπέδησε</quote> fictam esse, quod grammatici pro <quote xml:lang="grc">ἀλυτοπέδησε</quote> dictum volunt epenthesi etiam Lobeckio iudice in Proleg. pathol. p. 34. parum probabili. Porro <quote xml:lang="grc">κέαρ</quote> aperte vitiosum est. Posui ego <quote xml:lang="grc">νόαρ</quote>, quod vocabulum Lobeckius in Paralip. p. 176. quo loco diligentissime nomina in <quote xml:lang="grc">αρ</quote> desinentia enumeravit, pro corrupto habendum censuit. Videtur ab <quote xml:lang="grc">νοεῖν</quote> dictum esse <quote xml:lang="grc">νόαρ</quote> de eo quod quis animo teneret vel sibi fingeret, de simulacro, spectro, quo nomine hic significatur praeco, qui abstractum ab aris virgines venit. Ad Minervae verba in Sophoclis Aiace v. 51. <quote xml:lang="grc">ἐγώ σφ' ἀπείργω δυςφόρους ἐπ᾿ ὄμμασιν γνώμας βαλοῦσα τῆς ἀνηκέστου χαρᾶς</quote>, scite haec adnotavit scholiastes, <quote xml:lang="grc">χαρὰν φησὶ τὴν ἐπὶ τῷ δοκεῖν τοὺς Ἕλληνας ἀνῃρῆσθαι· ταύτης οὖν αὐτὸν τῆς χαρᾶς ἀπεῖρξα, δυςφόρους γνώμας ἐμβαλοῦσα τοῖς ὄμμασι. καλῶς δὲ εἶπεν γνώμας· οὐ γὰρ κλέψαι φησὶ τὴν ὄψιν, ὥςτε μὴ ὁρᾶν, ἀλλ' ἐπ' αὐτῇ γνώμην δύςφορον ἐπιβαλεῖν, ὡς οἴεσθαι ἰδεῖν τὰ μὴ ὄντα· τοῦτο δὲ οὐ τῶν ὀφθαλμῶν ἁμάρτημα, ἀλλὰ πολὺ πρότερον τῆς διανοίας</quote>. Ac Sophocles quidem de vera fraude, qua Aiax pecudes pro Achivis habuerat. Lobeckius ibi "<quote xml:lang="grc">γνῶμαι</quote> sunt ludibria oculorum, quibus dea Aiacem a proposito itinere deflectebat. Quidam imaginibus falluntur, qualem insanientem Aiacem vel Orestem poetarum fabulae ferunt Celsus L. IV. c. 8. <quote xml:lang="grc">Δόξας</quote> vocat Aeschylus Choeph. 1044. quas a mentis alienatione seiunctas esse posse vel ex Eur. Hel. 583. <quote xml:lang="grc">ή γὰρ φρονῶ μὲν εὖ, τὸ δ' ὄμμα μου νοσεῖ</quote> intelligitur." Alibi haec <quote xml:lang="grc">φάσματα</quote> dicuntur, ut in Agam. 397. <quote xml:lang="grc">φάσμα δόξει δόμων ἀνάσσειν</quote>. Sic <quote xml:lang="grc">φάσματα</quote> de somniis saepius apud Euripidem, et <quote xml:lang="grc">φαντάσματα</quote> de umbris mortuorum, ut in Hecuba 54.95. 390. ac de visis per insaniam, ut in Oreste 407. <quote xml:lang="grc">φαντασμάτων δὲ τάδε νοσεῖς ποίων υπο;</quote> Furias enim cernere sibi visus erat, ut in iis quae v. 255-276. dicit. <quote xml:lang="grc">Δόκας</quote> dixit Aeschylus in Agam. 402. <quote xml:lang="grc">ὀνειροφαντοι δὲ πενθήμονες πάρεισιν δόκαι φέρουσαι χάριν ματαίαν</quote>.</p>
<p n="755"><lem xml:lang="grc">κελαινόχρων δὲ πάλλεται πρὸ καρδίας</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">μελανόχρως δὲ πάλλεται μου καρδία</quote>. Haec bonos dochmios praebent, si <quote xml:lang="grc">μου</quote>, quod inutiliter additum est, deletur. Quum in stropha trimeter iambicus sit, recte Lachmannus <quote xml:lang="grc">κελαινόχρως</quote>. Sed <quote xml:lang="grc">μου</quote> etiam trimetrum facit tam turpem, ut eiusmodi versus non possit ab Aeschylo profectus putari. Neque vero est quod apte in locum pronominis succedere possit. Quare aut putandus erit versus ex tribus iambis et dochmio constare, ut in strophico scribendum sit <quote xml:lang="grc">τί πεισόμεσθα; ποῖ φύγω δ᾽ Ἀπίας</quote>, aut, si versus est trimeter iambicus, alia opus est emendatione. Hoc iudicavi veri similius, etsi scholiastes adscripsit <quote xml:lang="grc">αντὶ τεταραγμένη. ἡ μεταφορὰ ἀπὸ τῆς θαλάσσης, ἥτις ἐν τῷ ταράσσεσθαι μελαίνεται</quote>. Ac dixit sane Aeschylus <quote xml:lang="grc">μελαγχίτων φρήν</quote> in Persis 113. et <quote xml:lang="grc">σπλάγχνα δέ μοι κελαινοῦται</quote> in Choeph. 408. Sed non minus ei usitatum est <quote xml:lang="grc">πρὸ καρδίας</quote>. Quod si recte <quote xml:lang="grc">νόαρ</quote> posui in praecedente versu, facile intelligi poterit, quo modo <quote xml:lang="grc">μελανόχρως δὲ πάλλεταί μου καρδία</quote> scribendum esse putaverint librarii, qui non intelligerent quid esset <quote xml:lang="grc">κελαινόχρων δὲ πάλλεται πρὸ καρδίας</quote>, de spectro isto praecone dictam. In Agam. 166. <quote xml:lang="grc">στάζει ἐν ὕπνῳ πρὸ καρδίας μνησιπήμων πόνος</quote>. 943. <quote xml:lang="grc">δεῖμα προστατήριον καρδίας τερασκόπου ποτᾶται</quote>. Choeph. 385. <quote xml:lang="grc">φρενὸς οἷον ἔμπας ποτᾶται πάροιθε πρώρας δριμυστάκτου κραδίας θύματος ἔγκοτον στύγος</quote>.</p>
<p n="756"><lem xml:lang="grc">πατρὸς σκοπαὶ δέ μ' εἷλον</lem>: <quote xml:lang="grc">πατροσκοπαι δὲ</quote> (<quote xml:lang="grc">δε</quote> Ε.) <quote xml:lang="grc">μειλον</quote> Μ. Ε. <quote xml:lang="grc">πατρὸς κόπω δὲ μείλον</quote> G. <quote xml:lang="grc">πατρὸς κώπαι δὲ μ' είλον</quote> Rob. Emendate Victorius.</p>
<p n="758"><lem xml:lang="grc">ἀρτάναις</lem>: <quote xml:lang="grc">σαργάνεις</quote> libri praeter P. qui <quote xml:lang="grc">ἀρτάναις</quote> praebet.</p>
<p n="759"><lem xml:lang="grc">τῷδε χριμφθῆναι χροΐ</lem>: <quote xml:lang="grc">τῶδ᾽ ἐχριμφθῆν χροῖν</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">τῷδ᾽ ἐγκριμφθῆναι χεροῖν</quote> G. Rob. <quote xml:lang="grc">τῷδ᾽ ἐγκριμφθῆναι χροΐ</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">τῷδε χριμφθῆναι</quote> omissa ultima voce P.</p>
<p n="760"><lem xml:lang="grc">Ἅιδας</lem>: <quote xml:lang="grc">δάιδας</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">δαΐδας</quote> G. <quote xml:lang="grc">δᾄδας</quote> E. Rob. Emendate Victorius.</p>
<p n="762"><lem xml:lang="grc">πρὸς ὃν χύδην ὑδρηλὰ γίγνεται χιών</lem>: <quote xml:lang="grc">πρὸς ὃν νέφη δ᾽ ὑδρηλὰ γείνεται</quote> (<quote xml:lang="grc">γίνεται</quote> Rob.) <quote xml:lang="grc">χιών</quote> (<quote xml:lang="grc">χιων</quote> Μ.) M. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">δι' υδρηλὰ</quote> Turn. Illud <quote xml:lang="grc">νέφη δ᾽ ὑδρηλά</quote> quum Porsonus in praefatione Hecubae p. IX. probasset, in fine supplementi, ne se errasse confiteretur, in alios graviores errores incidit, ut fit, quum quis sibi potius consulendum existimat. Nam quum istud suum iudicium male defendisset, videns ipse defendi non posse ad panaceam suam, traiectionem verborum confugit scribique voluit <quote xml:lang="grc">πρὸς ὃν κατὰ ὑδρηλὰ γίγνεται νέφη</quote>. Id probans Schaeferus ridicule <quote xml:lang="grc">δ'</quote> existimavit numeri notam esse, qua <quote xml:lang="grc">νέφη</quote> quarto loco ponendum significaretur. Illud ambo non viderunt, rhetoricum vitium orationi inferri, si <quote xml:lang="grc">χιών</quote> eo loco poneretur, ubi collocatum opponi nives imbri aut nescio cui alii rei significaret. G. Dindorfius <quote xml:lang="grc">κύφελα ὑδρηλά</quote> coniecit, in Thesauro Stephani magis probans <quote xml:lang="grc">νέφη δένδρα</quote>. Recipiendum duxi <quote xml:lang="grc">κύφελλα</quote>, licet, quod sciam, ex Alexandrinis tantum poetis Callimacho et Lycophrone allatum. Hesychius <quote xml:lang="grc">κύφελλα, τὰ νέφη, νεφέλη γνοφώδης, ὁμίχλη, ὁμιχλῶδες κατάστημα</quote>. V. Suidam, Etym. Μ. p. 90, 42. 549, 17. Zonar. p. 1270. Crameri Anecd. Oxon. II. p. 453, 28. Schol. Lycophr. ad v. 1426.</p>
<p n="763"><lem xml:lang="grc">ἢ λισσὰς</lem>: <quote xml:lang="grc">ήλισσας</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἡλίσσας</quote> G. E. <quote xml:lang="grc">ἥλισσας</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ἢ λισσὰς</quote> Turn. Haec divina immensae altitudinis descriptio ita excessit captum quorundam <quote xml:lang="grc">χαμαιζήλων</quote> criticorum, ut <quote xml:lang="grc">ἀπρόςδεικτος</quote> alius in <quote xml:lang="grc">ἀπρόςδεκτος</quote>, alius in <quote xml:lang="grc">ἀπρόστειπτος</quote>, alius in <quote xml:lang="grc">ἀπρόστικτος</quote> mutari vellent, non videntes, ubi <quote xml:lang="grc">αἰγίλιψ</quote> dicta esset rupes, ineptissime vocabula adiungi, quibus significaretur homines altius quam rupicapras adscendere. <quote xml:lang="grc">Ἀπρόςδεικτος</quote> est cuius cacumen ne commonstrari quidem potest: cogitandum est enim de eo qui prope ad ipsam praeruptam rupem adstat.</p>
<p n="764"><lem xml:lang="grc">κρεμὰς</lem>: <quote xml:lang="grc">κρέμας</quote> Μ. E. Rob. <quote xml:lang="grc">ἡρέμας</quote> G.</p>
<p n="767"><lem>NA</lem>: Addidi <quote xml:lang="grc">με</quote>. Observandus est numerus huius distichi, afflictioni per versuum <quote xml:lang="grc">ἀκαταληξίαν</quote> convenientissimus.</p>
<p n="769"><lem xml:lang="grc">κυσὶν</lem>: <quote xml:lang="grc">κύσε</quote> M. G. et codex Robortelli. <quote xml:lang="grc">κυσὶν</quote> Rob.</p>
<p n="769"><lem xml:lang="grc">δ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">δ'</quote> abesse a P. dicitur.</p>
<p n="770"><lem xml:lang="grc">ἕλωρα</lem>: <quote xml:lang="grc">ἕλωρ</quote> M. G. Rob. Correctum in Aldina.</p>
<p n="770"><lem xml:lang="grc">δεῖπνον</lem>: <quote xml:lang="grc">δείπναν</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">δεῖπνα</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">δεῖπνον</quote> G.</p>
<p n="772"><lem xml:lang="grc">φιλαιάκτων</lem>: <quote xml:lang="grc">φιλαιακτων</quote> M. Rob. Accentum correxit Lobeckius Paralip. p. 497. <quote xml:lang="grc">φίλαι ἐκ τῶν</quote> G.</p>
<p n="773"><lem xml:lang="grc">ἐλθέτω</lem>: Libri bis <quote xml:lang="grc">ἐλθέτω</quote>. Correxit Pauwius.</p>
<p n="775-776"><lem xml:lang="grc">ἢ τίν' ἀμφυγὰν ἔτ᾽ ἢ πόρον τέμω γάμου λυτῆρα;</lem>: <quote xml:lang="grc">τίν ἀμφ' αυτᾶς</quote> (<quote xml:lang="grc">τὸν ἀφ᾽ αὐτὰς</quote> Rob.). <quote xml:lang="grc">ἔτι πόρον τέμνω γάμου καὶ λυτήρια</quote> M. G. E. Rob. et, ut videtur, P. <quote xml:lang="grc">λείπει εὕρω</quote> margo M. G. E. <quote xml:lang="grc">εὕρω</quote> pro <quote xml:lang="grc">τέμνω</quote> Turn. Addidi <quote xml:lang="grc">ἢ</quote> in principio versus. Ceterum non opus esse puto ut ostendam quae posui in librorum scriptura delituisse.</p>
<p n="777"><lem xml:lang="grc">ἴυζε δ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">νεν δ'</quote> M. G. E. <quote xml:lang="grc">νῦν δ'</quote> Rob.</p>
<p n="778-780"><lem xml:lang="grc">μέλη θεοῖσι λίτανα καὶ τέλεα δύας πελόμενά μοι λύσιμα· μάχαν δ᾽</lem>: Haec quoque sic ut feci scribenda fuisse et sententia docet et metrum.</p>
<p n="778"><lem>NA</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">μέλη λίτανα θεοῖσι καί</quote>.</p>
<p n="779"><lem>NA</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">τέλεα</quote> (<quote xml:lang="grc">τέλεια</quote> Rob.) <quote xml:lang="grc">δέ μοι πῶς πελομένα</quote> (<quote xml:lang="grc">πελόμένα</quote> Rob.) <quote xml:lang="grc">μοι</quote>.</p>
<p n="780"><lem>NA</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">λύσιμα μάχιμα δ'</quote>.</p>
<p n="781"><lem xml:lang="grc">μὴ στέργων ὁρῶν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">βίαια μὴ φιλεῖς ὁρῶν</quote>, nisi quod G. <quote xml:lang="grc">ὁρᾶν</quote> habet. Repugnans legi grammaticae <quote xml:lang="grc">μὴ φιλεῖς</quote> ortum credo ex interpretatione <quote xml:lang="grc">μὴ φιλήσῃς</quote>, adscripta ad id quod poetam scribere oportebat, <quote xml:lang="grc">μὴ στέρξης</quote>. Idque etiam metro comprobatur.</p>
<p n="785"><lem xml:lang="grc">Αἰγύπτειον ὕβριν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">αἰγύπτιον ὕβριν</quote>. Scripsi <quote xml:lang="grc">Αιγύπτειον ὕβριν</quote>. Dixit <quote xml:lang="grc">ὕβριν μέγαν</quote> Hesiodus O. et D. 189. Eius adiectivi neutrum hic posuit Aeschylus.</p>
<p n="786"><lem xml:lang="grc">δύςοιστον ... οἳ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">δύσφορον</quote>. Scripsi <quote xml:lang="grc">δύςοιστον</quote>, cuius interpretatio in textum erat illata, et addidi <quote xml:lang="grc">οἳ</quote>, quod et sententia et metrum iubebant.</p>
<p n="787"><lem xml:lang="grc">διόμενοι</lem>: <quote xml:lang="grc">διώμενοι</quote> Ε.</p>
<p n="789"><lem xml:lang="grc">δίζηνται</lem>: <quote xml:lang="grc">διζῆνται</quote> M. G. <quote xml:lang="grc">δίζηνται</quote> Rob.</p>
<p n="791"><lem xml:lang="grc">τί δ' ἄνευ σέθεν</lem>: <quote xml:lang="grc">πιδάνευ σέθεν</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">πιδάνευ σέθεν</quote> G. <quote xml:lang="grc">τί δ᾽ ἄνευ σέθεν</quote> Rob. qui ex codice suo <quote xml:lang="grc">τὶ δ᾽ ἂν νευσέθεν</quote> adnotat.</p>
<p n="792"><lem xml:lang="grc">θνητοῖσι</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">θνατοῖς</quote>.</p>
<p n="793"><lem xml:lang="grc">ὅ ὅ, ἄ ἄ,</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ὁ ὁ ὁ ἁ ἁ ἁ</quote>.</p>
<p n="794"><lem xml:lang="grc">ὁ δὲ μάρπτις ὁ νάϊος γάϊος</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ὅδε μάρπις νάϊος γάϊος</quote>. Turnebus <quote xml:lang="grc">μάρπτις</quote>. Si apertum est <quote xml:lang="grc">ὁ νάϊος</quote> ab Aeschylo scriptum fuisse, sic etiam <quote xml:lang="grc">ὅδε</quote> demonstrativum, quo significetur en adest, dicendum esset <quote xml:lang="grc">ὅδ᾽ ὁ μάρπτις</quote>. Sed tum duo dicta hic versus contineret, <quote xml:lang="grc">ὅδ᾽ ὁ μάρπτις· ὁ νάϊος γάϊος</quote>. Id vero inconcinnum est. Quare divisi <quote xml:lang="grc">ὁ δέ</quote>.</p>
<p n="795"><lem>NA</lem>: Addidi <quote xml:lang="grc">ἠέ, ἠέ</quote>.</p>
<p n="796"><lem xml:lang="grc">τῶν πρὸ σύ, μάρπτι</lem>: <quote xml:lang="grc">προμαρπτι</quote> Μ. G. Rob. <quote xml:lang="grc">προμαρτι</quote> Ε. Inserui <quote xml:lang="grc">σύ</quote>.</p>
<p n="797-798"><lem xml:lang="grc">ὁσιόφρονα λύσιν καθ᾽ ἁβασías ὀλολυῖα βόαμα φαίνω</lem>: <quote xml:lang="grc">λόφ ὄμ αὖθι κάκκας νυ δυϊαν βοᾶν ἀμφαίνω</quote> Μ. Rob. Eodem modo G. praeterquam quod <quote xml:lang="grc">ἀμφαίνω</quote> habet et <quote xml:lang="grc">νυ</quote> ex correctione. <quote xml:lang="grc">ἰὸν, ὁμοῦ αὖθι κάκκας νυ</quote> ex E. adnotatum. Perridicule <quote xml:lang="grc">λόφ ὄμ</quote> pro interiectionibus habita sunt. Si ad metrorum rationem critici attendissent, vidissent, ut in antistrophico versu est <quote xml:lang="grc">βλοσυρόφρονι</quote>, ita hic quoque simile nomen lectum esse. Deinde quod in libris est <quote xml:lang="grc">κάκκας</quote>, quum scholiastes <quote xml:lang="grc">καταβάσεις</quote> interpretetur, patet eum <quote xml:lang="grc">καββάσιας</quote> legisse habuisseque pro accusativo. At est genitivus. Puto me recte ex vestigiis corruptorum verborum haec eruisse, <quote xml:lang="grc">ὁσιόφρονα λύσιν καββασίας ὀλωλυῖα βόαμα φαίνω</quote>, piam solutionem descensionis (ad navem) perdita imploro clamitans. <quote xml:lang="grc">Καταβαίνειν</quote> proprium verbum est de iis qui ad navem e litore descendunt. Vbique <quote xml:lang="grc">ὄλωλα</quote>, ut apud Latinos perii, interii, occidi, in magno periculo dici solitum est: raro participium de homine vivo dicitur. Sed ita apud Sophoclem Antig. 1288. de se Creon, <quote xml:lang="grc">αἰαῖ, ὀλωλότ᾽ ἄνδρ᾽ ἐπεξειργάσω</quote>. Ceterum chorus piam liberationem dicit, quae revereatur sanctitatem supplicantium.</p>
<p n="799"><lem xml:lang="grc">ὁρῶ, ὁρῶ</lem>: Geminavi <quote xml:lang="grc">ὁρῶ</quote>.</p>
<p n="800"><lem xml:lang="grc">τάδε φροίμι᾽ ἐμῶν βιαίων πόνων</lem>: <quote xml:lang="grc">τάδε φροίμια πράξαν πόνων βιαίων ἐμῶν</quote> M. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">πούπραξα</quote> ex Р. affert Butlerus. Non est credibile in tanto metu et terrore Aeschylum illud <quote xml:lang="grc">πράξαν</quote> posuisse, sed videtur interpres <quote xml:lang="grc">ἔπραξαν</quote> adscripsisse. Itaque eo eiecto leviter mutavi ordinem verborum ad exemplum versus strophici.</p>
<p n="801"><lem xml:lang="grc">ἠέ, ἠέ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἠέ ἠέ</quote> M. G. E. <quote xml:lang="grc">ἰὲ ἰέ</quote> Rob.</p>
<p n="803-804"><lem xml:lang="grc">βλοσυρόφρονι χλιδᾷ δύςφορα ναῒ τἀγγάϊ', ἄναξ, προτάσσου</lem>: <quote xml:lang="grc">βλοσυρόφρονα χλιδᾶι</quote> (<quote xml:lang="grc">χλιδᾷ</quote> G. Rob.) <quote xml:lang="grc">δυςφοραναῒ νὰν γᾶι γαῖ·</quote> (<quote xml:lang="grc">δυσφορὰν ἀὶ κ ο γαι γαῖ</quote> G. <quote xml:lang="grc">δυσφορὰ καὶ καν για γαῖ</quote> Rob.) <quote xml:lang="grc">άναξ προτάσσου</quote> M. G. Rob. <quote xml:lang="grc">δύςφοραν καν γεῷ</quote> E. Haec emendavi.</p>
<p n="805"><lem xml:lang="grc">σοῦσθε, σοῦσθ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">σοῦθε σοῦθ'</quote> Rob.</p>
<p n="807"><lem xml:lang="grc">τιλμοί</lem>: <quote xml:lang="grc">τιλμοὶ</quote> semel Rob.</p>
<p n="809"><lem xml:lang="grc">σοῦσθε, σοῦσθ᾽ ὀλοαὶ μέγ᾽ ἐπ᾽ ἄμαλα</lem>: <quote xml:lang="grc">σοῦθε σοῦθ᾽</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ὀλύμεναι ὀλόμεν᾽ ἐπαμίδα</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ὀλυμεναι ὀλύμενα ἐπαμίδα</quote> G. <quote xml:lang="grc">ὀλλύμεναι ἐπ' ἀμίδα</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ὀλλύμεναι</quote> adnotatum ex E. Etym. Μ. p. 75, 22. in v. <quote xml:lang="grc">ἀμάδιος</quote> insertam habet glossam, quam codex 2720. in Crameri Anecd. Paris. IV. p. 7, 28. omittit, <quote xml:lang="grc">ἀμάδα, τὴν ναῦν, Αἰσχύλος</quote>. Veram scripturam praebet Hesychius, <quote xml:lang="grc">ἄμαλα, τὴν ναῦν, ἀπὸ τοῦ ἀμῶν τὴν ἅλα. Αισχύλος Πρωτεῖ σατυρικῷ</quote>. Nominativum <quote xml:lang="grc">ἄμαλς</quote> ne quis in usu fuisse putaret, scite admonuit Lobeckius in Paralip. p. 275. Cur corrupta <quote xml:lang="grc">ὀλύμεναι ὀλόμεν'</quote> in <quote xml:lang="grc">ὀλοαὶ μέγα</quote> mutaverim patet.</p>
<p n="810"><lem xml:lang="grc">εἴθ' ἀνὰ</lem>: <quote xml:lang="grc">εἰθάνα</quote> Μ. G. E. <quote xml:lang="grc">εἶτ᾽ ἀνὰ</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">εἶτ᾽ ἀνὰ</quote> Vict. Non aptum hic videtur <quote xml:lang="grc">εἶτα</quote>, quae vox ratiocinantis est, quasi dicat, tum ergo, si navem nos iubes conscendere, pereas. Quare <quote xml:lang="grc">εἴθε</quote> posui.</p>
<p n="810"><lem xml:lang="grc">πολύρυτον</lem>: <quote xml:lang="grc">πολύρρυτον</quote> Μ. Rob. <quote xml:lang="grc">πολύρρογον</quote> G. <quote xml:lang="grc">πολύρροτον</quote> Ε.</p>
<p n="811"><lem xml:lang="grc">ἁλμυρόεντα</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἁλμήεντα</quote>. In nomine proprio, ut supra v. 536. in <quote xml:lang="grc">Παμφύλων</quote>, venia est spondeo in hoc metro, non in alio vocabulo. Quare non dubitandum est quin poeta <quote xml:lang="grc">ἁλμιόεντα</quote> scripserit.</p>
<p n="813"><lem xml:lang="grc">γομφοδέτῳ τε δόρει διώλου</lem>: In <quote xml:lang="grc">γομφοδέτῳ</quote> litterae <quote xml:lang="grc">οις</quote> supra versum additae in M. <quote xml:lang="grc">δορὶ δὲ ὅλου</quote> G. <quote xml:lang="grc">δορὶ διόλου</quote> Rob. et fortasse M. nisi is <quote xml:lang="grc">δορὶ διόπλου</quote> habet. Meam emendationem <quote xml:lang="grc">δόρει διώλου</quote> memoravit Erfurdtius in editione maiore Aiacis p. 628.</p>
<p n="814-815"><lem xml:lang="grc">αἵμον᾽ ἴσως σέ γ' ἐπ' ἄμαλα ἥσει δουπίαν τἀπὶ γᾷ</lem>: <quote xml:lang="grc">αἵμονες ὡς ἐπάμιδα</quote> (<quote xml:lang="grc">ἐπαμίδα</quote> G. E. <quote xml:lang="grc">ἐπ᾽ ἀμίδα</quote> Rob.) <quote xml:lang="grc">ησοδουπια</quote> (<quote xml:lang="grc">ήσυδουπία</quote> G. E. Rob.) <quote xml:lang="grc">τάπιτα</quote> M. G. E. Rob. Scholiastes <quote xml:lang="grc">ᾑμαγμένον σε καθίζω</quote>. Inde Turnebus <quote xml:lang="grc">αἵμον ἵζω σ' ἐπ' ἀμίδα</quote>. Apparere puto scriptum fuisse quod posui. <quote xml:lang="grc">Αἵμονα</quote> dicit sanguinolentum, cruentum, ut in Agam. v. 1450. et Euripides in Hecuba v. 89. Cruentum te, inquit, fortasse millent in navem copiae terrestres Argivorum. Navem <quote xml:lang="grc">δουπίαν</quote> utrum cum strepitu aufugientem, an, ut fere <quote xml:lang="grc">δουπεῖν</quote> usurpatur, perituram dicat, incertum est.</p>
<p n="816"><lem xml:lang="grc">μεθέσθαι σ᾽ ἔχαρ</lem>: <quote xml:lang="grc">βίαμε θέσθαι</quote> Μ. Inserui <quote xml:lang="grc">σε</quote>. Lobeckius, qui in Paralip. p. 205. <quote xml:lang="grc">ἔχαρ</quote> apud Theognostum <quote xml:lang="grc">τῷ α παραληγόμενα δύο πίαρ καὶ ἔλεαρ</quote> dicentem reponi volebat, vocabulum illud suspectum habuit in <quote xml:lang="grc">Ρηματικῷ</quote> p. 313. ut, quoniam scholiastes <quote xml:lang="grc">ἐπιθυμίαν</quote> interpretatur, quaereret an ille <quote xml:lang="grc">λίγαρ</quote> vel <quote xml:lang="grc">γλίχας</quote> scriptum invenisset. Videtur scholiastes recte sensisse. Apud Homerum <quote xml:lang="grc">ἰσχανάαν</quote> et cohibere et cupere significare putant. Sed fuerunt qui <quote xml:lang="grc">ἰχανάαν</quote> ab <quote xml:lang="grc">ἰσχανάαν</quote> distinguerent. Choeroboscus in Crameri Anecd. Oxon. II. p. 222, 6. <quote xml:lang="grc">ἰχανόω· ῖ κατὰ τὴν ἀφαίρεσιν τοῦ λ παρὰ τὸ λίαν ἔχεσθαι</quote>. ἢ <quote xml:lang="grc">ἰσχανόω ἦν, καὶ ἐπὶ τῇ ἐνδείᾳ τοῦ σ τέταται τὸ ι, ὡς καὶ τὸ γινώσκω, γνώσκω</quote>. Multa nugatur Etym. Μ. p. 478, 44. in quo p. 568, 7. <quote xml:lang="grc">ἰχαίνειν, ὃ ἐστιν ἐπιθυμεῖν</quote>, ut. ex <quote xml:lang="grc">λίαν χαίνειν</quote> factum affertur. Apud Hesychium habemus <quote xml:lang="grc">ἰχανάᾳ, ἐπιθυμεῖ. ἰχανάαν, ἐπιθυμεῖν, γλίχεσθαι, θέλειν, ἥδεσθαι</quote>, sed etiam <quote xml:lang="grc">ἰσχανόων, ἀσθμαίνων, πνευστιῶν, ἐπιθυμῶν, γλιχόμενος. ἰσχανῶν, ἐπιθυμῶν. ἰσχανῶσα, ἐπιθυμοῦσα. ἰσχανῶ, ἐπιθυμῶ</quote>. Accedit his Stephanus Byzantius, apud quem legimus, <quote xml:lang="grc">Ἴχανα, πολίχνιον τῆς Σικελίας, διὰ τὸ τῇ αὐτοῦ ἁλώσει πολλὰ προςλιπαρῆσαι τοὺς Συρακουσίους. ἰχανᾶν δὲ τὸ ἐπιθυμεῖν</quote>. Credo ego quidem ut <quote xml:lang="grc">ἰσχανῶν</quote>, sic etiam <quote xml:lang="grc">ἰχανᾶν</quote> cum <quote xml:lang="grc">ἔχειν</quote> vel <quote xml:lang="grc">ἴσχειν</quote>, cognatum esse, sed tamen ut forma inter se differant haec verba: confirmatque id non solum <quote xml:lang="grc">ἔχαρ</quote>, sed etiam affinis significationis vocabulum <quote xml:lang="grc">ίχνος</quote>. Atque ut aliquo modo, si <quote xml:lang="grc">ἰσχανῶν</quote> sit aliquid firmiter et cupide tenere, dici potuerit, tamen non videtur isto significatu hoc verbum recte construi cum infinitivo. Quod si Il. XVII. 572. de musca potius <quote xml:lang="grc">ἠχανάᾳ δακέειν</quote> quam <quote xml:lang="grc">ἰσχανάᾳ</quote> dictum est, probandum erit etiam XXIII. 300. de equa <quote xml:lang="grc">μέγα δρόμου ἐχανόωσαν</quote>, et od. VIII. 288. de Vulcano <quote xml:lang="grc">'χανόων φιλότητος εϋστεφάνου Κυθερείης</quote>.</p>
<p n="817"><lem xml:lang="grc">φρενὸς ἄφρονά τ' ἄγαν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">φρενὶ τ᾿ ἄταν</quote>, versu tribus syllabis quam debebat breviore. Quum scholiastes scribat <quote xml:lang="grc">τὴν ἐπιθυμίαν ἔχαρ εἶπεν, τὴν ἄτην τῆς φρενός</quote>, nec dubitari possit quin, ut in antistrophico <quote xml:lang="grc">θέλεος ἀθέλεος</quote>, hic quoque similia inter se verba composita fuerint, posui <quote xml:lang="grc">φρενὸς ἄφρονά τ' ἄγαν</quote>. Significat autem <quote xml:lang="grc">ἄγη</quote> invidiam, indignationem, et quae his cognata sunt. In tali loco non potest dici quid scripserit poeta, sed quiescendum est in eo quod potuerit scribere, donec verum certo indicio reperiatur.</p>
<p n="818"><lem xml:lang="grc">ἰοὺ, ἰοὺ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἰὼ τὸν</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">ἰὼ ἰοὺ</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ἰὼ τοῦ</quote> Turn.</p>
<p n="819"><lem xml:lang="grc">λεῖφ᾽ ἕδρανα, κι' ἐς δόρυ</lem>: <quote xml:lang="grc">λεῖρ᾽ ἵδρανα κι ἐς</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">λεῖς ἱδρανακίδες</quote> G. Emendate Rob.</p>
<p n="820"><lem xml:lang="grc">ἀτίετος ἀνὰ πόλιν ἀσεβῶν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀτιέτανα πόλιν εὐσεβῶν</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἀτίετ᾽ ἀναπόλιν εὐσεβῶν</quote> G. <quote xml:lang="grc">ἀτίταν ἄπολιν εὐσεβῶν</quote> ex P. Fachsius affert. <quote xml:lang="grc">ἀτίετ᾽ ἀνάπολιν εὐσεβῶν</quote> Rob. Quum hi tres versus praeconis esse putarentur, non mirandum est quod emendari non potuerunt. Scripsi <quote xml:lang="grc">ἀτίετος</quote>, quod est impune, et <quote xml:lang="grc">ἀσεβῶν</quote>. Abire iubent ab sedibus suis praeconem, impune in urbe sacratas sedes violantem.</p>
<p n="821"><lem xml:lang="grc">ἴδοιμ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">εἴδοι</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">ίδοι</quote> Ε. P. Correxit Butlerus.</p>
<p n="822"><lem xml:lang="grc">ἀλφεσίβοιον ὕδωρ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀλφεσίβοιον ὕδωρ</quote> dixit etiam Alexander Aetolus in Parthenii Eroticis cap. 14. v. 8.</p>
<p n="823"><lem xml:lang="grc">ἀεξόμενον</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">δεξόμενον</quote>, praeter Rob. qui <quote xml:lang="grc">δεξώμενον</quote> habet. Correxerunt Scaliger et Porsonus.</p>
<p n="825"><lem xml:lang="grc">γεῖος ἔχω βαθυχάϊος βαθρείας, βαθρείας, γέρον</lem>: <quote xml:lang="grc">ἅγειος ἐγὼ βαθυχαῖος</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἄγειος ἐγὼ βαθχαῖος</quote> G. unde <quote xml:lang="grc">βακχαῖος</quote> Ald. <quote xml:lang="grc">ἄγειος ἐγὼ βαθυχαῖος</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ἄγειος ἐγὼ</quote> etiam E. Scholiastes <quote xml:lang="grc">ἐγὼ ἡ βαθυχαῖος ἀναξία ταύτης τῆς βαθρείας, ὦ γέρον</quote>. Patet eum <quote xml:lang="grc">βαθρείας</quote> pro genitivo habuisse, ut <quote xml:lang="grc">βαρείαν</quote> chorus vel accessionem ad se praeconis, vel suam ab simulacris discessionem dixerit. Videtur enim illud <quote xml:lang="grc">ἅγειος</quote> putasse per errorem scriptum esse pro <quote xml:lang="grc">ἁγνός</quote>. At id <quote xml:lang="grc">ἁγνά</quote> dictum esset. Dubitari non potest quin <quote xml:lang="grc">αὐθρείας</quote> idem quod <quote xml:lang="grc">βάθρα</quote> significet, gradus in quibus et signa deorum posita erant et virgines consederant, scriptumque fuerit <quote xml:lang="grc">ἔχω βαθρείας</quote>. Nam ut sacrum esse hunc quem tenent locum asseverent, iterant hanc vocem: ad quod respondens praeco acerba cum ironia <quote xml:lang="grc">ἐν ναΐ, καΐ</quote> dicit, ipse quoque <quote xml:lang="grc">βαθρείας</quote> nominans eum locum in quo mox sint sessurae. <quote xml:lang="grc">Ἄγειος</quote> Lobeckius in Paralip. p. 552. in <quote xml:lang="grc">γέγειος</quote> mutandum suspicabatur. At id metro non convenit. Ego <quote xml:lang="grc">γεῖος</quote> scripsi. Stephanus Byzantius <quote xml:lang="grc">γῆ ἀπὸ τοῦ γέα κραθέν· ἀφ' ου τὸ γέγειος κτητικὸν πλεονασμῷ τοῦ γε</quote>. Antiquum κτητικόν necesse est <quote xml:lang="grc">γεῖος</quote> fuerit, possessorem terrae et in ea natum significans, diversumque a <quote xml:lang="grc">γάϊος</quote>, quod oppositum est marino, ut supra v. 794. <quote xml:lang="grc">ὁ νάϊος γάϊος</quote>. Debent autem hae virgines caussam memorare, cur iure suo istos gradus teneant: itaque dicunt <quote xml:lang="grc">γεῖος βαθυχάϊος ἔχω βαθρείας</quote>, ut indigenae ab antiquissima nobilitate generis hunc locum sibi vindicantes.</p>
<p n="827"><lem xml:lang="grc">σὺ δ᾽ ἐν ναΐ, καὶ βάσει</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">σὺ δὲ καὶ ναΐ</quote>. Addidi <quote xml:lang="grc">ἐν</quote>. <quote xml:lang="grc">βάση</quote> M. Rob. <quote xml:lang="grc">βάσῃ</quote> G.</p>
<p n="829-831"><lem xml:lang="grc">βίᾳ, βίᾳ. φροῦδα πολέα βάθί μοι, πρόκακα πάθ᾽ ὀλόμενε παλάμαις</lem>: <quote xml:lang="grc">βίαι βίαι</quote> (erasa utrobique inter α et ι littera) <quote xml:lang="grc">τε πολλαι</quote> (erasa inter α et ι littera) <quote xml:lang="grc">φροῦδα βάτεαι βαθμι τροκακὰ παθῶν ὀλόμεναι παλάμαις</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">βίᾳ βίᾳ τε πολλα φροῦδα βάτεαι βαθμό</quote> (<quote xml:lang="grc">ι</quote> in litura) <quote xml:lang="grc">προκακὰ παθῶν ὀλομέναι</quote> (ante correctionem <quote xml:lang="grc">ὀλομάναι</quote>) <quote xml:lang="grc">παλάμαις</quote> G. <quote xml:lang="grc">βία βίᾳ τε πολλά φροῦδα βάττ' ἐπ' ἀμίδα τροκακὰ παθῶν ὀλόμεναι παλάμαις</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">βάτεαι βαθυ μιτροκακὰ παθῶν ὀλλόμεναι π.</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">βάτεαι βαθυ μητροκακαπαθῶν</quote> Ρ. Res ipsa loqui videtur, haec sic ut feci emendanda fuisse. <quote xml:lang="grc">Βάτεαι</quote> est <quote xml:lang="grc">βᾶτε</quote>, pluralis explicandi caussa ad <quote xml:lang="grc">βᾶθι</quote> adscriptus, quum praeco haec dicere crederetur. <quote xml:lang="grc">Longe</quote>, inquit chorus, <quote xml:lang="grc">abscede a me; pessima mala patere perdite ob conatus tuos</quote>.</p>
<p n="832"><lem xml:lang="grc">αἰαῖ, αἰαῖ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">αι αι αι αι</quote>.</p>
<p n="833"><lem xml:lang="grc">εἰ γὰρ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">καὶ γάρ</quote>. Non aptum hic <quote xml:lang="grc">και</quote>. Recepi ab Heathio <quote xml:lang="grc">εἰ</quote>.</p>
<p n="834"><lem xml:lang="grc">δι' ἁλίρρυτον</lem>: <quote xml:lang="grc">δὲ ἁλλίουτον</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">δ᾽ ἄλλιουτον</quote> G. <quote xml:lang="grc">δὲ ἁλίῤῥυτον</quote> Rob.</p>
<p n="835"><lem>NA</lem>: Si promontorium Ciliciae Sarpedon nomen accepit a tumulo regis Lyciorum, cuius corpus II. XVI. 666. seqq. in Lyciam, ut ibi sepeliretur, transportatum legimus, longius tum prolati erant fines Lyciae. Et Pomponius Mela I. 13. de isto loco, <quote xml:lang="la">Sarpedon, finis aliquando regni Sarpedonis</quote>. Anachronismus nec moratus est quemquam nec morabitur.</p>
<p n="836"><lem xml:lang="grc">πολύψαμμον</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">πολυψάμαθον</quote>. Quod correxi.</p>
<p n="837"><lem xml:lang="grc">ἀερίαισιν αὔραις</lem>: <quote xml:lang="grc">εὐρείαις εἶν αὔραις</quote> M. Rob. <quote xml:lang="grc">εὐρείαις εἶναύραις</quote> G. <quote xml:lang="grc">εὐρυχωρείαις</quote> pro <quote xml:lang="grc">εὐρείαις</quote> P. Omittit haec verba E. Nihili est <quote xml:lang="grc">εὐρείαισιν αὔραις</quote>. Quum Aegyptus <quote xml:lang="grc">Ἀερία</quote> dicta sit, posui <quote xml:lang="grc">ἀερίαισιν</quote>.</p>
<p n="840"><lem xml:lang="grc">χέουσα καὶ πικρότερον οἰζύος νόμον</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἵζε καὶ βία πικρότερ' ἀχέων</quote> (<quote xml:lang="grc">ἀχθέων</quote> ante correctionem G.) <quote xml:lang="grc">διζύος ὄνομ᾽ ἔχων</quote>. Videor mihi versum temere repetitis verbis foede corruptum in integrum restituisse, etiam tribracho accurate respondentem antistrophico.</p>
<p n="841"><lem xml:lang="grc">οἰοῖ, οἰοῖ</lem>: <quote xml:lang="grc">οι</quote> vel <quote xml:lang="grc">οἳ</quote> quinquies libri.</p>
<p n="842"><lem xml:lang="grc">λυμανθεὶς σὺ πρὸ γᾶς ὑλάσκοις</lem>: <quote xml:lang="grc">λύμασις ὑπρογασιλάσκει</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">λύμασις ὑπρογασυλάσκει</quote> G. <quote xml:lang="grc">λύμασις ὑπρογασυλάσκοι</quote> E. Rob.</p>
<p n="843"><lem xml:lang="grc">περίκομπα βρυάζων</lem>: <quote xml:lang="grc">περιχαμπτὰ βράζεις</quote> Μ. G. E. Rob. Sententia corruptorum verborum haec esse videtur, <quote xml:lang="grc">excruciatus tu ante terram (h. e. in mari) latres grandia iactans</quote>. Ad eum modum emendavi.</p>
<p n="844"><lem xml:lang="grc">ὁ δὲ βώτας, ὁ μέγας Νεῖλος</lem>: <quote xml:lang="grc">ὃς ἐρωτᾶς</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ὃς ἐρωτᾷς</quote> G. <quote xml:lang="grc">ὃς ἐρωτὰς</quote> Rob. Latet hic fortasse ignotum nomen. Nam apud Hesychium est <quote xml:lang="grc">Σωαγών</quote>, quod ille non videtur <quote xml:lang="grc">Σοβδιός</quote> interpretatus esse: sequitur enim statim <quote xml:lang="grc">Σοβδιός, εἶδος ἀστέρος</quote>. Itaque explicationem nominis excidisse putandum erit. Perdoctam Valckenarius, abstrusis delectari solitus, vocat Scaligeri emendationem, <quote xml:lang="grc">ὁ δ' Ὤγυγος</quote>, eamque defendere studet, Diatr. p. 53. Ne cui in mentem veniat <quote xml:lang="grc">Κηφισός δέ</quote> coniicere, moneo non posse has virgines, quae se iam Argivas haberi volunt, Aegyptii dei auxilium requirere. Mirum est etiam, quod in margine codicis M. adscriptum est <quote xml:lang="grc">ο Ιναχος σε</quote>, pro quo in scholiis codicis G. scriptum est <quote xml:lang="grc">ὁ μέγας, ὁ Νεῖλος</quote>, quasi scholiastes <quote xml:lang="grc">ὁ Μέλας</quote> scriptum habuerit, <quote xml:lang="grc">Νεῖλος</quote> autem non legerit. Nam <quote xml:lang="grc">Μέλας</quote> antiquum nomen Nili fuisse traditur: v. librum Plutarcho tributum de fluviis c. 16. Eustathium ad Dionysii v. 229. p. 119, 6. interpretes Hesychii ad v. <quote xml:lang="grc">Μέλας</quote>. Nihil tamen isti glossae tribuam. Neque vero epitheton nihil ad sententiam conferens positum fuisse credibile est, ut <quote xml:lang="grc">ὁ σωτῆρας</quote>, quod quis posset ope scholiastarum Lycophronis ad v. 389. Etym. M. p. 708, 56. Zonarae p. 1631. communire. Quare quod minima mutatione indigebat, <quote xml:lang="grc">ὁ δὲ βώτας, ὁ μέγας Νείλος</quote> scripsi: qui te nutrivit magnus Nilus avertat te ab intolerabili ista temeritate.</p>
<p n="845-846"><lem xml:lang="grc">ὑβρίζοντά σ' ἀποτρέψειεν ἄοιστον ὕβριν</lem>: <quote xml:lang="grc">ὑβρίζοντά σε αποτρέψει ἔναιστον ὕβριν</quote> Μ. G. E. Rob. <quote xml:lang="grc">ἀποτρέψειεν, ἄϊστον ὕβριν</quote> Turnebus. Monstrant libri <quote xml:lang="grc">ἄΐστον</quote>. Sed quum per ordinem verborum necessario coniungenda sint <quote xml:lang="grc">ὑβρίζοντα ὕβριν</quote>, patet praeconem quidem ipsum, sed non <quote xml:lang="grc">ὕβριν</quote> posse <quote xml:lang="grc">ἄΐστον</quote> dici. Ea caussa posui <quote xml:lang="grc">ἄοιστον</quote>, etsi non alibi inventum. Poterat id sane <quote xml:lang="grc">ἄφερτον</quote> dicere, vel ponere <quote xml:lang="grc">ἄλαστον</quote>.</p>
<p n="847"><lem xml:lang="grc">ἀμφίστροφον</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἀντίστροφον</quote>. Scholiastes <quote xml:lang="grc">τὴν ἐξ ἀμφοτέρων τῶν μερῶν ἑλισσομένην, ὃ ἐστιν ἀμφιέλισσαν</quote>. Eum <quote xml:lang="grc">ἀμφίστροφον</quote> legisse patet. Quod cum Porsono recepi. Nam parum veri simile est poetam id <quote xml:lang="grc">ἀντίστροφον</quote> dicere maluisse.</p>
<p n="848"><lem xml:lang="grc">ὅσον τάχιστα</lem>: <quote xml:lang="grc">ὅρον τάχιστα</quote> M. G. P. Emendate Rob.</p>
<p n="848"><lem xml:lang="grc">μηδέ τις</lem>: <quote xml:lang="grc">μηδέτι</quote> M. Rob. <quote xml:lang="grc">μηδ᾽ ἔτι</quote> G. <quote xml:lang="grc">μὴ δέτις</quote> Turn. <quote xml:lang="grc">μηδέ τις</quote> Vict.</p>
<p n="849"><lem xml:lang="grc">οὐδάμ᾽ ἕζεται</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">οὐδαμ᾽ ἕζεται</quote>. Emendavit Pauwius.</p>
<p n="850"><lem xml:lang="grc">οἰοῖ</lem>: <quote xml:lang="grc">δι οι</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">οἳ οἳ</quote> G. <quote xml:lang="grc">οἶ οἶ</quote> Rob.</p>
<p n="851"><lem xml:lang="grc">βρέτεος ἄρος ἄτα</lem>: <quote xml:lang="grc">βροτιοσα ροσαται</quote> Μ. Ε. <quote xml:lang="grc">βροστίοσα ροσάται</quote> G. <quote xml:lang="grc">βρέτειος προς ἄτας</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">χροτιόσα</quote> ex P. affertur. Eustathius p. 1422, 18. <quote xml:lang="grc">ἀπὸ δὲ τοῦ ἀρῶ καὶ ἄρος τὸ ὄφελος παρ' Αισχύλῳ ἐν Ικετίσι, βρότεος ἄρος άτα, ἤτοι τὸ εὖ τῶν βροτῶν καὶ τὸ ὄφελος ἔτη ἐστίν</quote>. Si haec recte scripta sunt, falsam scripturam secutus est Eustathius, <quote xml:lang="grc">βρότεος</quote>. Veram interpretatus est scholiastes, <quote xml:lang="grc">ἡ τῶν βρετέων ἐπικουρία βλάπτει με</quote>.</p>
<p n="852"><lem xml:lang="grc">ἀμαλάδ᾽ ἄγει μ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">αμαλαδυχει</quote> M. G. <quote xml:lang="grc">αμαλάδ᾽ ἄγει</quote> Rob. Dubitari potest scripseritne <quote xml:lang="grc">ἀμαιμάκετος</quote>, quod syllabis cum antistrophico congruit, an quod ut ad rem accommodatius praetuli <quote xml:lang="grc">ἀμαλάδ᾽ ἄγει</quote>.</p>
<p n="853"><lem xml:lang="grc">νόαρ, νόας μέλαν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ὄναρ ὄναρ</quote>. In sententia nihil vituperari potest, si <quote xml:lang="grc">με</quote>, quod non habent libri, sic inseritur, <quote xml:lang="grc">ἀμαλάδ᾽ ἄγει ἄραχνος ὡς βάδην ὄναρ μ', ὄναρ μέλαν</quote>. At non aptus est ille locus pronomini, praesertim quum etiam <quote xml:lang="grc">βάδην ἄραχνος</quote> hiatum faciat. Quare post <quote xml:lang="grc">ὡς</quote> pronomen inserui. <quote xml:lang="grc">Ὄναρ</quote> de praecone, qui spectri instar est, tam bene dictum, ut per se minime suspectum sit. Scholiastes quod scribit, <quote xml:lang="grc">τουτέςτι μηδέν με οὖσαν</quote>, ineptum esse patet, sed convenit ea interpretatio etiam voci quam supra v. 754. posui. Quae quum hic eodem significatu parem vim atque <quote xml:lang="grc">ὄναρ</quote> habeat praetereaque metro commendetur, reponendam indicavi.</p>
<p n="854"><lem xml:lang="grc">ὀτοτοτοτοῖ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">οτοτοτοτοί</quote>.</p>
<p n="855"><lem xml:lang="grc">μᾶ Γᾶ, μᾶ Γᾶ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">βοάν</quote>. Quod correxi. Post hunc versum Rob. ut alium versum addit <quote xml:lang="grc">ὦ μᾶτερ γῆ</quote>. Scilicet ad <quote xml:lang="grc">μᾶ γᾶ</quote> in margine codicis M. adscriptum est <quote xml:lang="grc">ὦ μᾶτερ γῆ</quote>.</p>
<p n="857"><lem xml:lang="grc">ὦ βᾶ, Γᾶς παῖ, Ζεῦ</lem>: <quote xml:lang="grc">ὦ βᾶ</quote> M. <quote xml:lang="grc">Βᾶ</quote> significare debet <quote xml:lang="grc">Βασιλεύς</quote>. Choerobosco p. 16, 7, sive in Bekkeri Anecd. p. 1181. <quote xml:lang="grc">Βᾶς</quote> fuit rex Ponti. Scholiastes, qui <quote xml:lang="grc">ὦ πάτερ</quote> interpretatur, recte visus est Valckenario ad Adoniazusas p. 382. <quote xml:lang="grc">ὦ ἄββα</quote> invenisse. Id ibidem Choeroboscus memorat et Arcadius p. 125, 17. V. Lobeckii Paralip. p. 78. Ceterum similiter Sophocles Phil. 391. <quote xml:lang="grc">ἀρεστέρα παμβῶτι Γα, μᾶτερ αὐτοῦ Διός</quote>.</p>
<p n="859"><lem xml:lang="grc">οὐ γάρ μ' ἔθρεψαν</lem>: <quote xml:lang="grc">οὐ γάρ με θρέψαν</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">οὐ γάρ μ' ἐθρέψαν</quote> Rob. Emendate Turn.</p>
<p n="859"><lem xml:lang="grc">οὐδ᾽ ἐγήρασαν</lem>: <quote xml:lang="grc">οὐδὲ γήρασαν</quote> Μ. G. Rob. Emendate Turn.</p>
<p n="860-862"><lem>NA</lem>: <quote xml:lang="grc">και μαι</quote> (<quote xml:lang="grc">μαιμᾷ</quote> Rob.) <quote xml:lang="grc">πέλας δίπους ὄφις</quote> M. Rob. <quote xml:lang="grc">μαμαι πέλας δίπου ὄφις</quote> G. <quote xml:lang="grc">μαῖ μαῖ</quote> ex P. affertur. Excidisse versum stropha docet.</p>
<p n="863"><lem xml:lang="grc">ἔχιδνα δ᾽ ὡς μέ τις πόδ᾽ ἐνδακοῦσ᾽ ἔχει</lem>: <quote xml:lang="grc">τί ποτ' ἐνδακοῦσα ἔχει</quote> M. G. nam <quote xml:lang="grc">ι</quote> potius quam <quote xml:lang="grc">α</quote> in utroque codice scriptum esse videtur, et adnotatum est <quote xml:lang="grc">ενδακουσ' εχ</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">τίποτ᾽ ἐνδακοῦσ' ἄγει</quote> Rob. Aperte scribendum erat quod dedi.</p>
<p n="864"><lem xml:lang="grc">ὀτοτοτοτοῖ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">οτοτοτοτοί</quote>.</p>
<p n="865"><lem xml:lang="grc">μᾶ Γᾶ, μᾶ Γᾶ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">βοάν</quote>, ut v. 855.</p>
<p n="867"><lem xml:lang="grc">ὦ βᾶ, Γᾶς παῖ, Ζεῦ</lem>: Hic etiam M. <quote xml:lang="grc">ὦ βᾶ</quote>.</p>
<p n="870"><lem xml:lang="grc">ἀγοὶ πρόμοι</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἀγόνοι</quote>. Emendavit Stanleius.</p>
<p n="871-872"><lem>NA</lem>: Hoc distichon in libris post v. 873., hic autem, post v. 870, versus 874. 875. leguntur. Restituit ordinem Heathius.</p>
<p n="872"><lem xml:lang="grc">ἐπεὶ οὐκ ἀκούετ᾽ ὀξὺ τῶν</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπεὶ οὐ κακοῦ ἔξυ</quote> (<quote xml:lang="grc">ἔξω</quote> Ε. Ρ.) <quote xml:lang="grc">τῶν</quote> M. G. E. P. <quote xml:lang="grc">ἐπεὶ οὐκ ἀκούεις σὺ τῶν</quote> Rob. Emendavit Porsonus.</p>
<p n="873"><lem xml:lang="grc">διωλόμεσθ'· ἄελπτ', ἄναξ, πάσχομεν</lem>: <quote xml:lang="grc">διωλόμεσθα ἐπτάναξ</quote> Μ. G. Ε. <quote xml:lang="grc">διωλόμεσθα ἐπτ᾽ ἄναξ</quote> ex P. affertur. Emendate Rob.</p>
<p n="875"><lem xml:lang="grc">ὄψεσθε· θαρσεῖτ', οὐκ ἐρεῖτ᾽ ἀναρχίαν</lem>: <quote xml:lang="grc">ὄψεσθε· θάρσει τοῦ χερεῖ ταναρχίαν</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ὄψεσθε· θάρσει, τουχερεῖτ᾽ ἀναρχίαν</quote> G. Ex E. <quote xml:lang="grc">οὐχερεῖταναρχίαν</quote> adnotatum est. <quote xml:lang="grc">ὄψεσθε βασθαρσεῖτ᾽ οὐκ ἐρεῖτ᾽ ἀναρχίαν</quote> Rob. ut <quote xml:lang="grc">βασ.</quote> personae signum alieno loco illatum sit.</p>
<p n="876"><lem xml:lang="grc">ἐκ τίνος</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐκ ποίον</quote> libri. <quote xml:lang="grc">ἐκ τίνος</quote> vir doctus in Diarii class. fasc. VII. p. 159.</p>
<p n="878"><lem xml:lang="grc">ἀλλ᾽ ἢ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἀλλ᾽ ἦ</quote>. Turnebus <quote xml:lang="grc">ἀλλ' ἡ</quote>.</p>
<p n="879"><lem xml:lang="grc">κάρβανος ὢν δ'</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">κάρβανος δ᾽ ὤν</quote>. Turnebus <quote xml:lang="grc">δ'</quote> omisit. Emendavit Porsonus.</p>
<p n="879"><lem xml:lang="grc">ἐγχλίεις</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐγχλίοις</quote> Rob.</p>
<p n="880"><lem xml:lang="grc">ὤρθωσας φρενί</lem>: <quote xml:lang="grc">ώρθωσα φρενεί</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ώρθωσα φρενί</quote> G. Emendate Rob.</p>
<p n="881"><lem xml:lang="grc">ἐμπλάκηται</lem>: <quote xml:lang="grc">ἠμπλάκημε</quote> G.</p>
<p n="881"><lem xml:lang="grc">τῶνδέ μοι</lem>: <quote xml:lang="grc">τῶν δ᾽ ἐμοὶ</quote> libri.</p>
<p n="883-884"><lem>NA</lem>: Exciderunt duo versus.</p>
<p n="885"><lem xml:lang="grc">πῶς δ᾽ οὐχί, τἀπολωλός εὑρίσκων ἐγώ;</lem>: In Porsoni Miscellaneis p. 218. scribere ille dicitur <quote xml:lang="grc">πῶς δ᾽ οὐχὶ τἄμ' ὀλωλόθ' εὑρίσκων ἄγω;</quote> Vereor ne id Aeschylus non dixisset praesentis coniunctivo. Quae adscripta sunt firmandae illius coniecturae caussa, Sophocles Oed. Col. 833. et Euripides Heracl. 175. <quote xml:lang="grc">τοὺς ἐμοὺς ἄγω</quote> indicativo et <quote xml:lang="grc">τἄμ' ἐῶν ἄγειν ἐμέ</quote> dixerunt. In Aeschyli Prometheo autem 197. 198. et Aristophanis Lysistrata 713. nihil invenio quod huiusmodi locutionem praebeat. Non magis probandus est Valckenarius ad Phoen. 712. scribi volens <quote xml:lang="grc">πῶς δ᾽ οὐχί; τἀπολωλόθ' εὑρίσκων ἔχω</quote>. Recte libri. Non enim convenit hoc dictum cum verbis regis v. 882. Respondere debebat praeco <quote xml:lang="grc">quomodo non? nemini enim iniuriam facio</quote>. Tum regem dicere oportebat <quote xml:lang="grc">at has virgines vi abducere conaris</quote>. Sine dubio initium idem duorum versuum <quote xml:lang="grc">πῶς δ᾽ οὐχί</quote> caussa fuit omissionis.</p>
<p n="886"><lem xml:lang="grc">προξένοις</lem>: <quote xml:lang="grc">προσξένοις</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">πρὸς ξένοις</quote> G. E. Emendavit Victorius.</p>
<p n="888"><lem xml:lang="grc">σέβει</lem>: <quote xml:lang="grc">σέβη</quote> Μ. Rob. <quote xml:lang="grc">σέβῃ</quote> G.</p>
<p n="890"><lem xml:lang="grc">οὐδέν</lem>: <quote xml:lang="grc">οἶδ'</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">οἶδ'</quote> G. Emendate Rob.</p>
<p n="890"><lem xml:lang="grc">σέθεν κλύω</lem>: <quote xml:lang="grc">σέθεν κάτω</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">σέθεν κλύω</quote> Rob.</p>
<p n="891"><lem xml:lang="grc">εἴ τις τάςδε μὴ 'ξαιρήσεται</lem>: Tyrwhittus <quote xml:lang="grc">οὔ τις τάςδε μὴ ἐξαιρήσεται</quote>. Potuit ita loqui praeco, sed tamen videtur ille nonnihil territus increpatione regis iam minus confidenter loqui. Quare nihil mutandum puto, sed sic intelligenda esse haec verba, <quote xml:lang="grc">abducam, nisi tu mihi has eripias</quote>.</p>
<p n="892"><lem xml:lang="grc">κλαίοις ἄν</lem>: <quote xml:lang="grc">κλάεις</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">κλάοις</quote> G. <quote xml:lang="grc">κλαίοις</quote> Rob.</p>
<p n="892"><lem xml:lang="grc">οὐ μάλ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">οὐδὲ μάλ'</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">οὐδὲ μάν</quote> G. <quote xml:lang="grc">οὐ μάλ'</quote> Rob.</p>
<p n="895"><lem xml:lang="grc">λέγοιμ᾽ ἂν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">λέγοις ἄν</quote>. Recte Heathium <quote xml:lang="grc">λέγοιμ' ἄν</quote> scribi iussisse docet responsio regis.</p>
<p n="896"><lem xml:lang="grc">ἀβουκόλητον</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀβουκόλυτον</quote> G.</p>
<p n="900"><lem>NA</lem>: Post hunc versum positi sunt in libri versus 914-917. V. ad v. 913.</p>
<p n="901"><lem xml:lang="grc">τοὔνομ᾽; ἐν</lem>: <quote xml:lang="grc">τοὔνομὶ ἐν</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">τοὔνομα ἐν</quote> Rob.</p>
<p n="902"><lem xml:lang="grc">εἴσει σύ τ' αὐτὸς χοἰ ξυνέμποροι σέθεν</lem>: <quote xml:lang="grc">εἰσθιγαυτοσ χοιϊ</quote> (sic) <quote xml:lang="grc">ξυνέμποροι σέθεν</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἴσως γ' αὐτὸς χ' οἱ ξυνέμποροι</quote> idem in margine. <quote xml:lang="grc">ἴσως γ' αὐτὸς χ᾽ οἱ ξυνέμποροι σέθεν</quote> G. <quote xml:lang="grc">ἴσθι γ' αὐτὸς</quote> idem in margine. <quote xml:lang="grc">ἴσθι γ' αὐτὸς χοὶ ξυνέμποροι σέθεν</quote> Rob. Emendavit Burgesius.</p>
<p n="904"><lem xml:lang="grc">πίθοι</lem>: <quote xml:lang="grc">πείθῃ</quote> Rob.</p>
<p n="904"><lem xml:lang="grc">λόγος</lem>: <quote xml:lang="grc">λόγοις</quote> M. G. Rob. Emendavit Turnebus.</p>
<p n="906"><lem xml:lang="grc">κέκρανται</lem>: <quote xml:lang="grc">κέκραται</quote> Ρ.</p>
<p n="907"><lem xml:lang="grc">τῶνδ᾽ ἐφήλωται τορῶς</lem>: <quote xml:lang="grc">τῶνδε φιλωταὶ τορῶ</quote> M. G. E. Rob. Emendavit Turnebus.</p>
<p n="909"><lem>NA</lem>: Haec, inquit, non quia leges iuberent aut pactionis esset necessitas, sed libere et sponte decreta scito.</p>
<p n="913"><lem xml:lang="grc">εἴ σοι τόδ᾽ ἡδύ, πόλεμον αἴρεσθαι νέον</lem>: <quote xml:lang="grc">ἴσθι μὲν τάδ᾽ ἤδη πόλεμον ἐρεισθενέον</quote> M. G. Ε.Ρ. <quote xml:lang="grc">ἴσθι μὲν τάδ᾽ ἤδη πόλεμον αἱρεῖ σθαινέον</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">αἴρεσθαι νέον</quote> Porsonus. In librorum scriptura <quote xml:lang="grc">ἴσθι μὲν τάδ' ἤδη</quote> absconditum latet aut <quote xml:lang="grc">σοὶ μὲν τόδ᾽ ἡδύ</quote>, aut <quote xml:lang="grc">εἴ σοι τόδ᾽ ἡδύ</quote>. Quod si <quote xml:lang="grc">σοὶ μέν</quote> scribitur, recte sane procedit oratio, <quote xml:lang="grc">σοὶ μὲν τόδ᾽ ἡδύ, πόλεμον αἴρεσθαι νέον. εἴη δὲ νίκη καὶ κράτη τοῖς ἄρσεσιν</quote>. At ea ipsa caussa suspectum est <quote xml:lang="grc">μέν</quote>. Ad posteriorem autem horum versuum quum statim respondeat rex, viderentur haec bene cohaerere, nisi supra post v. 900. quattuor versus legerentur, quos praeconis quidem esse non est dubium: nam huius est regem monere ne bellum provocans multorum civium vitam in periculum coniiciat: sed isto quo leguntur loco scriptos non fuisse Schützius vidit. Nam non solum interrumpunt ordinem colloquii nec quidquam rex ad eos respondet, sed etiam praeco non poterat dicere <quote xml:lang="grc">οὔ τοι δικάζει ταῦτα μαρτύρων υπο Αρης</quote>, nisi aut ipse aut rex de bello aliquid dixisset. Eos igitur versus quum alienos ab hoc loco esse pateat, necesse est alibi scriptos fuisse. Schützius eos post v. 912. collocari voluit. Ad id eadem quam dixi ratio prohibet. Immo non alius est locus qui iis conveniat quam hic, ubi rex ita locutus erat, ut praeco aut turpiter ut ignavus iactator abire, aut bellum minari debuerit. Propterea scripsi <quote xml:lang="grc">εἴ σοι τόδ᾽ ἡδύ, πόλεμον αἴρεσθαι νέον</quote>, et post hunc versum ita collocavi illos quattuor, ut et ante eos et post eos lacunae signa ponerem. Non possunt enim versui 913. statim subiuncti fuisse, sed debebat oratio hoc modo procedere, <quote xml:lang="grc">si tibi placet bello rem committere, Aegypti quoque filios paratos ad pugnandum invenies: videbis tum rectene an secus tibi consulueris</quote>. Credibile est lacero hic antiquissimo codice reliquam fuisse aliquam laciniam, quae cum aliquot versuum iactura illos quattuor versus continebat, quos scriba, qui fabulam ex illo codice descripsit, quum nesciret quo pertinerent, post versum 900. collocavit. Inter hos autem et versum 918. veri simile est huiusmodi sententiam intercessisse, quare vide an bene prospicias populo tuo, si eum feminarum caussa in belli discrimen coniicias.</p>
</app>

<app>
<p n="916"><lem xml:lang="grc">γίγνεται</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">γίνεται</quote>.</p>
<p n="917"><lem xml:lang="grc">βίων</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">βίου</quote>. Plutarchus de curiositate p. 517. F. <quote xml:lang="grc">βίων</quote>, quod Porsono ad Medeae v. 139. (VIII.) non recordanti iterum sic apud Plutarchum in libro de facie in orbe lunae p. 937. F. scriptum esse, deterius vulgato <quote xml:lang="grc">βίου</quote> videbatur. Plurali isto usus est Aeschylus apud Platonem de rep. p. 383. Α. <quote xml:lang="grc">ἐνδατεῖται τὰς ἑὰς εὐπαιδίας νόσων τ᾽ ἀπείρους καὶ μακραίωνας βίους</quote>.</p>
<p n="921"><lem xml:lang="grc">φίλαις</lem>: <quote xml:lang="grc">φίλοις</quote> libri. Schutzius <quote xml:lang="grc">φίλαις</quote>.</p>
<p n="922"><lem xml:lang="grc">εὐερκῆ</lem>: <quote xml:lang="grc">ενεργή</quote> Rob.</p>
<p n="923"><lem xml:lang="grc">κεκλημένην</lem>: <quote xml:lang="grc">κεκλημένην</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">κεκλιμένην</quote> G. Rob. <quote xml:lang="grc">κεκλειμένην</quote> Canterus,</p>
<p n="924"><lem xml:lang="grc">ἐστὶ</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐπὶ</quote> pro <quote xml:lang="grc">ἐστὶ</quote> Rob.</p>
<p n="926"><lem xml:lang="grc">εἰ θυμός ἐστιν εὐθρόους ναίειν δόμους</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">εὐθυμεῖν ἔστιν ἐντυχούσηναίειν δόμοις</quote>. Turnebus <quote xml:lang="grc">εὔθυμόν ἐστιν, εὐτυχεῖς ναίειν δόμους</quote>. Emendavit Βothius,</p>
<p n="928"><lem xml:lang="grc">μονορρύθμους</lem>: <quote xml:lang="grc">μονορύθμους</quote> Μ. G. Rob. Emendate Turn.</p>
<p n="930"><lem xml:lang="grc">ἀτρέστως λωτίσασθε</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">πάρεστι λωτίσασθαι</quote>. Aberraverant enim veteris scribae oculi ad v. 928. litterarum similitudine decepti. Cantero scribendum videbatur <quote xml:lang="grc">πάρεστι, λωτίσασθε</quote>. Sententia commendat <quote xml:lang="grc">ἀτρεστί</quote>, quod posui, etsi neque ipse exemplo munire possum, nec novisse videtur Sturzius in commentatione de hoc genere adverbiorum.</p>
<p n="931"><lem xml:lang="grc">ἀστοί τε</lem>: <quote xml:lang="grc">αὐτοί τε</quote> Rob.</p>
<p n="933"><lem xml:lang="grc">ἀγαθοῖσι</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἀγαθοῖς</quote>. Correxit Porsonus.</p>
<p n="935"><lem xml:lang="grc">εὐθαρσῆ</lem>: <quote xml:lang="grc">εὐθαρσῆ</quote>, nihil periculi metuentem, ut prius v. 474-483.</p>
<p n="937"><lem xml:lang="grc">προτέρα</lem>: <quote xml:lang="grc">πρότερα</quote> Μ.</p>
<p n="937"><lem xml:lang="grc">μῆτις</lem>: <quote xml:lang="grc">μήτις</quote> M. Rob.</p>
<p n="940"><lem xml:lang="grc">εὔτυκος</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">εὔτυκτος</quote>. Turnebus <quote xml:lang="grc">εὔτυχος</quote>. Emendavit Spanhemius ad Callim. L. P. 3.</p>
<p n="944"><lem>NA</lem>: Apertum est non potuisse regem ea quae dicturus esset sic incipere. Excidisse initium vidit Wellauerus. Perierunt autem versus tres: nam sine dubio respondebat hoc systema praecedenti.</p>
<p n="945"><lem xml:lang="grc">βάξει λαῶν τῶν ἐγχώρων</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">λαῶν ἐν χώρῳ</quote>. Correxi in Opusc. II. p. 325.</p>
<p n="946"><lem xml:lang="grc">φίλαι, δμωΐδας</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">φίλαι δμωΐδες</quote>. Sed totum versum omittit Rob. Nec famulas alloqui regem decebat neque eas <quote xml:lang="grc">φίλας</quote> appellare neque iubere eas <quote xml:lang="grc">σὺν εὐκλείᾳ καὶ ἀμηνίτῳ βάξει λαῶν</quote> heras suas sequi. Scribendum erat <quote xml:lang="grc">δμωΐδας</quote>. Activa potestate dictum <quote xml:lang="grc">τάσσεσθαι</quote>, ut in Euripidis Heracl. 664. Androm. 1099.</p>
<p n="951"><lem xml:lang="grc">διχορρόπως</lem>: <quote xml:lang="grc">διχορρόπως</quote> litteris <quote xml:lang="grc">ο</quote> in litura M. <quote xml:lang="grc">διχορρόπας</quote> G.</p>
<p n="952-953"><lem xml:lang="grc">καί μοι τὰ μὲν πραχθέντα πρὸς τοὺς ἐκγενεῖς μάλ᾽ οὐ πικρῶς ἤκουσαν αὐτανεψίους</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">καί μου τὰ μὲν</quote> (<quote xml:lang="grc">μὲν</quote> om. Rob.) <quote xml:lang="grc">πραχθέντα πρὸς τοὺς ἐκτενεῖς φίλου</quote> (sic, non <quote xml:lang="grc">φίλου</quote>, Μ. <quote xml:lang="grc">φίλου</quote> Ε. Rob. <quote xml:lang="grc">φίλους</quote> G.) <quote xml:lang="grc">πικρῶς ἤκουσαν αὐτανεψίους</quote>. Nullo modo hic <quote xml:lang="grc">φίλους</quote> et <quote xml:lang="grc">αὐτανεψίους</quote>, praesertim hac collocatione verborum, dicere potuit. Neque <quote xml:lang="grc">ἐκτενεῖς</quote>, recentioris usus vocabulum, ab Aeschylo positum esse credibile est. Praeterea non <quote xml:lang="grc">πικρῶς</quote>, sed contrarium dici debuit. Ex quo intelligitur partem veri, <quote xml:lang="grc">οὐ πικρῶς</quote>, latere in scriptura <quote xml:lang="grc">φίλου πικρώς</quote>. Hinc scripsi <quote xml:lang="grc">μάλ᾽ οὐ πικρῶς</quote>. Plerumque <quote xml:lang="grc">οὐ μάλα</quote> dicitur, sed <quote xml:lang="grc">μάλ' οὐ</quote> legitur in Il. Ι. 241. <quote xml:lang="grc">ἀλλὰ μάλ' οὐκ Ἀχιλῆϊ χόλος φρεσίν, ἀλλὰ μεθήμων</quote>, et V. 407. <quote xml:lang="grc">ὅττι μάλ' οὐ δηναιός, ὃς ἀθανάτοισι μάχηται</quote>. Et in Aeschyli versu etiam aptissimum est <quote xml:lang="grc">μάλ' οὐ πικρῶς</quote>. Reliquum est <quote xml:lang="grc">ἐκτενεῖς</quote>, quod scripsi <quote xml:lang="grc">ἐκγενεῖς</quote>. Requirimus enim vocabulum quo vituperentur Aegyptiadae. <quote xml:lang="grc">Ἐκγενεῖς</quote> in Sophoclis Oed. R. 1506. restituit G. Dindorfius, <quote xml:lang="grc">πτωχάς, ανάνδρους, ἐκγενεῖς ἀλωμένας</quote>. Significat autem re gente eiectos vel eiiciendos, quos etiam degeneres hic quidem dicas.</p>
<p n="954"><lem xml:lang="grc">ἐμοῦ δ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">ἐμουσδ'</quote> prius M. ex quo <quote xml:lang="grc">ἐμουδ'</quote> ab eadem manu factum. <quote xml:lang="grc">ἐμοὺς δ'</quote> E. Rob. <quote xml:lang="grc">ἐμοῦ δ᾽</quote> G.</p>
<p n="954"><lem xml:lang="grc">τούςδε</lem>: <quote xml:lang="grc">τοῦδε</quote> G.</p>
<p n="956"><lem xml:lang="grc">δοριτραγεῖ</lem>: <quote xml:lang="grc">δορυκ ἀνημέρωση</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">δόρυ κανημέρω</quote> G. <quote xml:lang="grc">δοουκάνη μέρα</quote> Ρ. <quote xml:lang="grc">δόρυκ' ἀνημέρω</quote> Rob. Emendavit Porsonus.</p>
<p n="957"><lem xml:lang="grc">χώρᾳ</lem>: <quote xml:lang="grc">χώρας</quote> Ρ.</p>
<p n="957"><lem xml:lang="grc">ἀείζων</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀείζων</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἀεὶ ζῶν</quote> G. <quote xml:lang="grc">ἀειζῶν</quote> Rob.</p>
<p n="958"><lem xml:lang="grc">ἐν πρύμνῃ</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">εὐπρυμνή</quote>. Id mutavi in <quote xml:lang="grc">ἐν πρύμνῃ</quote>, quod video etiam Paleium suspicatum esse, sed male interpretatum in vestra mente, comparata <quote xml:lang="grc">πρώρα καρδίας</quote> in Choeph. 396. Ibi quod ante animum versatur, hic quod in intimo animo fieri debeat intelligendum est. Vt in navi potissimus locus est puppis, in qua et gubernaculum est et gubernator, sic <quote xml:lang="grc">πρύμναν φρενός</quote> dictam esse patet.</p>
<p n="959"><lem xml:lang="grc">σέβεσθαι</lem>: <quote xml:lang="grc">σέβεσθαι</quote> M. E. Rob. <quote xml:lang="grc">σέβεσθε</quote> G. ex correctione.</p>
<p n="959"><lem xml:lang="grc">τιμιωτέραν</lem>: <quote xml:lang="grc">τιμιωτέρα</quote> Ε. G.</p>
<p n="959"><lem xml:lang="grc">θέμις</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ἐμοῦ</quote>. Scripsi <quote xml:lang="grc">θέμις</quote>.</p>
<p n="960"><lem xml:lang="grc">καὶ ταῦθ᾽ ἅμ᾽ ἐγγράψασθε</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">καὶ ταῦτα μὲν γράψεσθε</quote> (<quote xml:lang="grc">γράψεσθαι</quote> ante correctionem G.). Sic ταῦτα ad praecedentia pertineret, non ad sequentia. Itaque aut scripsisse poeta putandus est <quote xml:lang="grc">καὶ ταῦτα δὲ ἐγγράψασθε</quote>, aut, quod propius ad litteras accedit, <quote xml:lang="grc">καὶ ταῦθ᾽ ἅμ' ἐγγράψασθε</quote>. Imperativo enim opus est. In Prom. 790. <quote xml:lang="grc">ἣν ἐγγράφου σὺ μνήμοσιν δέλτοις φρενῶν</quote>.</p>
<p n="960"><lem xml:lang="grc">πρὸς γεγραμμένοις</lem>: <quote xml:lang="grc">πρὸς γεγραμμένους</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">προσγεγραμμένοις</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">πρὸς γεγραμμένα</quote> Ε.</p>
<p n="962"><lem xml:lang="grc">ὅμιλον</lem>: <quote xml:lang="grc">όμιλος</quote> Μ. a pr. manu.</p>
<p n="963"><lem xml:lang="grc">εὔτυκον</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">εὔτυχον</quote>. Emendavit Spanhemius ad Callim. L. P. 3.</p>
<p n="967"><lem xml:lang="grc">τέρειν᾽ ὀπώρα δ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">τερειν οπώρα δ'</quote>, cum rasuris supra e et o et post r, M. <quote xml:lang="grc">τέρειν δ᾽ ὁπώρα δ'</quote> G. <quote xml:lang="grc">τερεινοπώρα δ᾽</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">τέρην οπώρα δ'</quote> Rob.</p>
<p n="968"><lem xml:lang="grc">θηρσὶν δὲ κηραίνουσί νιν βροτοί. τί μήν;</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">θῆρες δὲ κηραίνουσι καὶ βροτοὶ τιμήν</quote>, nisi quod <quote xml:lang="grc">τὶ μήν</quote> Ε. G. Impatientissimi litterae a scribis male geminatae vel non recte positi accentus philologi immobili vultu adspexerunt feras virginibus pudicitiam eripientes. Scripsi <quote xml:lang="grc">θήραις δὲ κηραίνουσί νιν βροτοί, τι μήν;</quote> Et in <quote xml:lang="grc">θήραις</quote> quidem incidit etiam Wieselerus Coniect. in Aeschyli Eum. p. 245. Quum <quote xml:lang="grc">νιν</quote> visum esset <quote xml:lang="grc">μιν</quote> esse, <quote xml:lang="grc">μιν</quote> mutatum fuit in <quote xml:lang="grc">καί</quote>. Laedunt, inquit, teneram aetatem persequendo homines: quid vero? quum vel bestiae alatae et in solo incedentes venerem appetant. Hoc iis continetur, quae sequuntur, pessime a quibusdam tractata. Non dubitandum est quin versus exciderit post v. 969. Incredibile est enim, quum aves et quadrupedes bestiae memorentur, praeteritos esse pisces, praesertim a poeta Atheniensi. Et indicat lacunam etiam inconcinnitas dictorum. Cuiusmodi fuisse videatur versus qui excidit, indicavi interposito versu quem asteriscis inclusi. Hesychius <quote xml:lang="grc">νηκτά, τὰ ἐν ὕδασι διαιτώμενα, τὰ ἔνυδρα, παρὰ τὸ νήχεσθαι, ὅ ἐστι κολυμβᾶν, πλεῖν</quote>.</p>
<p n="969"><lem xml:lang="grc">πεδοστιβῆ</lem>: <quote xml:lang="grc">παιδοστιβῆ</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">παιδοτριβῆ</quote> G. <quote xml:lang="grc">πεδοστιβή</quote> Rob.</p>
<p n="971"><lem xml:lang="grc">καρπώμαθ', ἃ στάζοντα</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">καρπώματα στάζοντα</quote>. Quod correxi. <quote xml:lang="grc">Καρπώμαθ' ἃ</quote> in antiquissimo libro sine elisione scriptum fuisse videtur, ut v. 977. OYNEKAHPOOH.</p>
<p n="972"><lem xml:lang="grc">κἄωρα κωλύουσά νιν μένειν ὅρῳ</lem>: <quote xml:lang="grc">καλωρα κωλύουσαν θωσ μένην ἐρῶ</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">κάλωρα κωλύουσαν θ᾽ ὡς μένειν ἐρῶ</quote> G. Rob. <quote xml:lang="grc">θωσαμένην</quote> adnotatum ex E. <quote xml:lang="grc">Κάωρα</quote> scribendum esse vidit Stanleius, ego <quote xml:lang="grc">κωλύουσαν</quote> in <quote xml:lang="grc">κωλύουσα</quote> et <quote xml:lang="grc">ἐρῶ</quote> in <quote xml:lang="grc">ὅρῳ</quote> mutavi. Hoc dicit, etiam bestiae et pennigerae et in solo incedentes et natantes videas fructum captare, quem emergentem Venus nuntiat etiam immaturum et arcens ut maneant intra terminum, h. e. ne mares citius quam naturae lex permittat fructu potiantur. Arcere dicitur Venus congressum, quia etiam bestiae feminae, quum nondum maturae sunt, marem admittere detrectant. Constructum est <quote xml:lang="grc">κωλύουσα</quote> cum <quote xml:lang="grc">ὡς</quote> ut apud Thucydidem VII. 36, 4. <quote xml:lang="grc">τὴν στενοχωρίαν κωλύσειν ὥςτε μὴ περιπλεῖν</quote>.</p>
<p n="976"><lem xml:lang="grc">πάθωμεν</lem>: <quote xml:lang="grc">πάθομεν</quote> G.</p>
<p n="977"><lem xml:lang="grc">οἵνεκ' ἠρόθη</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">οὖν ἐκληρώθη</quote>. Id fuisse <quote xml:lang="grc">ούνεκ' ηρέθη</quote> Heathius vidit et nemo non videat. Quum <quote xml:lang="grc">οὖνεκα</quote> non patiatur ut versum excidisse credamus, exemplum hoc est audacissimi zeugmatis, de qua figura multi incogitanter, cogitate Lobeckius scripsit ad Aiacis v. 1035. Communis notio sustinendi perferendique utrumque nomen regit.</p>
<p n="979"><lem xml:lang="grc">πράξωμεν</lem>: <quote xml:lang="grc">πράξομεν</quote> G.</p>
<p n="979"><lem xml:lang="grc">οἴκησις</lem>: <quote xml:lang="grc">οἰκήσεις</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">οἴκησις</quote> Rob.</p>
<p n="981"><lem xml:lang="grc">λάτρων</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">Latour</quote>, quod Lobeckius in Proleg. pathol. p. 401. ab ignoto nominativo <quote xml:lang="grc">λατρεύς</quote> dictum putat, quoniam ei merces conducti domicilii, quae Schützii interpretatio est, paene ridicula videbatur. Ea dicta est <quote xml:lang="grc">λύτρον</quote> testibus Hesychio, Suida, Eustathio p. 1246, 9. Etym. M. p. 557, 35. 42. Non puto esse quod quis offendatur gratis oblata peregrinis habitatione.</p>
<p n="982"><lem xml:lang="grc">φύλαξαι</lem>: <quote xml:lang="grc">φυλάξαι</quote> M. Rob.</p>
<p n="988"><lem>NA</lem>: Finem tragoediae faciunt duo carmina metri genere ita discreta, ut, quum prius totum ex Ioniis a minore sit, in altero autem trochaicus numerus regnet, chorum, priusquam alterum carmen caneret, stationes mutasse appareat, brevemque inter utrumque carmen pausam canendi intercessisse oporteat. Prioris carminis tria sunt stropharum paria, quorum duo priora strophas habent in duas partes divisas, quarum quaeque in primo pari stropharum finitur versu <quote xml:lang="grc">ἀνακλωμένῳ</quote>, qui in priore parte spondeum, in altera puros trochaeos habet; in altero stropharum pari altera pars terminatur versu puris trochaeis <quote xml:lang="grc">ἀνακλωμένῳ</quote>. Tertium par stropharum duas habet virgines alternis inter se colloquentes, quae duces esse videntur hemichoriorum. Earum dicta sine anaclasi ita se excipiunt, ut omnia accuratissime inter se sint aequata. Tum sequitur alterum carmen, quod ab hemichoriis, ut prioris carminis duo priora stropharum paria, canitur.</p>
<p n="989"><lem xml:lang="grc">μάκαρας θεοὺς γονυάζοντες</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">μακρὰς θεοὺς γανάεντες</quote>. Emendavit <quote xml:lang="grc">μάκαρας</quote> Stanleius. Sed etiam <quote xml:lang="grc">γανάεντες</quote> aperte vitiosum est. Non potest enim participii istam terminationem, quae est <quote xml:lang="grc">έντες</quote>, praecedere <quote xml:lang="grc">ā</quote>, nisi est pars radicis, ut in <quote xml:lang="grc">ἀέντες, δαέντες</quote>. Quare <quote xml:lang="grc">γανάοντες</quote> restitui. Α <quote xml:lang="grc">γαίω</quote>, quod nitere potius et splendere quam gaudere esse puto, <quote xml:lang="grc">γαίνω</quote>, quod non est in usu, ex hoc autem <quote xml:lang="grc">γανάω, γανόω, γανύω, γάνυμι</quote> factum videtur. Praeter haec verba grammatici etiam <quote xml:lang="grc">γανάσσαι</quote> memorant, quod incertum est utrum a <quote xml:lang="grc">γανάω</quote> an a <quote xml:lang="grc">γανάζω</quote> sit, et <quote xml:lang="grc">γανεῖν</quote>, quod Hesychius <quote xml:lang="grc">λευκαίνει</quote>, Etymologicum M. p. 223, 45. et Gudianum p. 121, 25. <quote xml:lang="grc">λευκᾶναι</quote> interpretantur, quasi aoristi infinitivus a <quote xml:lang="grc">γαίνω</quote> sit.</p>
<p n="990"><lem xml:lang="grc">οἳ χεῦμ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">οἱ χεῦμ᾽</quote> Μ. Rob. <quote xml:lang="grc">οἳ χεῖρ</quote> G.</p>
<p n="991"><lem xml:lang="grc">περιναίονται</lem>: <quote xml:lang="grc">περιναίετε</quote> M. E. Rob. et a pr. manu G. <quote xml:lang="grc">περιναίεται</quote> G. ex correctione. <quote xml:lang="grc">Περιναίονται</quote> scripsi in Elem. doctr. metr. p. 492. Non est quod quis de medio verbo dubitet. Sic v. 390. <quote xml:lang="grc">ῥεπομένων</quote> dixit. Complura huiusmodi apud Sophoclem adnotavit Eustathius p. 694, 20.</p>
<p n="992"><lem xml:lang="grc">ὑποδέξασθε δ᾽ ὀπαδοί</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">ὑποδέξασθε ὀπαδοί</quote>. Correxit Heathius. Falsi sunt interpretes, qui haec ita distinxerunt, ut <quote xml:lang="grc">ὀπαδοί</quote> vocativus esset, ancillas vocari a Danaidibus putantes, quod et per se indecorum fuisset et refutatur toto carmine, in quo ubique ipsas Danaides verba facere apertum est. Immo quae hic dicunt <quote xml:lang="grc">ὑποδέξασθε δ᾽ ὀπαδοὶ μέλος</quote>, sese compellant hortanturque ut sociae in eandem sententiam canant, quam prioris hemichorii virgines praeierant, Argivorum iam deos colendos esse.</p>
<p n="993"><lem xml:lang="grc">μέλος</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">μένος</quote>. Correxit Lucas Legrandius.</p>
<p n="993"><lem xml:lang="grc">αἶνος δὲ</lem>: <quote xml:lang="grc">αἰνὸς δὲ</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἑνὸς δὲ</quote> G. Emendate Rob.</p>
<p n="995"><lem xml:lang="grc">προχοὰς</lem>: <quote xml:lang="grc">πρὸς χοὰς</quote> M. G. E. P. <quote xml:lang="grc">προχοὰς</quote> Rob.</p>
<p n="995"><lem xml:lang="grc">σέβωμεν ὕμνοις</lem>: <quote xml:lang="grc">σέβομεν ὕμνους</quote> G.</p>
<p n="997"><lem xml:lang="grc">θελεμὸν</lem>: <quote xml:lang="grc">θαλερὸν</quote> P. ex coniectura, ut videtur: nam reliqui libri <quote xml:lang="grc">θέλεμον</quote> praebent. De accentu Arcadius p. 61, 3. v. Lob. Proleg. pathol. p. 158. Hesychius <quote xml:lang="grc">θέλεμον, οἰκτρόν, ἥσυχον. θελέμως, ἡσύχως, οἰκτρῶς</quote>. Apud Hesiodum, Op. 118. <quote xml:lang="grc">οἳ δ᾽ ἐθελημοὶ ἥσυχοι ἔργα νέμοντο</quote>, grammatici dicunt <quote xml:lang="grc">ἐθελημοί</quote> et <quote xml:lang="grc">ἥσυχοι</quote> posita esse ἐκ παραλλήλου. Altera Hesychii interpretatio ad aliud vocabulum, ut <quote xml:lang="grc">ἐλεεινόν</quote>, videtur referenda esse.</p>
<p n="997"><lem xml:lang="grc">πῶμα</lem>: <quote xml:lang="grc">πόμα</quote> Ε. Inter <quote xml:lang="grc">πῶμα</quote> et <quote xml:lang="grc">χέουσιν</quote> in M. aliquid erasum.</p>
<p n="999"><lem xml:lang="grc">μειλίσσοντες</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">μελίσσοντες</quote>. Correxit Pauwius.</p>
<p n="1002"><lem xml:lang="grc">ἔλθοι Κυθέρειος</lem>: <quote xml:lang="grc">ἔλθει κυθερείας</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">ἔλθη κυθέρειας</quote> G. <quote xml:lang="grc">ἔλθοι κυθερείας</quote> P. Rob. <quote xml:lang="grc">κυθερείας</quote> etiam E. Non inutile est <quote xml:lang="grc">Κυθέρειος</quote>, sed honeste <quote xml:lang="grc">γάμον Κυθέρειον</quote> concubitum vocant.</p>
<p n="1003"><lem xml:lang="grc">στυγητὸν πέλοι τόδ' ἄθλον</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">στύγειον</quote>. Id aut <quote xml:lang="grc">στύγιον</quote> aut, quod Turnebus intulit, <quote xml:lang="grc">στυγερόν</quote> est, utrumque languida sententia, si, ut vulgo, <quote xml:lang="grc">πέλει τόδ᾽ ἆθλον</quote> legitur, quod G. habet. Neque apparet cur hoc praemium dicatur. Sed M. <quote xml:lang="grc">πέλοι τόδ' ἆθλον</quote> habet, Rob. <quote xml:lang="grc">πέλοιτο δ᾽ ἀθλον</quote>. Ex quo apparet <quote xml:lang="grc">στυγερῶν πέλοι τόδ᾽ ἆθλον</quote> scribendum esse. Vt mos est, quod a se alienum esse cupiunt, inimicis imprecantur. Sic recte dictum est <quote xml:lang="grc">ἆθλον</quote>.</p>
<p n="1004"><lem xml:lang="grc">δ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">δ'</quote> addidit Pauwius.</p>
<p n="1008"><lem xml:lang="grc">θεὸς</lem>: <quote xml:lang="grc">θεοῖς</quote> Rob.</p>
<p n="1009"><lem xml:lang="grc">δὲ φίλᾳ</lem>: <quote xml:lang="grc">δ' αἱ φίλαι</quote> M. G. Rob. <quote xml:lang="grc">δὲ φίλαι</quote> P. <quote xml:lang="grc">δὲ φίλα</quote> Burgesius.</p>
<p n="1010"><lem xml:lang="grc">Πόθος, ᾧ τ' οὐδὲν</lem>: <quote xml:lang="grc">πόθος τ' οὐδὲν</quote> M. G. P. <quote xml:lang="grc">πάθος τ᾽ οὐδὲν</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">ᾧ</quote> inseruit Wellauerus.</p>
<p n="1011"><lem xml:lang="grc">θέλκτορι Πειθοῖ</lem>: <quote xml:lang="grc">θεακτορι πιθοῖ</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">θέακτορι πυθοῖ</quote> G. <quote xml:lang="grc">θεάκτορι πυθοῖ</quote> Rob. <quote xml:lang="grc">θεακτορι</quote> (super e crucis signo adscripto) <quote xml:lang="grc">πειθοῖ</quote> Ρ. <quote xml:lang="grc">θέλκτορι</quote> Bothius..</p>
<p n="1012"><lem xml:lang="grc">ἁρμονίᾳ μοῖρ᾽</lem>: <quote xml:lang="grc">ἁρμονια μοῖρ᾽</quote> cum rasuris post <quote xml:lang="grc">νια</quote> et post <quote xml:lang="grc">μι</quote>, Μ. <quote xml:lang="grc">ἁρμονία μοῖρ</quote> Rob. et ut puto G. Miror deam Harmoniam, quam recentes hic invenisse sibi visi sunt, etsi commemoratam video in suffecta parte hymni Homerici in Apollinem v. 194. <quote xml:lang="grc">αὐτὰρ ἐϋπλόκαμοι Χάριτες καὶ εΰφρονες Ὥραι, Αρμονίη θ', Ἥβη τε, Διὸς θυγατήρ τ' Αφροδίτη, ὠρχεῦντ', ἀλλήλων ἐπὶ καρπῷ χεῖρας ἔχουσαι</quote>. Praeterea epitheto indigere videtur <quote xml:lang="grc">μοῖρα</quote>. Itaque nominativum restitui, ut Suadae data esse dicatur <quote xml:lang="grc">ἁρμονία μοῖς Αφροδίτας</quote>, ad concorditatem cogens Veneris vis. Substantivo <quote xml:lang="grc">τὴν Διὸς ἁρμονίαν</quote> dicit in Prom. v. 549. Verum etiam adiectivi usum monstrat Perictiones Pythagoreae liber <quote xml:lang="grc">περὶ γυναικὸς ἁρμονίας</quote>, in quo apud Stobaeum LXXXV. 19. <quote xml:lang="grc">ἁρμονία γυνή</quote> dicta est p. 487, 19. 29. et 488, 40. Nam etsi nemo hodie Bentleii de istis Pythagoreorum scriptis sententiae refragabitur, tamen concedendum erit eos verba sermonemque antiquorum imitatos esse Pythagoreorum. Ceterum positum est <quote xml:lang="grc">δέ</quote>, non <quote xml:lang="grc">τε</quote>, quia respicitur ad praegressam negationem.</p>
<p n="1013"><lem xml:lang="grc">ψέδυροί</lem>: <quote xml:lang="grc">ψεδέρα</quote>, addito a secunda manu <quote xml:lang="grc">υ</quote> supra <quote xml:lang="grc">δ</quote>, M (non <quote xml:lang="grc">ψέδρα</quote>). <quote xml:lang="grc">ψεδνρὰ</quote> G. <quote xml:lang="grc">ψέδρα</quote> Ε. <quote xml:lang="grc">ψυδρα</quote> Rob. Hesychius <quote xml:lang="grc">ψέδυρος, ψίθυρος</quote>. Satis munitam esse arbitror hanc vocem, cuius non mirum est si variae formae fuerunt, quia ad imitationem soni facta est. Scripsit autem Aeschylus sine dubio forma feminina <quote xml:lang="grc">ψεδυραὶ τρίβοι</quote>, ne duo contigua vocabula in eandem diphthongum exirent.</p>
<p n="1014"><lem xml:lang="grc">φυγάδεσσιν δ᾽ ἐπινοίαις</lem>: <quote xml:lang="grc">φυγάδες δ᾽ ἐπιπνοíαι</quote> Μ. Ε. <quote xml:lang="grc">φυγάδες ἐπίπνοιαι</quote> G. <quote xml:lang="grc">φυγὰς δ᾽ ἐπιπνοία</quote> Rob. Potuit dici, quod a C. G. Hauptio coniectum Paleio iudice extra omnem dubitationem positum est, <quote xml:lang="grc">φυγάδεσσιν δ᾽ ἐπιπλοίας</quote>, etsi <quote xml:lang="grc">ἐπίπλοια</quote> non est aliunde cognitum. At cur <quote xml:lang="grc">φυγάδεσσιν</quote> maluisset Aeschylus quam <quote xml:lang="grc">ἡμῖν</quote>? Scripsi <quote xml:lang="grc">φυγάδεσσιν δ᾽ ἐπινοíαις</quote>. Propter fugiendi consilium, quod cepimus, aerumnas et bella metuo. Sic v. 17. haec nomina permutata sunt.</p>
<p n="1017"><lem xml:lang="grc">ἔκπλοιαν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">εὔπλοιαν</quote>. <quote xml:lang="grc">Εὐπλοίας</quote> τυγχάνειν potest quis: quid autem est <quote xml:lang="grc">πρᾶξαι εὔπλοιαν</quote>? Scripsi <quote xml:lang="grc">ἔκπλοιαν</quote>. Nam <quote xml:lang="grc">ταχυπόμποισι διωγμοῖς</quote> non de futura persecutione Danaidum, sed de celeri abitu Aegyptiae classis dictum est. Ex eo colligunt mox maiore cum apparatu reddituros esse.</p>
<p n="1018"><lem xml:lang="grc">διωγμοῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">διωγμούς</quote> ante correctionem M.</p>
<p n="1020"><lem xml:lang="grc">παρβατός</lem>: <quote xml:lang="grc">παραβάτας ἐστὶν</quote> M. G. Rob. <quote xml:lang="grc">παραβάτος ἐστὶν</quote> Ε. Correxit Askewius.</p>
<p n="1023"><lem xml:lang="grc">προτερᾶν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">προτέραν</quote>.</p>
<p n="1027"><lem xml:lang="grc">θέλγοις</lem>: <quote xml:lang="grc">θέλγεις</quote> Μ. Rob. <quote xml:lang="grc">θέλεις</quote> G. Ε. <quote xml:lang="grc">θέλγοις</quote> commemorat Stephanus.</p>
<p n="1027"><lem xml:lang="grc">ἂν ἄθελκτον</lem>: <quote xml:lang="grc">ἀνάθελκτον</quote> Μ. Ε. Rob. <quote xml:lang="grc">ἀναθέλκτον</quote> vel <quote xml:lang="grc">ἀναθέλητον</quote> G. <quote xml:lang="grc">ἂν ἄθελκτον</quote> commemorat Stephanus.</p>
<p n="1029"><lem xml:lang="grc">φρένα Δίαν</lem>: <quote xml:lang="grc">φρεναδίαν</quote> Μ. G. <quote xml:lang="grc">φρένα δίαν</quote> Rob.</p>
<p n="1033"><lem xml:lang="grc">ἀγάζειν</lem>: Recte Stanleius <quote xml:lang="grc">ἀγάζειν</quote> interpretatur aegre ferre, auctore Etym. M. p. 5, 30.</p>
<p n="1034"><lem xml:lang="grc">Ζεὺς</lem>: <quote xml:lang="grc">Ζεῦ</quote> Μ.</p>
<p n="1034"><lem xml:lang="grc">γάμον</lem>: <quote xml:lang="grc">γάμου</quote> M. G. <quote xml:lang="grc">γάμον</quote> P. Rob.</p>
<p n="1035"><lem xml:lang="grc">ὅςπερ</lem>: Auratus <quote xml:lang="grc">ὥςπερ</quote>, quo non opus est.</p>
<p n="1036"><lem xml:lang="grc">πημονᾶς</lem>: <quote xml:lang="grc">πήμονας</quote> Μ. <quote xml:lang="grc">πημόνας</quote> Rob.</p>
<p n="1037"><lem xml:lang="grc">καταστροφὰν</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">κατασχέθων</quote>, quod etsi intelligi potest, si ad <quote xml:lang="grc">γάμον</quote> refertur, tamen inutile est: <quote xml:lang="grc">κτίσας</quote> autem non habet nomen ad quod pertineat. Scribendum erat <quote xml:lang="grc">καταστροφών</quote>, sive id commutationem, ut in Eumen. v. 483. sive perfugium, ut supra v. 425. interpretari placet.</p>
<p n="1038"><lem xml:lang="grc">εὐμενεῖ</lem>: <quote xml:lang="grc">εὖ μενεῖ</quote> Rob.</p>
<p n="1040"><lem xml:lang="grc">καὶ τὸ</lem>: <quote xml:lang="grc">καί τε</quote> M. G. <quote xml:lang="grc">καὶ τὸ</quote> Rob.</p>
<p n="1041"><lem xml:lang="grc">δίκα δίκας</lem>: Libri <quote xml:lang="grc">δέκα δίκας</quote>. Emendavit Burgesius.</p>
<p n="1041"><lem xml:lang="grc">εὐχαῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">εὐχαῖς</quote> M. Rob. <quote xml:lang="grc">εὐχολαῖς</quote> G.</p>
<p n="1043"><lem xml:lang="grc">μηχαναῖς</lem>: <quote xml:lang="grc">μηχανὸς</quote> Ε.</p>
</app>
</body>
</text>
</tei>