<tei>
<text>
<body>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<pb n="132"/>

<sp><speaker>PYTHIA.</speaker> <stage>(DELPHIS.)</stage>
Primum deorum hac prece adoro
Tellurem, primogeniam vatem; post hanc vero Themidem,
quae secundo loco hoc matris tenuit
oraculum, ut fertur. Tertia autem
sortis vice, volente illa neque quoquam invito,
Titanis alia, Telluris filia, sedem occupavit,
Phoebe. Haec vero natalitium donum dat
Phobo, atque ex Phobes nomine Phabus nominatus est.
Relicta autem palude et rupe Deliaca,
postquam ad littora circumnavigata Minervae appulit,
in hanc terram Parnasique sedem pervenit.
Prosequuntur vero illum summa dei veneratione
Vulcani filii, viae munitores, regionem
incultam cultura mitigantes.
Postquam huc venit, eximio eum honore populus colit
Delphusque hujus terrae praepotens dominus.
Artis vero divinae Jupiter eum reddidit compote
quartumque hunc vatem in solio collocat,
Jovisque patris interpres est Loxias.
Haec ego numina in precationis primordio invoco.
Pallas autem Pronaea inprimis a me vocibus solemnibus adoratur ;
nymphasque veneror, ubi Corycia rupes est 
cava, avibus frequentata, deorum deverticulum.
Bromius vero locum tenet, cujus non sum immemor,
ex quo deus Baccharum comitatu bellum concităvit
Pentheoque, tanquam lepori, perniciem paravit.
Et Plisti fontes et Neptuni potentiam
et praepotentem supremum Jovem invocans
vaticinatura in sacra sede consido.
Et nunc mihi ut haec precatio priorum ingressuum longe
felicissima contingat, dii dent; et si qui Graecorum adsint
consulturi,eunto ordine, qui sortito illis obtigit, ut moris est.
Vaticinor enim, quemadinodum deus mihi praeivit.
Profecto terribilia sunt dictu, terribilia aspectu oculis,
35 quae retro me ex aede Apollinis exagitarunt,
ut prae timore neque valeam viribus nec stantem me sastineam,
sed festino manibus, non crurum celeritate.

<pb n="133"/>

</sp>
<sp><speaker>EUMENIDES.</speaker>
Metu perterrita cnim anus nihil est, infanti sane par robore.
Equidem accedo ad coronata penetralia,
at video ad umbilicum (in medio sacello) virum deorum odio inquinatum
sedem tenentem, supplicem, sanguine 
manus madentem et recens strictum gladium
prae se ferentem, olivaeque alte crescentem ramum
plurima lana sedulo circumvolutum,
candido vellere. Sic enim perspicne explicabo.
Ante hunc virum autem mirabilis colors
mulierum dormit sedens in soliis.
Non mulieres tamen eas, sed Gorgonas dixerim,
nec rursus eas Gorgonum figuris comparaverim.
Vidi aliquando jam Harpyias depictas Phinci
dapem rapientes; inalatae tamen aspectu
hae sunt, atrae vero prorsus horribiles,
stertunt autem non accessibili anhelitu,
et ex oculis violentiam stillant inamabilem;
atque vestitus est, qualem neque ad deorum simulacra
afferre fas est neque in tecta hominum.
Non novi genus coetus hujuscemodi ;
neque quaenam terra talem sobolem glorietur

quum sine calamitate nutriverit, non ob aerumnas ingemuisse.
Quae inde consecutura sint, jam hujus sacri domino
ipsi curae sunto, Apollini praepotenti.
Vates est qui malis medeatur, et portentorum gnarus
et apud alios aedium lustrator.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
Non te prodam, sed ad exitum usque custos tibi
65 et prope adstans et vero procul remotus
tuis hostibus non ero mollior.
Et nunc captas sopore has praedae avidas vides.
Somno prostratae vero sunt abominandae puellae
canae, grandaevae virgines, ad quas non accedit
neque quisquam deorum, nec homo, neque unquam fera.
Malorum vero etiam causa natae sunt, quandoquidem malas
tenebras incolunt et Tartarum subterraneum,
odia hominum et deorum Olympiorum.
Nihilo vero secius fuge neve animum despondeas
(exagitabunt enim te etiam per longum terrarum tractum
incedentem, per regionem, quam quoque tempore vagis
trans mare et ultra circumfusas insulas), [cursibus peragras,
neve procumbas hoc pastus
labore; ubi vero ad Palladis urbem perveneris
conside ad aram supplex antiquum simulacrum manibus
ibique judices et, quibus has placemus, [amplexus,
orationes consecuti consilium inveniemus,
quo ab his aerumnis prorsus te liberemus.
Etenim ego tibi persuasi, ut matricidium perpetrares.
</sp>
<sp><speaker>ORESTES.</speaker>
85 Ο rex Apollo, scis sane injuriam non facere; [gligas.
quandoquidem vero nosti, etiam disce ut supplicem ne ne-
Potentia enim tua satis spondet, ut bonum exitum afferat.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
Memor esto; timor animum tuum ne vincito.
<pb n="134"/>

Tu vero, fraterne sanguis atque ex eodem sanguine prognate,]
Mercuri; fac eum custodias; certe vero, ut nominatus es,
fidus deductor esto, dum huuc pasces meum

supplicem; admodum Jupiter tuum augustum munus reveretur.
quod mortalibus secundo commeatu contingit. 
</sp>
<sp><speaker>CLYTAEMNESTRA.</speaker>
Dormiatis sane : hem, et dormientibus ecquid opus est?
Mihi vero a vobis ita neglectae
inter alios mortuos eorum, quos occidi,
opprobrium apud inferos non desinit,
inhonestaque oberro: denuncio vero vobis me
maximo crimine ab illis premi.
Quum vero tam atrocia a carissimis perpessa sim,
nemo deorum est qui mea causa irascatur,
quamquam caesa sum impiis matricidae manibus.
Adspice vero has plagas cordi inflictas: tuus
dormiens enim animus oculis effulget;
luce vero Parca non est prospica mortalium.
Ac multa sane sacrificia a me oblata absorbuistis;
et libationes vino carentes, sobria mulsi delinimina
noctuque paratas dapes venerabiles in foco ignis
adolebam tempore, quod vobis cum nullo deorum commune est <note>(i. e. quo nulli deorum sacrificatur).</note>
Atque haec omnia pedibus proculcata video;
ille autem aufugiens hinnuli instar evasit,
et hoc quidem facili saltu ex mediis retibus
sese eripuit, valde vobis illudens.
Audite; nam de mea dixi
115 anima; resipite, o deae quae sub terra habitatis ;
simulacrum enim vos nunc Clytemnestra voco.

</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
(Suspirium.)
</sp>
<sp><speaker>CLYTAEMNESTRA.</speaker>
Suspiretis sane: vir autem procul aufugiens evasit;
Meis enim sunt, non mili, adjutores exorati.

</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
(Suspirium.)
</sp>
<sp><speaker>CLYTAEMNEstra.</speaker>
Nimium indulges somno, nec miseret te calamitatis meae;
Orestes autem, hujus matris suae interfector, fuga evasil.
(Oh! oh! clamat.)
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
</sp>
<sp><speaker>CLYTEMNESTRA.</speaker>
Oh, oh clamas? dormis? quin surges celeriter?

Quod enim faciendum tibi destinatum est, nisi ut mala pares?
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
(Oh! oh! clamat.)
</sp>
<sp><speaker>CLYTEMNESTRA.</speaker>
Somnus et labor, opportuni conjurati,
tremendae serpentis vim confecerunt.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
(Duplex et acutum suspirium.)
130 Cape, cape, cape, cape, adverte animum!
</sp>
<sp><speaker>CLYTEMNESTRA.</speaker>
Per somnum feram persequeris et clangis ceu
<pb n="135"/>

</sp>
<sp><speaker>EUMENIDES.</speaker>

canis, quum faligatus curam indagandi nondum intermisit.
Ecquidnam agis? surge; labor ne te vincat,

neve ignores malum, quum sopore delinita sis.
Dolore movearis animo justis meis opprobriis incitata ;
nam sunt cordatis ea pro stimulis.
Tu vero sanguineum halitum in illum efflans,
spiritu eum arefaciens, ventris igne,
sequere, attenua eum altera persecutione.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
140 Excita, etiam tu excita hanc; ego vero te.
Dormin'? surge et depulso somno
experiamur, numquid hujus initii incassum sit.
Hei, hei, tatae ! malum passa sumus, amica.
Certe multa sane ego perpessa sum idque frustra.
145 Passae sumus grave damnum, eheu,
non ferendum malum.
Ex cassibus elapsa est, evasit fera.
Somno devicta praedam amisi.
Io! fili Jovis, versutus fur es.
150 Juvenis grandaevas deas prostravisti,
supplicem pie protegens impium virum et
parentibus acerbum.
Matricidam vero tu, qui deus es, per furta nobis eripuisti.
Quid est horum, quod quis jure factum dicat?
155 Opprobrium ex somniis mihi oblatum
aurigae modo me perculit
stimulo medium corpus penetrante
sub praecordiis, sub jecore.
Necesse est flagellatoris,
160 infesti carnificis
gravem, nimium gravem horrorem sustinere.
Hujusmodi facinora perpetrant juniores dii,
dum majorem exercent potentiam, quam justitia concedit,
circa grumum sanguine stillantem,
165 circa pedem, circa caput.
Licet terrae umbilicum
videre sanguinis
horrendo piaculo inquinatum.
Supplice vero, vates, tuo piaculo
170 penetralia tua inquinasti, quum ipse eum incitasti, ipse casti,
praeter morem deorum res humanas coluisti,
antiquas vero Parcas perdidisti.
Et mihi Apollo acerbus est, nec hunc exsolvet,
175 neque si sub terram fugerit, unquam liberabitur :
caede inquinatus supplex in suum caput saevientem
vindicem rursus illic inveniet.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
Foras, jubeo; ex hac aede celeriter
180 exite, facessite linc ex fatidicis penetralibus,
ne etiam accepta alata celeri serpente<note>(i. e. sagitta)</note>,
ab aureo nervo in te emissa
prae dolore atram ex hominibus deglutitam spumam ejicias,
grumos evomens, quos ex caede linxisti.
185 Non vos decet his aedibus appropinquare,
<pb n="136"/>

sed huc ubi capita amputantes, oculos effodientes
quaestiones sunt, et supplicia, et genitalis fontis obstructio
in pueris, malique ubertas et summa copia,
et ubi lapidationem multamque lamentationem cient
dorso transfixi. Num auditis,
cujusnam festivitatis vos diis invisae deae
delicias habeatis? Eo ducit omnis habitus
formae vestrae. Leonis antrum sanguinarii
habitare tales decet, non oraculis
his vicinis pollutionem inferre.
Exite sine pastore in vestris pascuis oberrantes.
Tali vero gregi nemo deorum est benevolus.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Rex Apollo, tu quoque audi me vicissim.
Ipse tu horum facinorum perpetratorum non socius es, 
200 sed unus ea ipse ab omni parte perpetrasti, ut nocentissimus.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
Qui tandem eo usque, ut id explices, extende orationem.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Oraculo edidisti, ut hic hospes matrem occideret.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
Edidi ut ultionem patris exigeret. Quid igitur?
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Et tum sanguinis recentis patronus exstitisti.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
Et supplicem eum ad hanc aedem confugere jussi.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Et has ejus comites conviciis excipis ?
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
Non enim fas est vos ad hanc aedem accedere.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
At est hoc nobis demandatum.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
Quis est hic honos, quem memoras? Praedica praeclarum munus tuum.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Matricidas ex aedibus expellimus.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>


Quid enim? mulierisne interfectorem, quae maritum obtruncavit?
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Talem caedem si quis perpetraret sua ipsius manu, ea non esset consanguinea.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>

Certe inhonora nec ullo juris loco habes jugii.
fida Junonis pronubae Jovisque numine facta foedera con-
Venusque suo honore fraudata hac oratione abjicitur,
ex qua hominibus oriuntur gaudia carissima.
Conjugium enim viro mulierique fatis destinatum est
el jurejurando sanctius est ab justitia munitum.
Si igitur conjugibus qui alter alterum occiderint, largiaris,
ut ultio ab iis non exigatur, neque eos cum ira respicias,
nego te jure Orestem exagitatum persequi.
In altera enim re te scio certe ira exasperatam esse,
ia altera vero manifesto lenius agere.
Sed utriusque causae justitiam Minerva dea expendet.
</sp>
<pb n="137"/>

<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Illum virum nullo modo unquam dimisero.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO,</speaker>
Tu sane eum persequaris laboremque tibi augeas.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Tu vero noli oratione obterere honores meos.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
Non ego sustinerem, ut abs te honores acciperem.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Magnus enim nihilo secius juxta Jovis solium diceris;
ego autem (nam poscit me matris profusus sanguis) ultionem
ab hoc viro repeto eumque ut venatrix insequor.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
Ego autem ei opem feram supplicemque protegam;
nam gravis est inter homines atque inter deos
supplicis repudiati ira, si eum volens prodidero.
</sp>
<sp><speaker>ORESTES.</speaker> <stage>(ATHENIS.)</stage>
Minerva regina, Apollinis missu
ad te adveni; recipe vero benevola caedis reum,
non amplius <add>piaculo</add> inquinatum supplicem neque inexsed
jam fatigatum satisque exercitatum [piatum manus,
aliis aedibus et effusis lustrationibus mortalium. <note>[V. 445 sq.]</note>
Similiter terras atque mare peragrans
non immemor jussorum quae Apollo oraculo mihi edidit,
accedo ad tuam aedem tuumque simulacrum, dea.
Hic manens judicii exitum exspecto.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Agite, hoc est manifestum viri vestigium;
sequere proditoris muti indicia.
Vulneratum enim, ut canis hinnulum,
ex sanguine et cruentis guttis illum investigamus;

multis molestiis, quibus virum confecimus, fatigatum palpitat
pectus; terrae enim unusquisque locus peragratus est,
et trans mare inalato volatu
vecta sum illum persequens, nihilo nave tardior.
Et nunc ille hic est alicubi delitescens.
Odor humani sanguinis me arridet.
Circumspice, circumspice iterum :
255 circumspicite omnia,
ne clam fuga evadat
matricida impunitus.
Hic iterum auxilium nactus simulacrum
deae immortalis amplexus
judicium caedis manibus ipsius perpetrata subire vult.
Verum id non licet: sanguis maternus profusus
irreparabilis, papa,
limpidus in solum effusus periit :
sed pro caede poenas te dare oportet, ut a vivo sorbeam
rubrum ex membris libum; a te vero
cibum infandi potus auferam;
et postquam vivum te maceravi, te ad inferos abigam,
ut caedis maternae poenas luas.
Videbis vero etiam, si quis in alium mortalium deliquerit,
aut deum aut hospitem
<pb n="138"/>

</sp>
<sp><speaker>EUMENIDES.</speaker>
aut caros parentes impic negligens,
unumquemque justa poena affectum.
Magnus enim Orcus est quaesitor mortalium.
infra terram
memorique animo omnia respicit.
</sp>
<sp><speaker>ORESTES.</speaker>
Equidem malis edoctus scio
multas lustrationes et ubi fas sit loqui
et tacere similiter. In hac autem causa
dicere a sapienti magistro jussus sum.
Consopitur enim sanguis et in manu exarescit,
matricidiique piaculum elutum est.
Recens enim quum esset, ad aram dei
Phoebi lustrationibus ablatum est porcis mactatis.
Et longa mihi esset oratio, si ab initio repeterem,
quot ego homines adierim, quibus praesentia mea nihil nocuerit.
Tempus una senescens omnia eluit.
Et nunc ex casto ore faustis precibus invoco
Minervam, hujus terra reginam, ut me
auxilio suo juvet. Comparabit autem sine bello
et me ipsum et terram populumque Argivum
jure sibi fidelem et in omnibus socium.
At sive in oris regionis Libysticis
circa fluenta Tritonis, natalitii fluvii,
erecto pede inambulat aut involutum habet pedem,
amicis dum opitulatur, sive Phlegraeam planitiem
sicut audax vir imperator revisit,
veniat (audit vero e longinquo deus),
ut ab his me malis liberet.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Non te Apollo neque Minervae potentia
protexerit, ut non contumeliose abjectus
pereas, ignarus ubi sit animi laetitia,

exsangue animal, umbra coelestium 
<note>(i. e, ita te persequemur. ut sis animans sanguine carens et tanquam umbra coelestium, qui sunt sine sanguine).</note>
Et ne contradicis quidem, sed omne verbum rejicis,
qui mihi es enutritus atque devotus!
Et vivus me pasces, non vero ad aram mactatus 
<note>(i. e. viva mihi eris victima qua pascar, nec opus est ut caedaris).</note>
Audies vero hunc hymnum, qui te constringed.
Agite dum, etiam chorum nectamus, quoniam
horrendum carmen
palam exhibere placuit,
sortesque dicere, quemadmoduni eas per homines
coetus noster distribuit,
justasque nos esse dispensatrices gloriamur.
Qui puras manus porrigit,
in cum nulla a nobis profecta ira irruit,
incolumisque vitam permeat.
Quicunque vero, quum deliquit, ut hic vir,
cruentas manus occulit,
incorruptae testes mortuis
succurrentes exactrices sanguinis profusi
320 ei cum vi et potestate apparuimus.
321 Mater, quae me peperisti, o maler Nox, caecis et videntibus
<note>(i. e. mortuis et vivis)</note>  ponam, audi : Latona enim filius <pb n="139"/> honore me meo privat hanc feram mihi eripiens, matris caedi ipsius illius sanguine expiandae obuoxiam. Adversus devotum maleficum hoc carmen, vesania, deliratio mentem pervertens, canitur, hymnus Furiarum, animum obstringens, lyra alienus, tabes mortalibus.


334 Hanc enim sortem praepotens Parca, ut firmiter haberem, mihi destinavit, ut quicunque mortalium homicidia suis ipsorum manibus facinorosa perpetraverint, eos persequerer, usque dum maleficus terram subierit: mortuus vero non valde liber erit (i. e. prorsus non a nobis liberabitur). Adversus devotum maleficum hoc carmen, vesania, deliratio mentem pervertens, canitur, hymnus Furiarum, animum obstringens, lyra alienus, tabes mortalibus.

347 Quum nasceremur, ista munera nobis demandata sunt; a diis immortalibus autem manus nobis abstinendae sunt, neque quisquam nostrum conviva illorum epulis interest, candidarumque vestium expers, exsors facta sum; nam aedium eversio mihi obtigit, quando Mars mansuetus <note>(i. e. non in bello)</note> consanguineum amicum peremerit, in hunc ila irruentes, quantumvis valeat, tamen juvenilem sanguinem abolemus.

360 Festinans autem, ut has curas cuidam exi nam deorumque immunitatem ab his negotiis per preces meas <note>(i. e. quibus ab iis, qui injuria affecti sint, invocor)</note> constituam neque in disquisitionem judicii coram diis instituendi veniam (Jupiter enim a suo commercio madentem sanguine, odio dignum hunc catum nostrum amovit), vehementer igitur desuper insiliens gravi pondere incidentem pedis plantam infero (titubant crura longe fugientibus), intolerabilem noxam.

373 Fastus virorum etiam ad coelum magnifice elatus sub terram contabescit cum contemtu abjectus nostro vestibus atris indutarum impetu saltationibusque pedis invidiosis. Et quum cadit, ignorat se cecidisse prae amentia calamitate. Ad tales caligines usque piaculum in virum involat, tenebricosamque nebulam in domum effusam multum gemens ejus oratio commemorat.

382 Nam hoc certo manet: sumus efficaces et praepotentes, malorumque memores venerandae deae, aegreque placabiles mortalibus, inhonorata, inculta munera persequentes, a diis
<pb n="140"/> semota, solis luce non illustrata, inextricabilia vivis mortuisque similiter.

389 Quis igitur mortalium haec non verecundetur et revereatur, quum munus meum fatis destinatum ac deorum potentia, ut eo penitus fungamur, mihi concessum audiat ? Penes me vero antiquus honos est, nec dedecore affecta sum, etiamsi sub terra sedem tenebrasque sole carentes teneo.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
397 E longinquo vocis clamorem exaudivi
a Scamandro, quum terram praeoccuparem,
quam Achivorum duces et proceres
ex captis opibus magnam portionem
ipsam funditus prorsus mihi propriam dedicaverunt,
Thesei posteris selectum donum.
Inde indefesso pede viam legens adveni
sine alis aegidis sinum inflans,
cruribus indefatigatis hoc vehiculum instruens.
Novam vero quum hanc congregationem hujus terrae videam,
terror quidem me non occupat; at miratio oculos tenet
Quinam tandem estis? Omnibus boc communiter dico,
et huic hospiti, qui ad simulacrum meum consedit,
nec vos ulli satorum generi similes esse aio,
neqne inter deas a diis conspici,

neque rursus humanae figurae esse compares.
Sed alii, quum causam reprehendendi non habeas, male dicere
procul est a justitia et aequitas inde distat.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Comperies omnia breviter, filia Jovis.
Nos enim sumus atrae Noctis filiae;
Dirae vero in nostris tectis sub terra vocamur.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Genus novi nomenque, unde appellamini.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
At honores meos (munera nostra) statim comperies.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA. .</speaker>
420 Cognoscerem, si quis eos perspicue mihi diceret.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Homicidas ex aedibus expellimus.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Et homicidae ubinam est fugae terminus?
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Ubi laetitiae nullus locus conceditur.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Etiamne huic ejusmodi fugam imponis?
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Quidni ? matrem enim suam occidere ausus est.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Nulliusne alius necessitatis saevitiam, si non fecisset, timuit?
<pb n="141"/>


</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>

Ubi enim tantus stimulus est, quo ad matricidium impelleretur ?
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>

Duae partes quum adsint, alterius tantum oratio explicata est.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
At sacramentum non accipiat, qua in re me id dare vult
<note>(i. e. vult Orestes judicium subire; at ego nolo hac in re coram judicibus rem disceptari).</note>
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
430 Juste audire mavis, quam juste agere.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Quomodo? doce. Prudentia enim non es indiga.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Sacramentis causam, quae injusta sit, victoriam obtinere nego.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
At causam inquire justumque institue judicium.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Num etiam causae diremtionem mihi committalis?
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
435 Quidni? quum dignam digno munere veneremur.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Quid ad haec, o hospes, pro tua causa vis dicere ?
Patriam vero et genus casusque professus
tuos, deinde hoc a te crimen amoveas;
si quidem fretus tuae causae justitia hoc simulacrum
440 amplexus juxta aram meam consedisti;
reverendus supplex ad modos Ixionis.
His responde omnibus, ut plane intelligam.
</sp>
<sp><speaker>ORESTES.</speaker>
Minerva regina, primum ex postremis
verbis tuis magnam curam tibi eximam.

445 Non piaculo inquinatus supplex sum, neque adhaeret pollutio
manui meae, quum ad tuum simulacrum consederim.
Magnum hujus rei testimonium tibi exhibebo.
Lex est ut homo caede pollutus nihil dicat,
priusquam viri opera sanguine expiatorio
450 mactatio recens lactentis pecudis eum cruentaverit.
Dudum hoc modo in aliis lustrati sumus
aedibus et hostiis et effusis aquae rivulis.
Hanc igitur curam ita sublatam esse aio.

Genus autem meum quo modo se habeat, statim audies :
Argivus sum, patremque meum bene nosti,
Agamemnonem, imperatorem virorum qui classern ascenderunt,
quocum tu Trojam vastatam, Ilii urbem,
reddidisti. Periit ille non gloriose, reversus
domum, sed illum atro facinore insidias struens mea mihi testabatur.

mater occidit retibus vario artificio textis 
involutum balneum caedem absenti tum, deinde reduci
Atque ego ex exilio redux, quum priore tempore exul fuissem,
occidi genitricem, non infiliabor,
ut caede poenam pro carissimi patris caede exigerem. 
Et horum factorum communiter mecum Apollo culpam sustinet,
quum animo meo dolores tanquam stimulos denunciaret,
nisi hac poena sontes ulciscerer.
Tuque, utrum juste an non, causam judica;

commissus enim tuae potestati ab omni parte quae statueris probabo.
<pb n="142"/>

</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
470 Causa major est quam ut quis forte eam
mortalis putet se judicare posse; nec mihi fas est
cadis, quae adhuc gravi ira flagret, causam cognoscere,
praesertim quum tu, patrata quidem caede, tamen
purus supplex aedibus innocuus veneris;
atque ita crimine liberum in urbe te recipio.
Haec vero non eam muneris sortem obtinent, quam facile
et si in judicio victoriam non adeptae erunt, [rejeceris,
terrae in posterum virus ex praecordiis
in hoc solum profusum intolerabilis sempiterna pestis est.
480 Haec quidem sunt ejusmodi, ut utraque conditio certo maneat,
<note>(i. e. ut neque Orestes neque Furia rejici possint)</note>
nec vero habeo quomodo, damnosa quae sint, removeam.
<note>(i. e. quomodo ab hac terra iram Furiarum, in judicio si victa erunt, abstineam)</note>
Quoniam vero res huc pervenit,
judices capitalium jurejurando obstrictos,
institutum in omne tempus mansurum, constituam.
Vos vero et testimonia et indicia probabilia

in rem vestram comparate, quibus jurejurando addito causa adjuvatur.
Postquam vero ex meis civibus optimos elegero,
huc rursus adero, ut hoc negotium recte dirimant,
jusjurandum <add>datum</add> nulla in re, <add>ut qui</add> injusti quid animo <add>contineant</add>, migrantes.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
490 Nunc <add>antiquae justitiae</add> eversio per nova instituta <add>eveniet</add>, si et causa et noxa hujus matricidae victoriam obtinebit. Hoc facinus jam omnes mortales adiget, ut manus ad facinora promtas habeant; multa vero haud falsa a liberis illatae calamitates parentibus imminent, rursusque tempore insequenti.

499 Neque enim harum Furiarum in homines animadvertentium ira aliqua scelera posthac consequetur. Omne fatum <note>(i. e. omne scelus, quo quis vita privetur)</note> permittam. Comperiet alius aliunde, quum a propinquis accepta mala gemat, cessationem perfugiumque aerumnar um atque remedia <note>(i. e. alius ab alio audiet, quo mala finiantur aut fugiantur et remedium iis paretur)</note>; incerta autem solatia miser frustra affert <note>(i. e. unusquisque miser libenter audiet solatium, quod ei non vanum esse videatur; at dum quaerit opem, incerla pro certis habet. Miserum est vero, quod opus est solatiis inutilibus)</note>.


508 Nemo vero gravi casu afflictus haec verba pronuncians clamato : O justitia, o sedes Furiarum! Haec mox pater aliquis vel genitrix recenti calamitate affecta cum lamentis gemat, postquam justitiae domus corruit.

517 Est ubi terror recte se habeat animique gubernator firmiter insidens manere debeat. Salutare est sapere discere per suspiria. Quis est enim qui quum nihil timoris in serena luce felicitatis in pectore retineat, sive civitas, sive mortalis
similiter, in posterum justitiam pie colat?

526 Neque licentia plenam neque dominatione oppressam <pb n="143"/> vitam laudaveris. Cuique mediocritati deus palmam praebuit,  alia alio autem modo intuetur. Congruum cum veritate verbum dico: impietatis filia est superbia quam verissime; ex sanitate mentis vero nascitur omnibus grata multumque expetita felicitas.

538 Omnium vero maxime praecipio, ut justitiae aram reverearis, neve eam lucrum spectans impio pede proteras. Poena enim sequetur, definitus manet exitus. Proinde unusquisque sanctam parentum reverentiam colat, hospitumque ad domum devertentium honorificum accessum revereatur.

550 Quo facto sine ulla necessitate quum justus sit, non erit infelix, neque prorsus unquam calamitatibus interibit. Obstinacem vero transgressorem, qui omnia praeter justitiam commixta confundat, vi coactum postero tempore vela aio contracturum esse, quando calamitas fractas antennas invaserit.

557 Invocat vero non audientes in medio ineluctabilique vor. tice; irridet autem deus viro ad facinus fervido, quando eum, quum nunquam exspectaverit, inextricabili pernicie subactum nec jam altum superantem videt. In perpetuum vero priorem felicitatem in scopulum justitiae illidens indefletus, perditus perit.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
566 Praedica, praeco, et coge populum.
Et haec..... aures penetrans Tyrrhenica
tuba humano spiritu impleta
clarisonum clamorem edat populo.
570 Quum enim hoc concilium jam cogitur,
tacere praestat measque leges percipere
et totam urbem in omne posterum tempus
et hunc, ut causa recte justeque judicetur.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Rex Apollo, in iis, quae tibi obtigerunt, exerce imperium
Quid hoc negotium ad te pertinet? dic.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
Et testimonium daturus veni (est enim aedis meae
hic vir supplex et in domo consedit
mea, eumque ab hac cade lustravi),
et una causam dicturus; crimen vero habeo,
quod matrem hic occidit. Tu vero contestare causam,
prouti scis, litemque hanc discepta.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Vobis prior dicendi locus conceditur (contestor vero litem);
accusator enim prior ab initio causam dicens,
qua de re agatur, jure doceat.
<pb n="144"/>

</sp>
<sp><speaker>CHORUS,</speaker>
Multae quidem sumus; breviter vero causam explicabimus
Ad verbum vero verbo responde alternis dicens.
Matrem dic primum an interfeceris.
</sp>
<sp><speaker>ORESTES.</speaker>
Interfeci : hanc rem non infitiabor.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Unum hoc est ex tribus luctationibus.
</sp>
<sp><speaker>ORESTES.</speaker>
590 Nondum prostrato me haec verba jactas.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Dicendum est tibi profecto, quomodo occideris.
</sp>
<sp><speaker>ORESTES.</speaker>
Dico; ensifera manu jugulum ejus confodi.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
A quo vero impulsus es et cujusnam consiliis?
</sp>
<sp><speaker>ORESTES.</speaker>
Hujus oraculis; ejus rei hic mihi testis est.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Vatesne tibi auctor fuit, ut matrem occideres?
</sp>
<sp><speaker>ORESTES.</speaker>
Atque hucusque semper fortunae meae me non poenituit.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Verum si suffragium te corripuerit, alia dices illico.
</sp>
<sp><speaker>ORESTES.</speaker>
Bene spero; auxilium vero ex sepulcro mittit pater.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Confide igitur mortuis, matrem quum occideris.
</sp>
<sp><speaker>ORESTES.</speaker>
Duorum illa piaculorum criminibus tenebatur.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Quomodo? doce hanc rem judices.
</sp>
<sp><speaker>ORESTES</speaker>
Maritum quum occideret, patrem meum occidit.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>

Tu tamen vivis, illa vero, quia occisa est, caede patrata libera est.
</sp>
<sp><speaker>ORESTES.</speaker>
Quid vero illam, quum viveret, non in fugam expulisti ?
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Non erat consanguinea viri quem occidit.
</sp>
<sp><speaker>ORESTES.</speaker>
Egone vero sum matris meae consanguineus?
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Quomodo enim te sub zona, o matricida,
nutrivit? infitiarisne matris carissimum sanguinem?
</sp>
<sp><speaker>ORESTES.</speaker>
Jam tu mihi exhibe testimonium ; explica vero mihi,
Apollo, an eam jure interfecerim.
Nam interfecisse eam, ut est, non negamus;
at utrum jure an minus animi tui judicio
profusus sanguis videatur, id explica, ut his dicam.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
Dicam vobis, huic magno Minerva

615 consilio jure instituto; vates vero quum sim, non falsa dicam.
<pb n="145"/>

</sp>
<sp><speaker>ESCHYLUS.</speaker>
Nunquam in sedibus fatidicis quidquam edidi,
non de viro, non de femina, non de urbe,
quod me Jupiter Olympiorum pater non jusserit.
Hoc jus vero quantum valeat, cognoscere
consilioque patris obsequi vos jubeo.
Jusjurandum enim nullo modo Jove plus valet.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Jupiter, ut tu ais, hoc tibi oraculum praebuit,
ut huncce Orestem juberes patris caede
ulciscenda reverentiam matri nullo modo habere?
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
625 Etenim non idem est virum generosum occidi
sceptri a Jove dati honore nobilitatum,
idque a muliere nequaquam bellicis
telis eminus jactis, ut ab Amazone,
sed ita ut audies, Minerva, hique qui assident
ut suffragio suo causam dijudicent.
Ex bello enim eum reversum, quum gessisset
pleraque melius, suavi sermone acceptum
in balneo, quum lavationem perficeret atque in exitu esset,
vestimentum ei injecit atque immenso
artificioso indusio impeditum eum percussit.
Ac viri quidem sors fatalis vobis est exposita,
augustissimi illius, imperatoris navium.
Illam talem esse dico, ut mordeatur animo populus,
qui hanc dirimere litem jussus est.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>

640 Patris caedem Jupiter ex tua oratione pluris <add>quam matris</add> facit,
ipse vero vinculis senem patrem, Saturnum, constrinxit.
Quomodo haec illis non contraria dicis?
Vos vero, ut haec audiatis, in testimonium voco.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
O omnium maxime abominandae bellua, odia deorum,
vincula aliquis solverit; est hujus rei remedium
multaeque profecto rationes liberandi sunt:
quum vero semel solum sanguinem viri absorbuerit
mortui, nulla postea datur resurrectio.
Hujus rei incantamenta pater non dedit
meus, cetera vero cuncta sursum deorsumque
volvens ordinat, nihil anhelus viribus.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>

Non ad rem ista; quomodo enim hujus innocentiam defendas, vide.
Quum matris sanguinem cognatum in terram profuderit,
tum postea Argis patris domum habitaturus est?
Quibusnam aris publicis <add>ad sacra</add> utetur?
quae lustratio gentilium eum accipiet?
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
Etiam hoc dicam, et attende quam recte dicam.
Non est mater ejus, qui filius dicitur,
genitrix, sed altrix humoris genitalis.
660 Gignit qui init; illa vero tanquam hospiti hospita
servat germen, ne ita reconditum deus laedat.
Hujus sententiae argumentum tibi afferam.
Pater enim etiam sine matre esset. Prope

<pb n="146"/>


testis adest filia Jovis Olympii,
ne in tenebris quidem alvi nutrita,
sed talis soboles est, qualem nulla dea procreet.
Ego vero, Pallas, et in aliis, utcunque scio,
urbem tuam populumque magnum faciam,
et hunc aedis tuae supplicem huc misi,
ut tibi fidus in omne tempus fieret,
eumque socium tibi, o dea, ascisceres
ejusque posteros, atque hoc aeternum maneret,
ut hujus societatis fidem posteri servarent.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Jam hos jubeo ex animi sententia ferre
675 justum suffragium; quoniam satis multa dicta sunt.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
A nobis quidem jam omne telum emissum est;
maneo vero, ut audiam quomodo contentio disceptetur.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>

Quid enim? quomodo rem ordinem, ut a vobis non vituperer?
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Audistis, quae audistis; in corde vero vestro,
suffragia dum fertis, jusjurandum veremini, hospites.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>

Audiatis igitur jam, quod institutum constituam, cives Attici,
qui primam causam profusi sanguinis cognoscitis.
Erit vero etiam in posterum Aegei populo
semper hoc judicum consilium,
In hoc autem colle Martio (Areopago), sede Amazonum,
ubi tentoria fixerunt, quum irate Theseo venissent
bellum inferentes urbemque recens conditam
hanc alte turritam tum opposuissent,
Martique sacra fecissent, unde nomen accepit
rupes collisque Martius in hoc igitur colle verecundia
civium eique cognata reverentia injustitiam
coercebit et luce et noctu pariter,
dum cives ipsi caveant ne leges innovent.
Si malis profluviis lutoque aquam
limpidam inquinas, quomodo potum invenies?
Ut neque licentiam neque dominatum
magni faciant, civibus curam reipublicae gerentibus suadeo,
neve omnem metum e civitate ejiciant.
Quis enim mortalium, quum nihil metuat, justus est?
Talem certe majestatem<note>(judicum)</note>, ut justum est, verentes
praesidium terrae urbisque salutiferum
habeatis, quale mortalium nemini contigit,
neque apud Scythas neque in Pelopis insula.
Lucro intactum hoc consilium
verendum, acre, pro dormientibus
insomne praesidium terrae instituo.
Hanc quidem adhortationem sat multis verbis explicui meis
civibus in posterum tempus. Surgere vero vos oportet
et suffragium ferre et causam dijudicare
reverentes jusjurandum. Dicta est oratio.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Atqui hanc nostram gravem societatem terrae
<pb n="147"/>

suadeo ut nullo modo injuria afficiatis.
Etiam ego mea Jovisque
</sp>
<sp><speaker>APOLLO</speaker>
oracula revereri vos jubeo neque eorum fructum tollere.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
715 At causas sanguinis, quae tibi non obtigerunt, curas,
vaticinia vero non amplius sincera edes, si in hac re perseveras.

</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
An etiam pater meus recto consilio excidit,
quum ei prima caede peracta Ixion supplicaret?
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Tu ais; ego vero, nisi quod justum est consecutus ero,
gravis inquilina in hac terra in posterum versabor.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
At et inter novos et inter veteres
deos contemta es; ego vero victoriam obtinebo.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Talia etiam in Pheretis tectis perpetrasti :
persuasisti Parcis, ut mortales immortales redderent.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
An non justum est eum, qui nos coluerit, beneficio afficere
et aliis de causis omnino et quum auxilium a nobis petierit?
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Tu sane vetera numina pessumdans
grandaevas deas vino decepisti.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
Tu sane mox, causae victoriam non adepta,
virus evomes haudquaquam grave hostibus tuis.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Quandoquidem me senem deam juvenis proteris,
tamen, dum judicii exitum audiam, exspecto,
ut ambigua, an huic urbi irascar.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Mili hoc munus incumbit, ut postrema causam judicem.
Hunc vero calculum Oresti adjiciam.
Mater enim nulla est, quae me pepererit;

masculum quod sit in omnibus laudo, nisi quod nolo nuptias, consequi,
ex tota animi sententia. Certe vero ego sum patris.
Sic ego non curabo caedem mulieris,
quae maritum interfecit domus praesidem.
Vincit Orestes, etiamsi paribus judicatus erit.
Excutite quam celerrime ex urnis suffragia,
quibus hoc negotium ex judicibus demandatum est.
</sp>
<sp><speaker>ORESTES.</speaker>
O Phoebe Apollo, quomodo contentio dijudicabitur?
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
745 Ο Nox atra mater, an haec vides?
</sp>
<sp><speaker>ORESTES.</speaker>
Nunc suspendii exitum aut lucem videre me manet.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Nos pessumdari aut porro honores obtinere manet.
</sp>
<sp><speaker>APOLLO.</speaker>
Numerate recle excussos calculos, hospites,
pie verentes ne injuriam faciatis in direttione.

<pb n="148"/>

750 Sententia vero si una deest, magna calamitas accipitur;
unumque suffragium <note>(suffragator unus)</note> suffragans <note>(i. e. si pro Oreste calculum injecerit)</note> domum restituit.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Hic vir caedis crimine absolutus est;
par enim numerus est suffragiorum.
</sp>
<sp><speaker>ORESTES.</speaker>
O Pallas, o servatrix domus meae,
terraque patria privatum tu saltem
me restituisti; et nonnemo Graecorum dicet :
Argivus est hic vir denuo in opibusque
paternis habitat, Minervae et Apollinis
gratia tertiique illius omnia perficientis
760 servatoris, qui fatalem patris sortem miseratus
me servat, quum has matri patrocinari videret.
Ego vero huic terrae tuoque populo
in posterum ad omne tempus longissimum
jurejurando obstrictus domum nunc redibo,
765 ne unquam huc <note>in terram Atticam</note> terrae <note>Argivae</note> gubernator
ingressus hastam bene instructam sit illaturus.
Ipsi enim nos illo tempore in sepulcro conditi
adversus eos, qui jurisjurandi, quo nos obstrinximus, fidem violant,
ineluctabili infortunio affligemus;
iterque eorum triste viamque infaustam
faciemus, ut suscepti laboris eos porniteat.
Si autem fides sancte servatur urbemque Palladis
cives hanc semper auxiliariis armis colunt,
illis nos ipsis erimus benevolentiores.
Et salve, tuque et populus qui urbem tenet,
luctam, quam hostes effugere nequeant, habeas
salutiferam victriciaque arma decorantem.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Io, dii juniores, antiquas leges
protrivistis atque ex manibus mihi extorsistis.
Ego vero contemta abjicior, misera, gravi ira incensa,
in hoc solo postquam, proh dolor!
virus virus in luctus mei compensationem
emisi, cordis guttam
terrae intolerabilem; inde vero provenicas
785 scabies infrous, infecunda,
io justitia, in terram irruens
maculas mortali generi perniciosas in solum projiciet.
Ingemiscam ? quid faciam, fiam? Egre ferendam
790 civibus ignominiam passa sum,
io magna injuria affectae filiae infelices
Noctis, inhonesta contumelia accepta gementes.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Mihi obsequimini, ne gravi cum gemitu acta feratis ;
795 non enim victa estis, sed paribus sententiis causa
ad exitum revera perducta est, non in tuam contumeliam.
At enim a Jove data manifesta aderant testimonia,
et is ipse, qui oracula edidit, pro testimonio dixit [ciendum.
Orestem, etiamsi illud facinus patrasset, pana non esse afti
Vos autem huic terrae nolite gravem iram
immittere, neve irasci neque sterilitatem
<pb n="149"/>


inferre Dirarum guttas instillando,
edaces cuspides germinum implacabiles.
Ego vero vobis omni jure polliceor vos
et sedes et adyta justae terrae
in splendidis focorum soliis collocatas
esse accepturas, ab his civibus honore nobilitatas.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Io, dii juniores, antiquas leges
protrivistis atque ex manibus mihi extorsistis.
Ego vero contemta abjicior, misera, gravi ira inceusa,
in hoc solo postquam, proh dolor !
virus, virus in luctus mei compensationem
emisi, cordis guttam
terrae intolerabilem: inde vero proveniens
815 scabies infrons, infecunda,
io justitia, in terram irruens
maculas mortali generi perniciosas in solum projiciet.
Ingemiscam? quid faciam, fiam? Aegre ferendam
820 civibus <add>ignominiam</add> passa sum,
io magna injuria affectae filiae infelices
Noctis, inhonesta contumelia accepta gementes.
</sp>
<sp><speaker>MINERVΑ.</speaker>
Non estis vestro spoliatae honore, neve nimia irae acerbitate
825 <add>accensae</add> deae mortalium terram immitem reddite.
Ego quoque nitor Jovis fiducia, et quid opus est verbis?
etiam claves aedium sola deorum novi,
quo in loco fulmen obsignatum sit;
sed eo opus non est. Tu vero mihi obsequens
noli in terram effundere damnosae linguae
fructum (i. e. imprecationes), ex quo omnium calamitas consequitur.
Seda atri fluctus acerbam iracundiam, 
ut quae sancte verenda et mihi cohabitatrix futura sis.
Multae autem hujus regionis primitias
in sacris oblatas pro liberis nuptiisque consummatis
adipiscens in omne tempus verba mea laudabis.
Me haec pati, heu,
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
me antiquitus sapientem in terra habitare
inhonoratam, heu, odium!
840 Vim spiro omnemque iracundiam.
Heu, heu, terra, proh dolor!
Quis meum subit
pectus dolor?
Iram audi, mater
845 Nox. Nam me de jure puniendorum parricidarum
doli deorum de nihilo sustulerunt.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Iram tibi condonabo; aetate enim es provectior :
quamquam tu profecto non me es sapientior;
849 sed mihi quoque dedit Jupiter ut non male sapiam.
Vos vero si in aliam terram migraveritis,
hoc solum desiderabitis; hoc vobis praedico.
Insequens enim tempus majorem honorem
his civibus afferet; et tu honorificam
<pb n="150"/>


855 sedem ad aedem Erechthei adepta
a viris et mulierum festis agminibus obtinebis honorem,
quantum ab aliis mortalibus nunquam consequeris.
Tu autem in his meis sedibus noli effundere
neque cruentas cuspides<note>(i. e. discordias)</note>, viscerum perniciem
860 puerilium, furiali ira effervescentes,

neque eligens tanquam cor gallorum mutuo inter se pugnantium
in meis civibus Martem collocaveris

domesticum in ipsosque mutuo saevientem.
Externum bellum esto, tantum non vicinum,
in quo ingens gloriae amor excitabitur;
at domesticae avis certamina abominor.
Talia tibi licet a me accipere,
ut benefaciens, beneficiis affecta, honoribus decorata
hujus terrae sis particeps diis carissimae.

</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
870 Me hac pati, heu,
Me antiquitus sapientem in terra habitare
inhonoratam, heu, odium!
Vim spiro omnemque iracundiam.
Heu, heu, terra, proh dolor!
875 Quis meum subit
pectus dolor?
Iram audi, mater
Nox. Nam me de jure puniendorum parricidarum
880 doli deorum de nihilo sustulerunt.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Non fatigabor, quin quae optima sint, tibi consulam,
ne unquam dicas a juniore me
deam veterem et a populo, qui urbem tenet,
At si tibi est venerabilis suadelae sanctitas,
honore spoliatam tuo te abjectam esse ex terra exterminatam.
orationis meae delinimen et placatio,
tu hic maneas ; sin manere nolueris,
immerito huic urbi immiseris
iram aliquam aut furorem aut cladem populo.
890 Licebit enim tibi in hac beata terra
collocatae jure in omne tempus honoribus frui.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Minerva regina, quain me ais sedem habituram esse?
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Omni calamitate intactam ; tu vero accipe.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Atque acceptam teneo; quis vero me honor manet?
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
895 Ut nulla domus sine te secunda fortuna utatur.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Tu hoc efficies, ut tantum valeam?
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Ei, qui pie te colit, fortunam prosperabimus.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Mihine etiam cujusvis temporis <add>ita hoc futurum esse</add> sponsionem dabis ?
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Licet enim mihi non promittere, quae non sim servatura.
<pb n="151"/>

</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
900 Videris me delinitura esse, iramque abjicio.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Proinde hanc terram incolendo amicos tibi comparabis.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Quid igitur me jubes huic terrae precari?
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Quaecunque ad victoriam non malam pertinent,
atque haec sive ex terra proveniunt sive ex rore marino
sive de coelo, et ut ventorum flatus
cum benigno solis calore spirantes in hanc terram increbescant,
fructusque terrae et pecudum uberes,
civibus laete provenientes postea ne agrotent,
humanaeque prolis felicitas salva efflorescat.
Impios vero impensius extermines.
Amo enim, ut pastor <note>(i. e. curator)</note> plantarum,
horum justorum hominum incolumem progeniem.
Haec tua munera sunt; ex bellicis vero ego
gloriosis certaminibus non sustineho, ut
hanc victricem urbem inter mortales non decorem.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Accipio, ut cum Pallade habitem,
nec urbem spernam,

quam etiam Jupiter omnipotens et Mars
deorum praesidium incolit,
aras protegens Graecorum
decus caelestium,
cui ego apprecor
benevole vaticinans,
ut uberem vitae copiam fructuosam
ex terra educat
splendidum solis jubar.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Haec ego libenter pro his civibus
efficio, ut magnas aegreque placabiles.
deas in hac urbe collocem.
Hae enim omnia, quae hominibus contingunt,
administranda sortitae sunt.
Qui vero eas sibi non conciliavit, harum ei irascentium
plagae vitae suae illatae unde venerint, nescit.
Nam majorum delicta cum
ad has abducunt; tacita pernicies
eliam alte se jactantem (i. e. valde superbum)
inimica saevitia perimit.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Aura noxia ne spiret nociva arboribus
(meum beneficium commemoro),
ardorque solis plantarum germina corrumpens,
horum locorum terminos ne transeat,
et infructuosa atra
uredo ne insequatur
ovesque ubere succrescentes
cum gemello foetu
nutriant agnos enixae definito tempore; proventusque terrae
<pb n="152"/>

solo dives Mercuriale 
deorum munus honoret<note>(i. e. Magnus sit metallorum ex fodinis erutorum proventus)</note>.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Audistisne, praesidium urbis (Areopagita),
qualia rata faciat? Multum enim valet
alma Erinnys, et apud immortales
et apud inferos et de hominibus
manifesto res summa cum potestate constituunt,
aliis laetos cantus, aliis rursus lacrimarum
955 vitam contristatam tribuentes.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Viros perdentem immaturam
fortunam abominor.
Virginumque amabilium
960 talem vitam ut conjuges adipiscantur, date, dii, quibus hoc munus obtigit;
vosque deae, ο Parca,
matris sorores;
numina justa,
unicuique domo communes
965 omnique tempore accedentes
justa consuetudine
ubique honoratissimae deorum.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Haec vos beneficia terrae meae benevole
confirmare
970 laetor. Laude vero suadelae oculos prosequor,
quod haec linguam atque os mihi intuetur
apud has ferociter renuentes.
At valuit Jupiter orationis moderator,
victoriamque bonorum
975 contentio nostra ubique obtinet.

</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Malis insatiabilis
seditio ne unquam in hac urbe
fremat, precor,
980 neve pulvis sanguinem atrum civium hauriens
desiderio ultionis
caedem pro caede mutuam
ab urbe absorbeat.
Gaudia vero mutua sibi reddant
communi adjuvandi voluntate,
unaque mente odia exerceant.
Hoc enim multorum remedium est inter mortales.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
An prudentis linguae bonae
viam reperis ?
Ex his terribilibus vultibus
magnum lucrum his civibus exorturum praevideo.
Has enim benevolas si benevoli semper
magno honore afficitis, et terra et urbs
justis judiciis
omnes perpetuo illustres eritis.
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Salvete felici divitiarum sorte,
<pb n="153"/>
salvete, cives urbis,
prope Jovis aras sedentes,
virginis amicae amici
1000 sapienter consulti, ubi tempus est.
Sub Palladis vero alis (tutela)
habitantes pater veretur.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Salvete vos quoque; priorem vero me oportet
ire, ut thalamos vobis monstrem,
1005 ad sacras flammas horum prosecutorum.
Abite, et quidem his victimis venerandis acceptis
sub terram festinate, ut quod noxium
sit, terra contineatis; quod vero lucrum afferat,
ad urbis victoriam mittatis.
1010 Vos autem praeite, qui urbem tenetis,
filii Cranai, has inquilinas.
Sit autem bonorum
bona cognitio civibus!
</sp>
<sp><speaker>CHORUS.</speaker>
Salvete, salvete, iterum dupliciter aio,
omnes qui in urbe estis,
coelestes mortalesque,
Palladis urbem incolentes.
Meam cohabitationem
sancte venerantes nullo modo
1020 vitae casus accusabitis.
</sp>
<sp><speaker>MINERVA.</speaker>
Laudo vero voces harum precationum
mittamque lumina facum luciferarum
ad loca inferna et subterranea
cum ministris, quae custodiunt sanctuarium
1025 meum, ut justum est. Oculus enim totius terrae
Thesei accedat; splendidum agmen
puerorum, mulierum et caterva grandaevarum.
Purpureis indutis vestimentis
Eumenidas honorate et lumen facis procedito;
1030 ut benevola haec deorum societas in terram accepta
in posterum propitia virorum fortuna insignis sit.
</sp>
<sp><speaker>COMITES.</speaker>
Introite domum, magnae venerandae
Noctis puellae non-puellae, benevolo comitatu,
1035 (bene vero precamini, ductores,)
sub terrae adytis ogygiis
et honoribus et sacrificiis fortunaque valde nobilitatae.
Bene precamini omnes.
1040 Propitiae vero terraeque faventes
huc ite venerandae, accensis
facibus delectata. Per viam autem
nunc acclamate vocibus.
Libationes vero prorsus facibus illustratae aedis
1045 Palladis civibus contingunt. Jupiter omnituens
sic et Parca assenserunt.
Nunc acclamate vocibus.
</sp>
</div>
</body>
</text>
</tei>