<text xml:lang="grc">
<div type="translation" n="urn:cts:greekLit:tlg0548.tlg002.wagner1894-grc0" xml:lang="grc">
<head>EPITOMA EX SERVATIS BIBLIOTHECAE LIBRIS.</head>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:tlg0548.tlg002.wagner1894-grc0:1" n="1">
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:tlg0548.tlg002.wagner1894-grc0:1.1" n="1"><p>


<pb n="3"/>


Ι. Οὐρανὸς πρῶτος τοῦ παντὸς ἐδυνάστευσε κόσμου, I
γήμας δὲ Γῆν ἐτέκνωσε πρώτους τοὺς ἑκατόγχειρας Βριάρεων
Κοῖον Γύην, οἳ μεγέθει τε ἀνυπέρβλητοι καὶ δυνάμει καθει
στήκεσαν [καθεστήκεισαν Ε], χεῖρας μὲν ἑκατόν, κεφαλὰς δὲ
5 πεντήκοντα ἔχοντες. μετὰ τούτους δὲ αὐτῷ τεκνοῖ Γη Κύκλω- 2
πας Ἅρπην Στερόπην Βρόντην, ὧν ἕκαστος εἶχεν ἕνα ὀφθαλμὸν
ἐπὶ τοῦ μετώπου. ἀλλὰ τούτους μὲν Οὐρανὸς δήσας εἰς
Τάρταρον ἔρριψε. τεκνοῖ δὲ αὖθις ἀπὸ Γῆς τοὺς Τιτᾶνας
Ωκεανὸν Ὑπερίονα Κρεῖον Ιαπετὸν καὶ νεώτατον ἁπάντων 3
10 Κρόνον, θυγατέρας δὲ τὰς κληθείσας Τιτανίδας Τηθὺν Ῥέαν
Θέμιν Μνημοσύνην Φοίβην Διώνην Θείαν. ἀγανακτοῦσα δὲ 4
Γῆ ἐπὶ τῇ ἀπωλείᾳ τῶν εἰς Τάρταρον ῥιφέντων παίδων
πείθει τοὺς Τιτᾶνας ἐπιθέσθαι τῷ πατρί, καὶ δίδωσιν ἀδα-
μαντίνην άρπην Κρόνῳ. οἱ δὲ Ὠκεανοῦ χωρὶς ἐπιτίθενται,
15 καὶ Κρόνος ἀποτεμὼν τὰ αἰδοῖα τοῦ πατρὸς εἰς τὴν θάλασ
σαν ἀφίησιν. ἐκ δὲ τῶν σταλαγμῶν τοῦ ῥέοντος αἵματος
Εριννύες ἐγένοντο Αληκτὼ Τισιφόνη Μέγαιρα. τῆς δὲ ἀρχῆς
ἐκβαλόντες τούς τε καταταρταρωθέντας ἀνήγαγον ἀδελφοὺς
καὶ τὴν ἀρχὴν Κρόνῳ παρέδοσαν. ὁ δὲ τούτους μὲν τῷ Ταρ- 5
<notes/>
20 τάρῳ πάλιν δήσας [δείσας Ε] καθεῖρξε, τὴν δὲ ἀδελφὴν ῾Ρέαν
3. κοῖον ΕΑ: Κόττον He 6. ἅρπην ΕΑ: Αργην He 9. Κρεῖον
Ε: κρῖον A (v. adn.) νεώτατον* E Aegius: γενεώτατον A 10. δὲ *
Ele: τε A 12. ῥιφέντων Ε: ῥιφθέντων A 15. ἀποτεμὼν ν. adn.
19. μὲν ΕΑ: μὲν ἐν Faber

<pb n="4"/>


γήμας, ἐπειδὴ Γῆ τε καὶ Οὐρανὸς αὐτῷ ἐθεσπιῴδουν λέγον-
τες ὑπὸ παιδὸς τὴν ἀρχὴν ἀφαιρεθήσεσθαι, κατέπινε τὰ γεν-
νώμενα. καὶ πρώτην μὲν γεννηθεῖσαν Εστίαν κατέπιεν, εἶτα
Δήμητραν καὶ Ἥραν, μεθ᾽ ἃς Πλούτωνα καὶ Ποσειδῶνα.
6 ὀργισθεῖσα δ᾽ ἐπὶ τούτοις Ρέα παραγίνεται μὲν εἰς Κρήτην, 5
γεννᾷ δ᾽ ἐν ἄντρῳ τῆς Δίκτης Δία. καὶ τοῦτον μὲν δίδωσι
τρέφεσθαι Κούρησί τε καὶ ταῖς Μελισσέων παισὶ νύμφαις
7 Αδραστείς τε καὶ ἴδῃ. αὗται μὲν οὖν τὸν παῖδα ἔτρεφον
τῷ τῆς Ἀμαλθείας γάλακτι, οἱ δὲ Κούρητες ἔνοπλοι ἐν τῷ
ἄντρῳ τὸ βρέφος φυλάσσοντες τοῖς δόρασι τὰς ἀσπίδας συν- 10
έκρουον, ἵνα μὴ τῆς τοῦ παιδὸς φωνῆς ὁ Κρόνος ἀκούσῃ.
Ρέα δὲ λίθον σπαργανώσασα δέδωκε Κρόνῳ καταπιεῖν ὡς
τὸν γεγεννημένον παῖδα.
II
ἐπειδὴ δὲ Ζεὺς ἐγενήθη τέλειος, λαμβάνει Μῆτιν τὴν
Ὠκεανοῦ συνεργόν, ἣ δίδωσι Κρόνῳ καταπιεῖν φάρμακον, ὑφ᾽ 15.
οὗ ἐκεῖνος ἀναγκασθεὶς πρῶτον μὲν ἐξεμεῖ τὸν λίθον, ἔπειτα
τοὺς παῖδας, οὓς κατέπιε· μεθ᾽ ὧν Ζεὺς τὸν πρὸς Κρόνον
2 καὶ Τιτᾶνας ἐξήνεγκε πόλεμον. μαχομένων δὲ αὐτῶν ἐνιαυ-
τοὺς δέκα ἡ Γῆ τῷ Διὶ ἔχρησε τὴν νίκην, τοὺς καταταρταρω-
θέντας ἐὰν ἔχῃ συμμάχους· ὁ δὲ τὴν φρουροῦσαν αὐτῶν τὰ 20
3 δέσμα Κάμπην ἀποκτείνας ἔλυσε. καὶ Κύκλωπες τότε Δι
μὲν διδόασι βροντὴν καὶ ἀστραπὴν καὶ κεραυνόν, Πλούτωνι
4 κυνέην, Ποσειδῶνι δὲ τρίαιναν. οἱ δὲ τούτοις ὁπλισθέντες
κρατοῦσι τούτων, καὶ καθείρξαντες αὐτοὺς ἐν τῷ Ταρτάρῳ
τοὺς ἑκατόγχειρας κατέστησαν φύλακας. αὐτοὶ δὲ διακληροῦν- 25
ται περὶ τῆς ἀρχῆς, καὶ λαγχάνει Ζεὺς μὲν τὴν ἐν οὐρανῷ
δυναστείαν, Ποσειδῶν δὲ τὴν ἐν θαλάσσῃ, Πλούτων δὲ τὴν
2 ἐν Λιδου. ἐγένοντο δὲ Τιτάνων ἔκγονοι Ὠκεανοῦ μὲν καὶ
Τηθύος Ωκεανίδες τρισχίλιοι Ιασία Στὺξ Ηλέκτρα Δωρὶς
4. Δήμητραν ΕΑ: Δήμητρα Westermannus (v. adn.) 6. μὲν del.
Br, sed conf. Comm. Ribb. p. 137 7. μελισσέων ΕΑ: Μελισσέως
Zenob. II 48. Galeus 12. δέδωκε ΕA conf. adn. 14. ἐγενήθη
EA conf. adn.
17. τὸν del. Hr, sed conf. Comm. Ribb. p. 136
20. ἐὰν* Ε: ἓν Pal. ἂν A 23. κυνέην* E edd.: κυανέην A (conf.
adn.) 25. κατέστησαν * Ε: καθίστασαν A (conf. adn.) 28. Αιδου *
EBr: ᾅδη A 29. τρισχίλιοι Ε: τρισχίλιαι A del. He Στις* E Aegius:
post Ηλέκτρα spatium septem fere litterarum in fine versus E
στύξων A
<pb n="5"/>


Ευρυνόμη Αμφιτρίτη Μῆτις, Κοίου δὲ καὶ Φοίβης Αστερία
καὶ Λητώ, Ὑπερίονος δὲ καὶ Θείας Ἠὼς Ἥλιος Σελήνη,
Κρείου δὲ καὶ Εὐρυβοίας τῆς Πόντου Αστραίος Πάλλας καὶ
Πέρσης καὶ ἐξ ἄλλων ἄλλοι.
5 Ζεὺς δὲ ἐκ τῆς Ἥρας τεκνοί Ἥβην Ειλείθυιαν 'Αργήν, III
ἐκ Θέμιδος [θέτιδος Ε] τῆς Οὐρανοῦ Ὥρας Εἰρήνην Εὐνομίαν
Δίκην, Μοίρας Κλωθώ Λάχεσίν τε καὶ ”4τροπον, ἐκ Διώνης
Αφροδίτην, ἐξ Ευρυνόμης δὲ . .
Χάριτας Αγλαίην
Εὐφροσύνην Θάλειαν, ἐκ δὲ Στυγὸς Περσεφόνην, ἐκ δὲ Μνη- 2
10 μοσύνης Μούσας, πρώτην μὲν Καλλιόπην, εἶτα Κλειὼ Μελ-
πομένην Ευτέρπην Ερατώ Τερψιχόρην Ουρανίαν Θάλειαν
Πολυμνίαν. Καλλιόπης μὲν οὖν καὶ Οἰάγρου, κατ᾽ ἐπίκλησιν 2
δὲ Απόλλωνος, Λῖνος, ὃν Ἡρακλῆς ἀπέκτεινε, καὶ Ὀρφεὺς ὁ
ἀσκήσας κιθαρῳδίαν, ὃς ᾄδων ἐκίνει λίθους καὶ δένδρα. εὗρε
15 δὲ Ορφεὺς καὶ τὰ Διονύσου μυστήρια, καὶ τέθαπται περὶ
τὴν Πιερίαν διασπασθεὶς ὑπὸ τῶν Μαινάδων. Κλειὼ δὲ 3
Πιέρου τοῦ Μάγνητος ηράσθη κατὰ μῆνιν Ἀφροδίτης· ὠνεί-
δισε γὰρ αὐτῇ τὸν Ἀδώνιδος ἔρωτα. συνελθοῦσα δὲ ἐγέννη
σεν ἐξ αὐτοῦ παῖδα Υάκινθον, οὗ Θάμυρις ὁ Φιλάμμωνος
20 καὶ Ἀργιόπης [ἀργιόπου Ε] νύμφης ἔσχεν ἔρωτα, πρῶτος
ἀρξάμενος ἐρᾶν ἀρρένων. ἀλλ᾽ Υάκινθον μὲν ὕστερον Απόλ- 2
λων ἐρώμενον ὄντα δίσκῳ βαλὼν ἄκων ἀπέκτεινε, Θάμυρις
δὲ κάλλει διενεγκὼν καὶ κιθαρῳδίᾳ περὶ μουσικῆς ἤρισε Μού-
σαις συνθέμενος, ἂν μὲν κρείττων εὑρεθῇ πλησιάσειν πάσαις,
* ἐὰν δὲ ἡττηθῇ, στερηθήσεσθαι, οὗ ἂν ἐκεῖναι θέλωσι. καθ-
υπέρτεραι δὲ αἱ Μοῦσαι γενόμεναι καὶ τῶν ὀμμάτων αὐτὸν
καὶ τῆς κιθάρας ἐστέρησαν. Θαλείας δὲ καὶ Ἀπόλλωνος ἐγέ- 4
νοντο Κορύβαντες, Μελπομένης δὲ καὶ Ἀχελώου Σειρῆνες.
Ἥρα δὲ πάλιν ἐκ Διὸς ἐγέννησεν Ηφαιστον. ῥίπτει δὲ 5
30 αὐτὸν ἐξ οὐρανοῦ Ζεὺς Ἥρα δεθείσῃ βοηθοῦντα· ταύτην γὰρ
ἐκρέμασε Ζεὺς ἐξ Ολύμπου χειμῶνα ἐπιπέμψασαν Ἡρακλεῖ,
ὅτε Τροίαν ἑλὼν ἔπλει. πεσόντα δ᾽ Ηφαιστον ἐν Λήμνῳ
καὶ πηρωθέντα τὰς βάσεις διέσωσε Θέτις. μίγνυται δὲ Ζεὺς 6
<note/>
1. Αμφιτρίτη ΕΑ: del. He 3. κροίου Ε, 1. Κρείου*: Κρίου A
εὐρυβοίας ΕΑ: Ευρυβίας He τῆς* E He: τοῦ A 5. ἀργὴν E άρ-
γην sim. Α: "Αρην He 6. τῆς* EHe: τοῦ A 8. spatium in Ε: τῆς
Ωκεανοῦ A 31. ἐκρέμασε Ε: ἐξεκρέμασε A
8. spatium in Ε: τῆς
<pb n="6"/>


Μήτιδι μεταβαλλούσῃ εἰς πολλὰς ἰδέας ὑπὲρ τοῦ μὴ συνελ
θεῖν, καὶ αὐτὴν γενομένην ἔγκυον καταπίνει φθάσας, ἐπείπερ
ἔλεγε γεννήσειν παῖδα μετὰ τὴν μέλλουσαν ἐξ αὐτῆς γεννᾶ-
σθαι κόρην, ὃς οὐρανοῦ δυνάστης γενήσεται. τοῦτον εὐλαβη-
θεὶς κατέπιεν αὐτήν. ὡς δ᾽ ὁ τῆς γενέσεως ἐνέστη χρόνος, 5
πλήξαντος αὐτοῦ τὴν κεφαλὴν πελέκει Προμηθέως, ἢ καθά-
περ ἄλλοι λέγουσιν Ηφαίστου, ἐκ κορυφῆς ἐπὶ ποταμοῦ [που
ταμῶν Ε] Τρίτωνος Αθηνᾶ σὺν ὅπλοις ἀνέθορε.
IV Λητὼ δὲ συνελθοῦσα Διὶ κατὰ τὴν γῆν ἅπασαν ὑφ᾽
Ἥρας ἠλαύνετο, μέχρις εἰς Δῆλον ἐλθοῦσα γεννᾷ πρῶτον 10
Αρτεμιν, ὑφ᾽ ἧς μαιωθεῖσα ὕστερον Απόλλωνα ἐγέννησεν.
3 Αρτεμις μὲν οὖν τὰ περὶ θήραν ἀσκήσασα παρθένος ἔμεινεν,
Απόλλων δὲ τὴν μαντικὴν μαθὼν παρὰ Πανὸς τοῦ ἐκ Διὸς
καὶ Ὕβρεως ἦλθεν εἰς Δελφοὺς χρησμῳδούσης τότε Θέμιδος·
ὡς δὲ ὁ φρουρῶν τὸ μαντεῖον Πύθων ὄφις ἐκώλυεν αὐτὸν 15
παρελθεῖν ἐπὶ τὸ χάσμα, τοῦτον ἀνελὼν τὸ μαντεῖον παρα-
4 λαμβάνει. κτείνει δὲ μετ᾽ οὐ πολὺ καὶ Τιτυόν, ὃς Διὸς ἦν
υἱὸς καὶ τῆς Ὀρχομενοῦ θυγατρὸς Ἑλένης, ἣν Ζεὺς ἐπειδὴ
συνῆλθε δείσας "Ηραν ὑπὸ γῆν ἔκρυψε καὶ τὸν κυοφορηθέντα
5 παῖδα ὑπὲρ μέγεθος εἰς φῶς ἀνήγαγεν. οὗτος ἐρχομένην εἰς 20
Πυθὰ Μητὼ θεωρήσας πόθῳ κατασχεθεὶς ἐπισπᾶται· ἡ δὲ
τοὺς παῖδας ἐπικαλεῖται καὶ κατατοξεύουσιν αυτόν. κολάζε
ται δὲ καὶ μετὰ θάνατον· γύπες γὰρ αὐτοῦ τὴν καρδίαν ἐν
2 "Αιδου κατεσθίουσιν. ἀπέκτεινε δὲ Ἀπόλλων καὶ τὸν Ὀλύμ
που παῖδα Μαρσύαν. οὗτος γὰρ εὑρὼν αὐλούς, οὓς ἔρριψεν 25
Αθηνᾶ διὰ τὸ τὴν ὄψιν αὐτῆς ποιεῖν ἄμορφον, ἦλθεν εἰς
2 ἔριν περὶ μουσικῆς Ἀπόλλωνι. συνθεμένων δὲ αὐτῶν, ἵνα
ὁ νικήσας ὃ βούλεται διαθῇ τὸν ἡττώμενον, τῆς κρίσεως γενο-
<note/>
1. Μήτιδι* EHe: θέτιδι vel θέμιδι A 3. γεννᾶσθαι Ε: γενέ-
σθαι A 4. τοῦτον Ε: τοῦτο A 5. γενέσεως* E edd.: γεννήσεως A
7. λέγουσιν E Par4: λέγουσι καὶ A 10. πρῶτον Ε: πρώτην A
13. παρά* Ε: παρὰ τοῦ A ἐκ om. A 14. ὕβρεως ΕΑ Tzetz.
in Lyc. v. 772: Θύμβρεως Aegius 17. Διὸς ἦν Ε: ἦν Διὸς A 18. ἑλέ-
νης
Ε ἐλάνης vel ἐλαίνης Α: Ελάρης Aegius 20. ὑπὲρ μέγεθος Ε: υπερ-
μεγέθη Α' ἐρχομένην* Ε: ἐρχόμενος A (conf. adn.) 23. γύπες ΕΑ: γῦπες
edd. 24. κατεσθίουσιν Ε: ἐσθίουσιν A (conf. II 5. 11, 10 τὸν ἐσθίοντα
τὸ τοῦ Προμηθέως ἧπαρ ἀετόν et Diod. IV 15, 2) 28. γενομένης ΕΑ:
<pb n="7"/>


μένης τὴν κιθάραν στρέψας ήγωνίζετο ὁ Ἀπόλλων καὶ αὐτὸ
ποιεῖν ἐκέλευε τὸν Μαρσύαν· τοῦ δὲ ἀδυνατοῦντος εὑρεθεὶς
κρείσσων ὁ Απόλλων κρεμάσας Μαρσύαν ἔκ τινος ὑπερτε
νοῦς πίτυος ἐκτεμὼν τὸ δέρμα οὕτως διέφθειρεν.

5 II. Ὅτι ἔστιν εἰς Ἐλευσῖνα ἡ ἀγέλαστος πέτρα· οὕτω V 1
γὰρ ἐκάλεσεν αὐτὴν ἡ Δημήτηρ, ὅτε τῆς αὐτῆς θυγατρὸς
Περσεφόνης, τῆς καὶ Κόρης, ἐρασθεὶς Πλούτων ἥρπασεν
αὐτὴν Διὸς συνεργήσαντος. Δήμητρα δὲ μετὰ λαμπάδων νυ-
κτός τε καὶ ἡμέρας κατὰ πᾶσαν τὴν γῆν ζητοῦσα περιῄει,
10 γυναικὶ δὲ εἰκασθεῖσα ἐπὶ τὴν δηλουμένην πέτραν ἐκάθισεν.


III. Ὅτι Γῆ περὶ Τιτάνων ἀγανακτοῦσα γεννᾷ Γίγαντας VI
ἐξ Οὐρανοῦ, μεγέθει μὲν σωμάτων ἀνυπερβλήτους, δυνάμει
δὲ ἀκαταγωνίστους. ἠκόντιζον δὲ εἰς οὐρανὸν πέτρας καὶ 2
δρῦς ἡμμένας. διέφερε δὲ πάντων Πορφυρίων τε καὶ Ἀλκυο- 3
15 νεύς, ὃς δὴ καὶ ἀθάνατος ἦν ἐν ᾗ ἐγεννήθη γῇ. οὗτος καὶ
τὰς Ηλίου βόας ἐξ Ερυθίας ἤλασε. τοῖς δὲ θεοῖς λόγιον 4
ἦν ὑπὸ θεῶν μηδένα τῶν Γιγάντων ἀπολέσθαι δύνασθαι,
συμμαχοῦντος δὲ θνητοῦ τινος τελευτήσειν. αἰσθομένη δὲ Γῆ 5
τοῦτο ἐζήτει φάρμακον, ἵνα μηδ᾽ ὑπὸ θνητοῦ δυνηθᾶσιν ἀπ-
20 ολέσθαι. Ζεὺς δὲ ἀπειπὼν φαίνειν Ηοῖ τε καὶ Σελήνῃ καὶ
Ηλίῳ τὸ μὲν φάρμακον αὐτὸς ἔτεμε φθάσας, Ἡρακλέα δὲ
σύμμαχον δι' Αθηνᾶς ἐπεκαλέσατο. κἀκεῖνος πρῶτον μὲν
ἐτόξευσεν Αλκυονέα· πίπτων δὲ ἐπὶ τῆς γῆς μᾶλλον ἀνελ- 6
πετο· Ἀθηνᾶς δὲ ὑποθεμένης ἔξω τῆς Πελλήνης, τουτέστι
* τῆς χώρας ἐν ᾗ γεγέννηται, εἵλκυσεν αὐτόν. κἀκεῖνος μὲν 2
οὕτως ἐτελεύτησε, Πορφυρίων δὲ Ἡρακλεῖ κατὰ τὴν μάχην
ἐφώρμησε καὶ Ἥρα. Ζεὺς δὲ αὐτῷ πόθον Ἥρας ἐνέβαλεν,
ἡ δὲ καταρρηγνύντος τοὺς πέπλους καὶ βιάζεσθαι θέλοντος
βοηθοὺς ἐπεκαλεῖτο, καὶ Διὸς κεραυνώσαντος αὐτὸν Ἡρακλῆς
30 τοξεύσας ἀπέκτεινεν.
<note/>
γινομένης Aegius
1. αὐτὸ ΕΑ: ταὐτὸ Commelinus
2. ἐκέλευε Ε:
ἐκέλευσε 1 (conf. adn.) 4. ἐκτεμὼν ΕΑ conf. adn. I 1. 4 8. δή-
13. οὐρανὸν* EHe: οὐρανοὺς A
μητρα ΕΑ: Δημήτηρ Zenob. Ι 7
15. οὗτος Ε: οὗτος δὲ A 21. ἔτεμε* EHr: ἔταμε A
Ε: αὐτὸς A (conf. adn.)
23. πίπτων*
24. Πελλήνης* Ε: σελήνης A Παλλήνης He
26. ἐτελεύτησε Ε: ἐτελεύτα A (conf. adn. I 4. 2, 2) κατὰ τὴν* EHr:
κατά A 29. βοηθούς * EHe: βοηθός A
<pb n="8"/>



2 τῶν δὲ λοιπῶν Ἀπόλλων μὲν Ἐφιάλτου τὸν ἀριστερὸν
3 ἐτόξευσεν ὀφθαλμόν, Ἡρακλῆς δὲ τὸν δεξιόν· Ἀθηνῶ δὲ Εγ-
κελάδῳ φεύγοντι Σικελίαν ἐπέρριψε τὴν νῆσον, Πάλλαντος δὲ
τὴν δορὰν ἐκτεμοῦσα ταύτῃ κατὰ τὴν μάχην τὸ ἴδιον ἐσκέ-
5 πτετο σῶμα. Ἑρμῆς δὲ τὴν Αιδος κυνῆν ἔχων κατὰ τὴν μά- 5
την Ιππόλυτον ἀπέκτεινε καὶ ἄλλους ἄλλοι. τοὺς πλείους δὲ
κεραυνοῖς Ζεὺς βαλὼν διέφθειρε, πάντας δὲ Ἡρακλῆς ἀπολ-
λυμένους ἐτόξευσεν.

3 ὡς δ᾽ ἐκράτησαν θεοὶ τῶν Γιγάντων, Γῆ μᾶλλον χολω-
θεῖσα μίγνυται Ταρτάρῳ καὶ γεννᾷ Τυφῶνα ἐν Σικελία με- 10
2 μιγμένην ἔχοντα φύσιν ἀνδρὸς καὶ θηρός. οὗτος μὲν καὶ
μεγέθει καὶ δυνάμει πάντων διήνεγκεν, ὅσους ἐγέννησε Γῆ·
ἦν δὲ αὐτῷ τὰ μὲν ἄχρι μηρῶν ἄπληστον μέγεθος ἀνδρόμορ
φον, ὥστε ὑπερέχειν μὲν πάντων τῶν ὀρῶν, ἡ δὲ κεφαλὴ
3 πολλάκις καὶ τῶν ἀστέρων ἔψανε, χεῖρας δὲ εἶχε τὴν μὲν ἐπὶ 15
τὴν ἑσπέραν ἐκτεινομένην, τὴν δὲ ἐπὶ τὰς ἀνατολάς, ἐκ δὲ
4 τούτων ἐξεῖχον ἑκατὸν κεφαλαὶ δρακόντων· τὰ δὲ ἀπὸ μηρῶν
εἶχεν ὑπερμεγέθεις σπείρας ἐχιδνῶν, ὧν ὁλκοὶ πρὸς αὐτὴν
ἐκτεινόμενοι κορυφὴν συριγμὸν πολὺν ἐξίεσαν· πᾶν δὲ αὐτοῦ
τὸ σῶμα κατεπτέρωτο, αὐχμηραὶ δὲ ἐκ κεφαλῆς καὶ γενύων 20
5 τρίχες ἐξηνέμωντο, πῦρ δὲ ἐδέρκετο τοῖς ὄμμασι. τοιοῦτος
ὢν ὁ Τυφὼν καὶ τηλικοῦτος ἡμμένας βάλλων πέτρας ἐπ᾿
αὐτὸν τὸν οὐρανὸν μετὰ συριγμῶν ὁμοῦ καὶ βοῆς ἐφέρετο,
πολλὴν δὲ ἐκ τοῦ στόματος πυρὸς ἐξέβρασσε ζάλην.
ων
6 θεοὶ δ᾽ ὡς εἶδον αὐτὸν ἐπ᾽ οὐρανὸν ὁρμώμενον εἰς Αἴ- 25
γυπτον φυγάδες ἐφέροντο καὶ διωκόμενοι τὰς ἰδέας μετέβαλον
7 εἰς ζῷα. Ζεὺς δὲ πόρρω μὲν ὄντα Τυφῶνα ἔβαλλε κεραυνοῖς,
πλησίον δὲ γενόμενον ἀδαμαντίνῃ κατέπληττεν ἅρπῃ καὶ φεύ-
γοντα ἄχρι τοῦ Καυκασίου ὄρους συνεδίωξε· τοῦτο δὲ ὑπέρ-
<note/>
2. Εγκελάδῳ conf. adn. I 1. 4
ἐπέσκεπε A 5. κυνήν Ε: κυνέην A
Palmerius 13. άπληστον Ε: άπλετον A
τῶν ἄστρων A (conf. adn.)

I 1.4 25. θεοὶ ΕΑ; οἱ
E Par4: μετέβαλλον A
4. ἐσκέπτετο E (1. ἐσκέπετο):
10. Σικελία ΕΑ: Κιλικία
15. καὶ τῶν ἀστέρων Ε:
20. γενύων Ε: γενείων A 24. πολλὴν ... ζάλην* Ε: πολλὴ
ζάλη A (conf. adn.) ἐξέβρασσε conf. adn.
θεοὶ tacite edidit Hr (cur?) 26. μετέβαλον
28. κατέπληττεν* E Faber: κατέπτησεν A

29. Καυκασίου ΕΑ: Κασίου Pal. Aegius
<pb n="9"/>







κειται Συρίας. κεῖθι δὲ αὐτὸν κατατετρωμένον ἰδὼν εἰς χεῖρας
συνέβαλε. Τυφὼν δὲ ταῖς σπείραις περιφλεχθεὶς κατέσχεν 8
αὐτὸν καὶ τὴν ἅρπην περιελόμενος τά τε τῶν ποδῶν καὶ
χειρῶν κατέτεμε νευρα, ἀράμενος δὲ ἐπὶ τῶν ὤμων συνεκό-
5 μισεν αὐτὸν διὰ τῆς θαλάσσης εἰς Σικελίαν καὶ παρελθὼν
εἰς τὸ Κωρύκιον ἄντρον κατέθετο. ὁμοίως δὲ καὶ τὰ νεῦρα 9
....ἐν ἄρκτου δορᾷ κεῖθι ἀπέθετο καὶ κατέστησε φύλακα
.......ἡμίθηρ δὲ ἦν αὕτη ἡ κόρη. Ἑρμῆς δὲ καὶ αἰγυπιὸς
ἐκκλέψαντες.......ἥρμοσαν τῷ Διὶ λαθόντες. Ζεὺς δὲ τὴν 10
10 ἰδίαν ἀνακομισάμενος.....ἐξαίφνης ἐξ οὐρανοῦ ἐπὶ πτη-
νῶν ὀχούμενος ἵππων βάλλων κεραυνοῖς ἐπ᾽ ὄρος ἐδίωξε
Τυφῶνα τὸ [τε add. Ε] λεγόμενον Νύσσαν, ὅπου Μοῖραι αὐτὸν
διωχθέντα ἠπάτησαν· πεισθεὶς γάρ, ὅτι ῥωσθήσεται μᾶλλον,
ἐγεύσατο τῶν ἐφημέρων καρπῶν. διόπερ ἐπιδιωκόμενος αὖθις 11
15 ἧκεν εἰς Θρᾴκην καὶ μαχόμενος περὶ τὸν Αἷμον ὅλα ἔβαλλεν
ὄρη. τούτων δὲ ἐπ᾿ αὐτὸν ὑπὸ τοῦ κεραυνοῦ πάλιν ὠθου-
μένων πολὺ ἐπὶ τοῦ ὄρους ἐξέκλυσεν αἷμα· καί φασιν ἐκ
τούτου τὸ ὄρος κληθῆναι Αίμον. φεύγειν δὲ ὁρμηθέντι αὐτῷ 12
διὰ τῆς Σικελοῦ θαλάσσης Ζεὺς ἐπέρριψεν Αίτνην ὄρος ἐν
20 Σικελίᾳ· τοῦτο ὑπερμέγεθές ἐστιν· ἐξ οὗ μέχρι δεῦρό φασιν
ἀπὸ τῶν βληθέντων κεραυνῶν γίνεσθαι πυρὸς ἀναφυσήματα.
IV. Ὅτι Προμηθεὺς ἐξ ὕδατος καὶ γῆς ἀνθρώπους πλά- VII
σας ἔδωκεν αὐτοῖς καὶ πῦρ λάθρα Διὸς ἐν νάρθηκα κρύψας.
ὡς δὲ ᾔσθετο Ζεὺς ἐπέταξεν [ὑπέταξεν Ε] Ηφαίστῳ τῷ Καυ
25 κάσῳ ὄρει τὸ σῶμα αὐτοῦ προσηλῶσαι· τοῦτο δὲ Σκυθικὸν
ὄρος ἐστίν. ἐν δὴ τούτῳ προσηλωθεὶς Προμηθεὺς πολλῶν 2
ἐτῶν ἀριθμὸν ἐδέδετο, καθ᾿ ἑκάστην δὲ ἡμέραν ἀετὸς ἐφιπτά-
μενος αὐτοῦ τοὺς λοβοὺς ἐνέμετο τῶν ἡπάτων αὐξανομένων
διὰ νυκτός, μέχρις Ἡρακλῆς ὕστερον τόν τε ἀετὸν τοξεύσας 3
30 ἀνεῖλε καὶ Προμηθέα ἔλυσεν.
<note/>
6. Κωρύκιον * E He: κούβιον A 7. spatium Ε: κρύψας A ἐν*
E Faber: om. A φύλακα* E Faber: om. A 8. spatium unius verbi
Ε: φύμην (quod in Δελφύνην correxit Faber) δράκαιναν A αἰγυπιὸς
Ε: Αἰγίπαν A 9. spatium Ε: τὰ νεῦρα A 10. spatium Ε: ἰσχὺν
A ἐξ οὐρανοῦ conf. Comm. Ribb. p. 143 12. νύσσαν ΕΑ: νύσαν
Pal. Νῦσαν Hr 18. τὸ ὄρος* E edd.: τοῦ ὄρους A
αὐτῷ* Ε: ὁρμηθέντος αὐτοῦ A 19. Σικελικῆς A
αὐτῷ He
ὁρμηθέντι
28. αὐτοῦ ΑΕ:
τῶν ἡπάτων αὐξανομένων ΕΑ: τοῦ ἥπατος αὐξανομένου He
<pb n="10"/>



2 V. Ὅτι Προμηθέως παῖς Δευκαλίων ἐγένετο βασιλεὺς τῶν
περὶ τὴν Φθίαν τόπων· ἔσχε δὲ γυναῖκα Πύρραν τὴν ᾿Επι-
μηθέως καὶ Πανδώρας, τῆς ὑπὸ θεῶν πλασθείσης πρώτης
2 γυναικός. ἐπεὶ δὲ ἀφανίσαι Ζεὺς τὸ χαλκοῦν ἠθέλησε γένος,
ὑποθεμένου τοῦ Προμηθέως Δευκαλίων τεκτηνάμενος λάρ- 5
νακα καὶ τὰ ἐπιτήδεια ενθέμενος εἰς ταύτην μετὰ Πύρρας
4 εἰσέδυ. καὶ κατακλυσμοῦ γεγονότος ἐπὶ νυχθημέροις ἐννέα
φερόμενος ἐν τῇ λάρνακι διὰ τῶν ὑδάτων εἰς Παρνασσὸν
καταντᾷ, κἀκεῖ τῶν ὄμβρων παῦλαν λαβόντων ἐκβὰς θύει Διὶ
5 Φυξίῳ. Ζεὺς δὲ πέμψας Ἑρμῆν πρὸς αὐτὸν ἐπέτρεψεν αἱρεῖ- 10
σθαι ὅ τι βούλεται. ὁ δὲ αἱρεῖται ἀνθρώπους αὐτῷ γενέσθαι,
καὶ Διὸς εἰπόντος ὑπὲρ κεφαλῆς ἔβαλλε λίθους, καὶ οὓς μὲν
ἔβαλε Δευκαλίων, ἄνδρες ἐγένοντο, οὓς δὲ Πύρρα, γυναῖκες.
3 VI. Ὅτι οἱ τὸν Πελοπόννησον οἰκοῦντες Δωριεῖς λέγον-
ται, οἱ δὲ περὶ τὴν Θεσσαλίαν Αἰολεῖς ἀπὸ Δώρου καὶ Αιόλου 15
τῶν αὐταδέλφων, υἱῶν δὲ Ἕλληνος, ὃν πρῶτον ἐγέννησεν ἐκ
Πύρρας ὁ Δευκαλίων.
4 2 VII. Ὅτι Ἀλωεὺς ἔσχε γυναῖκα τὴν Ἰφιμέδειαν, ἐξ ἧς
καὶ Ποσειδώνος Ὦτος καὶ Ἐφιάλτης οἱ Ἀλωάδαι λεγόμενοι.
3 οὗτοι κατ᾽ ἐνιαυτὸν ηὔξανον πλάτος μὲν πηχυαῖον, μῆκος δὲ 20
ὀργυιαῖον· ἐννέα δὲ ἐτῶν γενόμενοι καὶ τὸ μὲν πλάτος πηχῶν
ἔχοντες ἐννέα, τὸ δὲ μέγεθος ὀργυιῶν ἐννέα, πρὸς θεοὺς
μάχεσθαι διενοοῦντο, καὶ τὴν μὲν Ὄσσαν ἐπὶ τὸν Ὄλυμπον
ἔθεσαν, ἐπὶ δὲ τὴν Ὄσσαν θέντες το Πήλιον διὰ τῶν ὀρῶν
τούτων ἠπείλουν εἰς οὐρανὸν ἀνελθεῖν, καὶ τὴν μὲν θάλασσαν 25
χώσαντες τοῖς ὄρεσιν ἐκποιήσειν ἔλεγον ἤπειρον, τὴν δὲ γῆν
4 θάλασσαν. ἐμνῶντο δὲ Ἐφιάλτης μὲν Ἥραν, οὗτος δὲ Αρ-
τεμιν. ἔδησαν δὲ καὶ Ἄρην· τοῦτον μὲν οὖν Ἑρμῆς ἐξέκλεψε,
ἀνεῖλε δὲ καὶ τοὺς Ἀλωάδας ἐν Νάξῳ Αρτεμις δι᾽ ἀπάτης.
ἀλλάξασα γὰρ τὴν ἰδέαν εἰς ἔλαφον διὰ μέσων αὐτῶν ἐπήδησεν, 30
οἳ δὲ βουλόμενοι ευστοχῆσαι τὸ θηρίον ἐφ᾽ ἑαυτοὺς ἠκόντισαν.
<note/>
4. ἠθέλησε * E Schol. Hom. 4 126: ἤθελε AHr 8. Παρνασσὸν
E Schol. Hom. ib.: Παρνασὸν A Hr 10. αἱρεῖσθαι* Ε: αἰτεῖσθαι A
Schol. Hom. ib. (conf. adn.) 13. ἔβαλε ἐγένοντο ΕΑ: ἔβαλλε
ἐγίνοντο Schol. Hom. ib. Hr 21. πηχών ΕΑ: πηχέων Hr 22. θεοὺς*
EHe: θεὸν A 26. ἐκποιήσειν Ε: ποιήσειν A 29. Νάξῳ* E Galeus:
ἀμάξω vel ἁμάξη (Pal.) A 31. τὸ θηρίον ΕΑ: τοῦ θηρίου He
<pb n="11"/>


VIII. Οτι Καλύκης καὶ Μεθλίου παῖς Ενδυμίων γίνεται, 5
ὅστις ἐκ Θεσσαλίας Αἰολέας ἀγαγὼν Ηλιν ᾤκησε. λέγουσι
δὲ αὐτόν τινες ἐκ Διὸς γενέσθαι. τούτου κάλλει διενεγκόντος
ἠράσθη Σελήνη. Ζεὺς δὲ αὐτῷ δίδωσιν ὃ βούλεται ἑλέσθαι·
5 ὃ δὲ αἱρεῖται κοιμᾶσθαι διὰ παντὸς ἀθάνατος καὶ ἀγήρως
μένων.
ΙΧ. Οτι Οἰνεὺς βασιλεὺς Καλυδώνος τῆς ἐν Αἰτωλίᾳ VIII
παρὰ Διονύσου φυτὸν ἀμπέλου πρῶτος ἔλαβε. γήμας δὲἈλ-
θαίαν τὴν Θεστίου γεννᾷ Τοξέα, ὃν αὐτὸς ἔκτεινεν ὑπερπηδή
10 σαντα τὴν τάφρον· γεννᾷ καὶ Δηιάνειραν καὶ λοιποὺς παῖδας.
αὕτη ἡνιοχεῖν κατὰ πόλεμον ἤσκει καὶ περὶ τῶν γάμων αὐτῆς
Ἡρακλῆς πρὸς Ἀχελῷον ἐπάλαισε. γεννᾷ δὲ Ἀλθαία καὶ 2
Μελέαγρον ἐξ Αρεος, ὥς τινες λέγουσι. τούτου δ᾽ ὄντος ἡμε
ρῶν ἑπτὰ παραγενομένας τὰς Μοίρας φασὶν εἰπεῖν· τότε τε-
15 λευτήσει Μελέαγρος, ὅταν ὁ καιόμενος ἐπὶ τῆς ἐσχάρας δαλὸς
κατακαῇ. τοῦτο ἀκούσασα Ἀλθαία τὸν δαλὸν ἀνείλετο καὶ
κατέθετο εἰς λάρνακα. Μελέαγρος δὲ ἀνὴρ ἄτρωτος καὶ γεν- 2
ναῖος γενόμενος τόνδε τὸν τρόπον ἐτελεύτησεν. ἐτησίων καρ-
πῶν ἐν τῇ χώρᾳ γενομένων τὰς ἀπαρχὰς Οἰνεὺς πᾶσι θεοῖς
20 θύων μόνης Αρτέμιδος ἐξελάθετο· ἡ δὲ μηνίσασα κάπρον
ἐφῆκεν [ἀφῆκεν Ε] ἔξοχον μεγέθει τε καὶ ῥώμῃ, ὃς τήν τε
γῖν ἄσπορον ἐτίθει καὶ τὰ βοσκήματα καὶ τοὺς ἐτυγχάνοντας
διέφθειρεν. ἐπὶ τοῦτον τὸν κάπρον τοὺς ἀρίστους ἐκ τῆς 3
Ἑλλάδος πάντας συνεκάλεσε καὶ τῷ κτείναντι τὸν θῆρα τὴν
25 δορὰν δώσειν ἀριστεῖον ἐπηγγείλατο. καὶ δὴ συνήλθοσαν,
μεθ᾽ ὧν ἦν καὶ Μελέαγρος καὶ οἱ τούτου μητράδελφοι παῖ- 4
δες Θεστίου καὶ Ἀταλάντη, ἐξ ἧς καὶ τέκνον ποιήσασθαι 5
Μελέαγρος ἔσπευδεν ἔχων γυναῖκα Κλεοπάτραν τινά.
συνελθόντας δὲ τοὺς τῶν Ἑλλήνων ἀρίστους ἐξένισεν ὁ
<note/>

2. ᾤκησε ΕΑ: ὠκισε edd. 8. πρῶτος* E edd.: πρῶτα A 11. αὕτη*
EBr: αὐτὴ A ἡνιοχεῖν κατὰ Ε: ηνιόχει κατὰ Pal. ἡνιόχει καὶ τὰ
κατὰ A edd. 14. φασὶν* E Zenob. V 33 Westermannus: φασί δε A
τελευτήσει Μελέαγρος ΕΑ Zenob. ib.: τελευτήσειν Μελέαγρον He
(conf. adn.) 17. άτρωτος καὶ conf. adn. 20. ἡ δὲ μηνίσασα * E
ἡ δὲ ὀργισθεῖσα Zenob. ib.: μηνίσασα δὲ ἡ θεός A (fortasse θεός in
archetypo suprascriptum erat) 27. τέκνον ποιήσασθαι ΕΑ: τεχνο-
ποιήσασθαι Faber
<pb n="12"/>




Οἰνεὺς ἐφ᾽ ἡμέρας ἐννέα· τῇ δεκάτῃ δὲ ἐπὶ τὸν κάπρον ἐξ-
6 ῄεσαν, ὃν Αταλάντη πρώτη εἰς τὰ νῶτα ἐτόξευσε, δεύτερος
δὲ Μελέαγρος εἰς τὸν κενεῶνα πλήξας ἀπέκτεινε καὶ λαβὼν
7 τὸ δέρας ἔδωκεν Αταλάντῃ. οἱ δὲ Θεστίου παῖδες ἀδοξοῦν-
τες, εἰ παρόντων ἀνδρῶν γυνὴ τὰ ἀριστεῖα λήψεται, τὸ δέρας 5
αὐτοὶ ἀφείλαντο κατὰ γένος αὐτοῖς προσήκειν λέγοντες, εἰ
3 Μελέαγρος λαμβάνειν μὴ προαιροῖτο. ὀργισθεὶς δὲ Μελέα-
γρος τοὺς μὲν αὐτοῦ μητραδέλφους ἀπέκτεινε, τὸ δὲ δέρας
ἔδωκε τῇ Αταλάντῃ. Αλθαία δὲ λυπηθεῖσα ἐπὶ τῇ τῶν ἀδελ
φῶν ἀπωλείᾳ τὸν δαλὸν ἦψε, καὶ ὁ Μελέαγρος ἐξαίφνης ἀπέ- 10
2 θανεν. οἱ δέ φασιν οὐχ οὕτω Μελέαγρον τελευτῆσαι, ἀμφισ
βητούντων δὲ τῆς θήρας τῶν Θεστίου παίδων, ὡς Ιφίκλου
πρώτου βαλόντος, Κούρησι καὶ Καλυδωνίοις πόλεμον ἐνστῆ
ναι, ἐξελθόντος δὲ Μελεάγρου καί τινας τῶν Θεστίου παίδων
φονεύσαντος Ἀλθαίαν ἀράσασθαι κατ᾽ αὐτοῦ, τὸν δὲ ὀργι- 15
3 ζόμενον οἴκοι μένειν· ἤδη δὲ τῶν πολεμίων τοῖς τείχεσι προσ-
πελαζόντων καὶ τῶν πολιτῶν μεθ᾽ ἱκετηρίας ἀξιούντων βοη-
θεῖν, μόλις πεισθέντα ὑπὸ τῆς γυναικὸς ἐξελθεῖν καὶ τοὺς
4 λοιποὺς κτείναντα τῶν Θεστίου παίδων ἀποθανεῖν. μετὰ δὲ
τὸν Μελεάγρου θάνατον Αλθαία καὶ Κλεοπάτρα ἑαυτὰς ἀνήρ- 20
τησαν, αἱ δὲ θρηνοῦσαι τὸν νεκρὸν γυναῖκες ἀπωρνεώθησαν.
Χ. Ὅτι κολάζεται Σίσυφος ἐν "Αιδου πέτρον ταῖς χερσὶ
καὶ κεφαλῇ κυλίων καὶ τοῦτον μὲν ὑπερβαλεῖν θέλων· οὗτος
δὲ ὠθούμενος ὑπ᾽ αὐτοῦ ὠθεῖται πάλιν εἰς τοὺπίσω. τίνει
δὲ ταύτην τὴν δίκην διὰ τὴν Ασωποῦ θυγατέρα [θυγάτρα Ε]· 25
ἁρπάσαντα γὰρ αὐτὴν Δία κρύφα Ασωπῷ ζητοῦντι μηνῖσαι
λέγεται.
ΧΙ. Ὅτι Σαλμωνεὶς τὸ μὲν πρῶτον περὶ Θεσσαλίαν κατ-
ῴκει, παραγενόμενος δὲ αὖθις εἰς Ηλιν ἐκεῖ πόλιν ἔκτισεν.
ὑβριστὴς δὲ ὢν καὶ τῷ Διὶ ἐξισοῦσθαι θέλων διὰ τὴν ἀσέ- 30
βειαν ἐκολάσθη. ἔλεγε γὰρ ἑαυτὸν εἶναι Δία καὶ τὰς ἐκείνου
θυσίας ἀφελόμενος ἑαυτῷ προσέτασσε θύειν, καὶ βύρσας μὲν
ἐξηραμμένας ἐξ ἁρμάτων μετὰ λεβήτων χαλκέων σύρων ἔλεγε
<note/>
6. αὐτοὶ Ε: αὐτῇ A αὐτὴν Hr ἀφείλαντο Ε: ἀφείλοντο A
12. τῆς θήρας ΕΑ conf. adn. 17. μεθ᾽ ἱκετηρίας αξιούντων conf.
adn. 20. ανήρτησαν * Ε: ἀνήρπασαν A (ἀνήπασαν Pal.) 33. χαλ-
κέων Ε: χαλκών A

<pb n="13"/>


βροντᾶν, βάλλων δὲ εἰς οὐρανὸν αἰθομένας λαμπάδας ἔλεγεν
ἀστράπτειν. Ζεὺς δὲ αὐτὸν κεραυνώσας τὴν κτισθεῖσαν ὑπ᾽
αὐτοῦ πόλιν καὶ τοὺς οἰκήτορας πάντας ἠφάνισεν.
ΧΙΙ. Ὅτι Αμυθάονος [ἀμυθάωνος Ε] καὶ Εἰδομένης Βίας 11
5 καὶ Μελάμπους υἱοί, Πύλον οἰκοῦντες. ἐπὶ τῶν χωρίων δὲ
διατελών Μελάμπους, οὔσης πρὸ τῆς οἰκήσεως αὐτοῦ δρυός,
ἐν ᾗ φωλεὸς ὄφεων ὑπῆρχεν, ἀποκτεινάντων τῶν θεραπόν-
των τοὺς ὄφεις, τὰ μὲν ἑρπετὰ ξύλοις συμφορήσας έκαυσε,
τοὺς δὲ τῶν ὄφεων νεοσσοὺς ἔθρεψεν. οἱ δὲ γενόμενοι τέ- 3
10 λειοι παραστάντες αὐτῷ κοιμωμένῳ τῶν ὤμων ἐξ ἑκατέρου
τὰς ἀκοὰς ταῖς γλώσσαις ἐξεκάθαιρον. ὁ δὲ ἀναστὰς καὶ
γενόμενος περιδεὴς τῶν ὑπερπετομένων ὀρνέων τὰς φωνὰς
συνίει καὶ παρ᾽ ἐκείνων μανθάνων προύλεγε τοῖς ἀνθρώποις
τὰ μέλλοντα. προσέλαβε δὲ καὶ τὴν ἐπὶ τῶν ἱερῶν μαντι-
15 κήν, περὶ δὲ τὸν Ἀλφειὸν συντυχῶν Ἀπόλλωνι, τὸ λοιπὸν
ἄριστος ἦν μάντις.

XIII. Ὅτι Πελίᾳ βασιλεῖ Ιωλκοῦ χρωμένῳ περὶ τῆς βασι- 16
λείας ἀνεδόθη τὸν μονοσάνδαλον φυλάξασθαι. τὸ μὲν οὖν 2
πρῶτον ἠγνόει τὸν χρησμόν, αὖθις δὲ αὐτὸν ἔγνω. τελῶν γὰρ
20 ἐπὶ τῇ θαλάσσῃ Ποσειδώνι θυσίαν ἄλλους τε πολλοὺς καὶ
τὸν Ἰάσονα μετεπέμψατο. ὁ δὲ πόθῳ τῆς γεωργίας ἐν τοῖς 3
χωριδίοις διατελῶν ἔσπευσεν ἐπὶ τὴν θυσίαν. διαβαίνων δὲ
ποταμὸν ῎Αναυρον ἐξῆλθε μονοσάνδαλος τὸ ἕτερον ἀπολέσας
ἐν τῷ ῥείθρῳ πέδιλον. θεασάμενος δὲ Πελίας αὐτὸν καὶ τὸν 4
25 χρησμὸν συμβαλὼν ἠρώτα προσελθών, τί ἂν ἐποίησεν ἐξου-
σίαν ἔχων, εἰ λόγιον ἦν αὐτῷ πρός τινος φονευθήσεσθαι τῶν
πολιτῶν. ὁ δέ, εἴτε ἐπελθὸν ἄλλως, εἴτε διὰ μῆνιν Ἥρας,
ἵν᾿ ἔλθοι κακὸν Μήδεια Πελίᾳ (τὴν γὰρ Ἥραν οὐκ ἐτίμα)· τὸ
χρυσόμαλλον δέρας, ἔφη, προσέταττον ἂν φέρειν αὐτῷ. τοῦτο 5
30 Πελίας ἀκούσας εὐθὺς ἐπὶ τὸ δέρας πλεῖν ἐκέλευσεν αὐτόν.
τί δὲ ἦν τὸ δέρας; Αθάμας παῖς Αἰόλου δυναστεύων 1
<note/>
Βοιωτίας ἐκ Νεφέλης τεκνοῖ παῖδα μὲν Φρίξον φρύξον hic et
5. Πύλον * E Aegius: πύλην A 8. ξύλοις Ε: ξύλα A 10. παρα-
στάντες* Ele: περιστάντες A 15. δὲ transposui post τὸ Comm. Ribb.
p. 142 s. 19. ἔγνω ΕΑ: ἐπέγνω Zenob. IV 92. Hr 20. θυσίαν* E
Faber: θυσίας A 22. ἔσπευσεν ΕΑ: ἔσπευδεν Zenob. ib. Hr 30. πλεῖν
Ε: ἐλθεῖν A 32. παῖδας μένον καὶ E, erat παῖδα μὲν* (conf. adn.):
<pb n="14"/>


infra El, θυγατέρα δὲ Ἕλλην. αὖθις δὲ τὴν Ἰνὼ γυναῖκα λα-
2 βὼν γεννᾷ Λέαρχον ἐξ αὐτῆς καὶ Μελικέρτην. ἥτις Ινὼ τοῖς
τῆς Νεφέλης τέκνοις ἐπιβουλεύουσα πείθει τὰς γυναῖκας τὸν
πυρὸν φρύγειν· λαμβάνουσαι γοῦν κρύφα τῶν ἀνδρῶν τοῦτο
ἔπραττον. γῆ δὲ πεφρυγμένους πυροὺς δεχομένη καρποὺς 5
3 ἐτησίους οὐκ ἀνεδίδου. διὸ πέμπων ὁ Ἀθάμας εἰς Δελφοὺς
ἀπαλλαγὴν ἐπυνθάνετο τῆς ἀφορίας. Ἰνὼ δὲ τοὺς πεμφθέντας
ἀνέπεισε λέγειν, ὡς εἴη κεχρησμένον παύσεσθαι τὴν ἀκαρπίαν,
4 ἐὰν σφαγῇ Διὶ ὁ Φρίξος. τοῦτο ἀκούσας Αθάμας συναναγ
καζόμενος ὑπὸ τῶν τὴν γῆν κατοικούντων τῷ βωμῷ παρέστησε 10
Φρίξον. Νεφέλη δὲ μετὰ τῆς θυγατρὸς αὐτὸν ἀνήρπασε καὶ
παρ᾽ Ἑρμοῦ λαβοῦσα χρυσόμαλλον ἀρνὸν ἔδωκεν, ὑφ᾽ οὗ φε
ρόμενοι δι᾽ οὐρανοῦ τὴν μεταξὺ γῆν ὑπερέβησαν καὶ θάλασσαν.
5 ὡς δὲ ἐγένετο κατὰ τὴν μεταξὺ κειμένην θάλασσαν Σιγείου
καὶ Χερρονήσου ὤλισθεν εἰς τὸν βυθὸν ἡ Ἕλλη κἀκεῖ θανού- 15
σης αὐτῆς ἀπ᾿ ἐκείνης Ἑλλήσποντος ἐκλήθη τὸ πέλαγος. Φρί
ξος δὲ ἧκεν εἰς Κόλχους, ὧν Αιήτης ἐβασίλευε παῖς Ἠλίου
καὶ Περσηίδος, ἀδελφῆς Κίρκης καὶ Πασιφάης, ἣν Μίνως
ἔγημεν. οὗτος αὐτὸν ὑποδέχεται καὶ μίαν τῶν θυγατέρων
Χαλκιόπην δίδωσιν. ὁ δὲ τὸν χρυσόμαλλον κριόν θύει Διὶ 20
Φυξίῳ, τὸ δὲ τούτου δέρας Αιήτῃ δίδωσιν, ἐκεῖνος δὲ αὐτὸ
περὶ δρῦν ἐν Αρεος ἄλσει καθήλωσεν.

16 5 ἐφρουρεῖτο δὲ τὸ δέρας ὑπὸ δράκοντος ἀύπνου. ἐπὶ
6 τοῦτο πεμπόμενος Ιάσων Αργον παρεκέλευσε τὸν ἐκ Χαλκιό-
πης παῖδα τοῦ Φρίξου, κἀκεῖνος Αθηνᾶς ὑποθεμένης πεντη- 25
κόντορον ναῦν κατεσκεύασε τὴν προσαγορευθεῖσαν ἀπὸ τοῦ
κατασκευάσαντος Αργώ· κατὰ δὲ τὴν πρῷραν ἐνήρμοσεν Αθηνα
7 φωνῆεν φηγοῦ τῆς Δωδωνίδος ξύλον. ὡς δὲ ἡ ναῦς κατεσκευ
άσθη, συναθροίζονται κατὰ χρησμὸν οἱ ἄριστοι τῆς Ἑλλάδος,
8 μεθ᾽ ὧν ἦν καὶ Ἡρακλῆς καὶ Ὀρφεὺς καὶ οἱ τοῦ Βορέου παῖδες 30
οἱ πτηρωτοὶ καὶ ὁ τὴν ναῦν κατασκευάσας Αργος ὁ τοῦ Φρίξου υἱός.
ων
<note/>
μὲν παῖδα A 4. λαμβάνουσαι — ἔπραττον del. Hr. (conf. adn.)

8. παύσεσθαι* EHr: παύσασθαι A Schol. Aristoph. Nub. 258 12. ὑφ᾽
Ε Tzetz. in Lyc. v. 21 (codd. Vit. 1 et Ciz.): ἐφ' A (ib. codd. Vit. 2 et 3)
13. μεταξύ ΕΑ: del. He 15. Χερρονήσου * EHe: χερροννήσου
A 18. ἀδελφῆς ΕΑ: ἀδελφὸς Scaliger 28. φωνῆεν* E Faber: φωνῇ A
Δωδωνίδος* EHe: δωδώνιδος A
<pb n="15"/>


καὶ δὴ ναυαρχοῦντος Ἰάσονος ἀναχθέντες προσίσχουσι 17
Λήμνῳ. ἔτυχε δὲ ἡ Λῆμνος τότε ἀνδρῶν οὖσα ἔρημος, βα-
σιλευομένη δὲ ὑπὸ Ὑψιπύλης τῆς Θόαντος. ἡ γὰρ Αφροδίτη
ταῖς Λημνίαις γυναιξὶν ἐνέβαλε δυσοσμίαν διὰ τὸ μὴ τιμᾶσθαι
5 ὑπ᾽ αὐτῶν, ὅθεν οἱ ἄνδρες αὐτῶν ἐκ τῆς πλησίον Θρᾴκης
λαβόντες αἰχμαλωτίδας [αἰχμαλώτιδας Ε] αὐταῖς συνευνάζοντο.
ἀτιμαζόμεναι δὲ αἱ Λήμνιαι τούς τε πατέρας καὶ τοὺς ἄνδρας 2
φονεύουσι· μόνη δὲ ἔσωσεν Υψιπύλη τὸν ἑαυτῆς πατέρα κρύ
ψασα Θόαντα. προσσχόντες οὖν τότε γυναικοκρατουμένῃ τῇ
10 Λήμνῳ μίσγονται ταῖς γυναιξίν· Υψιπύλη δὲ Ἰάσονι συνευ-
νάζεται. ἀπὸ τῆς Λήμνου προσίσχουσι Δολίοις, ὧν ἐβασίλευε 18
Κύζικος, ὃς ὑπεδέξατο φιλοφρόνως αὐτούς. νυκτὸς δὲ ἀν-
αχθέντες ἐντεῦθεν (καὶ) περιπεσόντες ἀντιπνοίαις πάλιν τοῖς
Δολίοις ἀγνοοῦντες προσίσχουσιν. οἱ δὲ νομίζοντες Πελασγι-
15 κὸν εἶναι στρατόν (ἔτυχον γὰρ ὑπὸ Πελασγῶν συνεχῶς πολε-
μούμενοι) μάχην τῆς νυκτὸς συνάπτουσιν ἀγνοοῦντες πρὸς
ἀγνοοῦντας. κτείναντες δὲ πολλοὺς οἱ Ἀργοναῦται, μεθ᾽ ὧν 2
καὶ Κύζικον, μεθ᾽ ἡμέραν, ὡς ἔγνωσαν, ἀποδυράμενοι τάς τε
κόμας ἐκείραντο καὶ τὸν Κύζικον πολυτελῶς ἔθαψαν. καὶ
20 μετὰ τὴν ταφὴν πλεύσαντες Μυσίᾳ προσίσχουσιν· ἐν ᾗ και 19
Ἡρακλέα κατέλιπον καὶ Πολύφημον. Ὕλας [ύλλας Ε] γὰρ
ὁ Θειοδάμαντος παῖς, Ἡρακλέους δὲ ἐρώμενος, ἀποσταλεὶς
ὑδρεύσασθαι διὰ κάλλος ὑπὸ νυμφῶν ἡρπάγη. Πολύφημος 2
δὲ ἀκούσας αὐτοῦ βοήσαντος, σπασάμενος τὸ ξίφος ἐδίωξεν
25 ὑπὸ λῃστῶν ἄγεσθαι νομίζων, καὶ δηλοῖ συντυχόντι Ἡρακλεῖ.
ζητούντων δὲ ἀμφοτέρων τὸν Ὕλαν [ὕλλαν Ε] ἡ ναῦς ἀνήχθη
καὶ Πολύφημος μὲν ἐν Μυσίᾳ κτίσας πόλιν Κίον ἐβασίλευσεν,
Ἡρακλῆς δὲ ὑπέστρεψεν εἰς ῎Αργος.

οἱ δὲ Αργοναῦται καταντῶσιν εἰς τὴν τῆς Θρᾴκης Σαλ- 21
30 μυδησσόν [άλμυδησσόν Ε], ἔνθα ᾤκει Φινεὺς μάντις, τὰς
ὄψεις πεπηρωμένος ὑπὸ θεῶν, ὅτι προέλεγε τοῖς ἀνθρώποις
<note/>
1. ἀναχθέντες* EHe: ἀνενεχθέντες A
2. τότε * EHe: ποτέ A
11 et 14. Δολίοις ΕΑ: Δολίοσι Aegius

12. δὲ * EHe: om. A
14. Πελασγικόν* EAegius: πλαστικὸν vel πελαστικὸν A
5. Πɛλασγών* E Aegius: πλαστών A 24. ἐδίωξεν ΕΑ: ἐδίωκεν Zenob. VI 21. Hr
27. Κίον* Ε: Κίου A 29. τὴν τῆς * Ε: τὴν vel τῆς A
31. προέλεγε Ε: προέλεγε A (conf. adn.)


<pb n="16"/>



τὰ μέλλοντα. ἔπεμψαν δὲ αὐτῷ καὶ τὰς Αρπυίας οἱ θεοί·
πτηρωταὶ δὲ ἦσαν αὗται, καὶ ἐπειδὰν τῷ Φινεῖ παρετίθετο
τράπεζα, ἐξ οὐρανοῦ καθιπτάμεναι τὰ μὲν πλείονα ἀνήρπα-
ζον, ὀλίγα δὲ ὅσα ὀσμῆς ἀνάπλεα κατέλειπον, ὥστε μὴ δύνα-
4 σθαι προσενέγκασθαι. βουλομένοις δὲ τοῖς Ἀργοναύταις τὰ 5
περὶ τοῦ πλοῦ μαθεῖν ὑποθήσεσθαι τὸν πλοῦν ἔφη, τῶν
Αρπυιῶν αὐτὸν ἐὰν ἀπαλλάξωσιν. οἱ δὲ παρέθεσαν αὐτῷ
τράπεζαν ἐδεσμάτων, Αρπυιαι δὲ ἐξαίφνης σὺν βοῇ κατα-
5 πτᾶσαι τὴν τροφὴν ἕρπασαν. θεασάμενοι δὲ οἱ Βορέου παῖδες
Ζήτης καὶ Κάλαϊς, ὄντες πτηρωτοί, σπασάμενοι τὰ ξίφη δι' 10
ἀέρος ἐδίωκον. ἦν δὲ ταῖς ῾Αρπυίαις χρεὼν τεθνάναι ὑπὸ
τῶν Βορέου παίδων, τοῖς δὲ Βορέου παισὶ τότε τελευτήσειν,
6 ὅταν διώκοντες μὴ καταλάβωσι. διωκομένων δὲ τῶν Αρπυιῶν
ἡ μὲν μία κατὰ Πελοπόννησον εἰς τὸν Τίγρην [ι suprascr. Ε]
ποταμὸν ἐμπίπτει, ὃς νῦν ἀπ᾽ ἐκείνης Αρπυς καλεῖται· ταύ- 15
7 την δὲ οἱ μὲν Νικοθόην, οἱ δὲ Αελλόπουν καλοῦσιν. ἡ δὲ
ἑτέρα καλουμένη Ωκυπέτη, ὡς δὲ ἔνιοι Ωκυθόη (Ησίοδος δὲ
λέγει αὐτὴν Ωκυπόδην), αὕτη κατὰ τὴν Προποντίδα φεύγουσα
μέχρις Εχινάδων ἦλθε νήσων, αἳ νῦν ἀπ᾿ ἐκείνης Στροφάδες
καλοῦνται· ἐστράφη γάρ, ὡς ἦλθεν ἐπὶ ταύτας, καὶ γενομένη 20
κατὰ τὴν ἠιόνα ὑπὸ καμάτου πίπτει σὺν τῷ διώκοντι.

22 οὕτω λυτρωθεὶς Φινεὺς τῶν Αρπυιῶν ἐμήνυσε τὸν πλοῦν
τοῖς Αργοναύταις, καὶ περὶ Συμπληγάδων ὑπέθετο πετρῶν
2 τῶν κατὰ τὴν θάλασσαν. ἦσαν δὲ ὑπερμεγέθεις αὗται, συγ-
κρουόμεναι δὲ ἀλλήλαις ὑπὸ τῆς τῶν πνευμάτων βίας τὸν διὰ 25
θαλάσσης πόρον ἀπέκλειον· ἐφέρετο δὲ πολλὴ μὲν ὑπ᾽ αὐτῶν
ὁμίχλη, πολὺς δὲ πάταγος, ἦν δὲ ἀδύνατον καὶ τοῖς πετεινοῖς
3 δι' αὐτῶν διελθεῖν. εἶπεν οὖν αὐτοῖς ἀφεῖναι πελειάδα διὰ
τῶν πετρῶν, καὶ ταύτην ἐὰν μὲν ἴδωσι σωθεῖσαν, διαπλεῖν
καταφρονοῦντας, ἐὰν δὲ ἀπολλυμένην, μὴ πλεῖν βιάζεσθαι. 30
4 ταῦτα ἀκούσαντες ἀνήγοντο, καὶ ὡς πλησίον ἦσαν τῶν πετρῶν,

<note/>
2. παρετίθετο ΕΑ: παρατίθοιτο Hr 9. ἥρπασαν* Ε: ἥρπαζον
A (conf. adn. I 4. 2, 2) 24. τῶν κατὰ [τὴν om. A] θάλασσαν ΕΑ:
del. Faber 26. ἐφέρετο ΕΑ: ανεφέρετο tacite reposuit Hr (unde?)
26. ὑπ᾽ ΕΑ: ἀπ' Clavierius 28. διελθεῖν* Ε: ἐλθεῖν A 30. ἀπολ
λυμένην* ΕΑ: ἀπολομένην edd. (conf. adn.) 31. ἀκούσαντες ἀνήγοντο *
EHe: ἀνήγοντο ἀκούσαντες A
<pb n="17"/>


ἀφιᾶσιν ἐκ τῆς πρώρας πελειάδα τῆς δὲ ἱπταμένης τὰ ἄκρα
τῆς οὐρᾶς ἡ σύμπτωσις τῶν πετρῶν ἀπέθριξεν. ἀναχωρούσας 3
οὖν ἐπιτηρήσαντες τὰς πέτρας μετ᾽ εἰρεσίας εὐτόνου συλλαμβα-
νομένης Ἥρας διῆλθον, τὰ ἄκρα τῶν ἀφλάστων τῆς νεὼς
5 περικοπείσης. αἱ μὲν οὖν Συμπληγάδες ἔκτοτε ἔστησαν· χρεὼν
γὰρ ἦν αὐταῖς νεως περαιωθείσης στῆναι παντελῶς.

Παραπλεύσαντες δὲ Θερμώδοντα καὶ Καύκασον ἐπὶ Φᾶσιν 23
[φάσιν Ε] ποταμὸν ἦλθον· οὗτος τῆς Κολχικῆς ἐστιν. ἐγκαθ
ορμισθείσης δὲ τῆς νεως ἧκε καὶ πρὸς Αιήτην Ιάσων, καὶ
10 τὰ ἐπιταγέντα ὑπὸ Πελίου λέγων παρεκάλει δοῦναι τὸ δέρας
αὐτῷ. ὁ δὲ δώσειν ὑπέσχετο, ἐὰν τοὺς χαλκόποδας ταύρους 3
μόνος καταζεύξη. ἦσαν δὲ ἄγριοι παρ᾽ αὐτῷ οὗτοι ταῦροι
δύο μεγέθει [μεγέσθει Ε] διαφέροντες, δῶρον Ηφαίστου, οἳ
χαλκοῦς μὲν εἶχον πόδας, πῦρ δὲ ἐκ στομάτων ἐφύσων. τού- 4
15 τους αὐτῷ ζεύξαντι ἐπέτασσε σπείρειν δράκοντος ὀδόντας·
εἶχε γὰρ λαβὼν παρ᾽ Αθηνᾶς τοὺς [τὰς Ε] ἡμίσεις, ὧν Κάδ
μος ἔσπειρεν ἐν Θήβαις. ἀποροῦντος δὲ Ἰάσονος, πῶς ἂν
δύναιτο τοὺς ταύρους καταζεῖξαι, Μήδεια αὐτοῦ ἔρωτα ἴσχει·
δὲ αὕτη θυγάτηρ Αιήτου καὶ Εἰδυίας τῆς Ὠκεανοῦ, φαρ- 5
20 μακίς. δεδοικυῖα δέ, μὴ πρὸς τῶν ταύρων διαφθαρῇ, κρύφα
τοῦ πατρὸς συνεργήσειν αὐτῷ πρὸς τὴν κατάζευξιν τῶν ταύ-
ρων ἐπηγγείλατο καὶ τὸ δέρας ἐγχειριεῖν, ἐὰν ὀμόσῃ αὐτὴν
ἕξειν γυναῖκα, καὶ εἰς Ἑλλάδα σύμπλουν ἀγάγηται. ομόσαν- 6
τος δὲ Ἰάσονος φάρμακον δίδωσιν, ᾧ καταζευγνύναι μέλλοντα
25 [μέλλοντι Ε] τοὺς ταύρους ἐκέλευσε χρῖσαι τήν τε ἀσπίδα καὶ
τὸ δόρυ καὶ τὸ σῶμα. τούτῳ γὰρ χρισθέντα ἔφη πρὸς μίαν
ἡμέραν μήτ' ἂν ὑπὸ πυρὸς ἀδικηθήσεσθαι μήτε ὑπὸ σιδήρου.
ἐδήλωσε δὲ αὐτῷ σπειρομένων τῶν ὀδόντων ἄνδρας ἐκ γῆς 7
[ἐγγὺς Ε] ἐπ᾿ αὐτὸν μέλλειν ἀναδύεσθαι καθωπλισμένους,
30 οὓς ἔλεγεν ἐπειδὰν ἀθρόως θεάσοιτο, βάλλειν εἰς μέσον λίθους


2. ἀπέθριξεν Ε, erat απέθρισεν* (conf. adn.): ἀπεθέρισεν A
3. εὐτόνου* Ε: ἐντόνου A συλλαμβανομένης Ε: συλλαβομένης A
4. 6. 9. νεώς * E Hr: νηός A 9. καὶ ΕΑ: del. He 11. ὁ δὲ * EHe: ὁ A
15. ἐπέτασσε * EHe: ἐπετάσσετο A 19. Ειδυίας (erat 'Ιδνίας) τῆς Ωκεα
νοῦ φαρμακίς * E Aegius: ειδυία τοῖς ὠκεανοῦ φαρμάκοις A 22. ομόση*
EHr: ὀμώσῃ A 23. καὶ ἀγάγηται del. Hr, sed conf. Comm. Ribb. p. 149.
ἀθρόως ΕΑ: ἀθρόους Verheyckius βάλ-
30. ἔλεγεν ΕΑ: del. Hr

<pb n="18"/>


ἄποθεν, καὶ ὅταν ὑπὲρ τούτου μάχωνται πρὸς ἀλλήλους, τότε
κτείνειν αὐτούς.
8 Ιάσων δὲ ταύτης ἀκούσας καὶ χρισάμενος τῷ φαρμάκῳ
παραγενόμενος εἰς τὸ τοῦ νεὼ ἄλσος ἐμάστευε τοὺς ταύρους
9 καὶ σὺν πολλῷ πυρὶ ὁρμήσαντας αὐτοὺς κατέζευξε. σπείραν- 5
τος δὲ αὐτοῦ τοὺς ὀδόντας ἀνέτελλον ἐκ τῆς γῆς ἄνδρες ἔνοπλοι·
ὁ δὲ ὅπου πλείονας ἑώρα, βάλλων ἀφανῶς λίθους πρὸς αὐ-
10 τοὺς μαχομένους ἀλλήλοις προσιὼν ἀνῄρει. καὶ καταζευγνυ-
μένων τῶν ταύρων οὐκ ἐδίδου τὸ δέρας Αιήτης, ἐβούλετο
δὲ τήν τε Ἀργὼ καταφλέξαι καὶ κτεῖναι τοὺς ἐμπλέοντας· 10
φθάσασα δὲ Μήδεια τὸν Ἰάσονα νυκτὸς ἐπὶ τὸ δέρας ἤγαγε,
11 καὶ τὸν φυλάσσοντα (δράκοντα) κατακοιμίσασα τοῖς φαρμά
κοις μετὰ Ἰάσονος ἔχουσα τὸ δέρας ἐπὶ τὴν Ἀργὼ παρεγένετο·
συνείπετο δὲ αὐτῇ καὶ ὁ ἀδελφὸς Αψυρτος· οἱ δὲ νυκτὸς μετὰ
τούτων ἀνήχθησαν. 15

24 Αιήτης δὲ ἐπιγνοὺς τὰ τῇ Μηδείᾳ τετολμημένα ὥρμησε
τὴν ναῦν διώκειν. ἰδοῦσα δὲ αὐτὸν πλησίον ὄντα Μήδεια
τὸν ἀδελφὸν φονεύει καὶ μελίσασα κατὰ τοῦ βυθοῦ ῥίπτει
2 [ῥιπτεῖ Ε]. συναθροίζων δὲ Αἰήτης τὰ τοῦ παιδὸς μέλη τῆς
διώξεως ὑστέρησε· διόπερ ὑποστρέψας τὸν τόπον προσηγό- 20
3 ρευσε Τόμους. πολλοὺς δὲ τῶν Κόλχων ἐπὶ τὴν ζήτησιν τῆς
Αργοῦς ἐξέπεμψεν ἀπειλήσας, εἰ μὴ Μήδειαν ἄξουσιν, αὐτοὺς
πείσεσθαι τὰ ἐκείνης· οἱ δὲ σχισθέντες ἄλλος ἀλλαχοῦ ζήτησιν
4 ἐποιοῦντο. τοῖς δὲ Αργοναύταις τὸν Ηριδανὸν ποταμὸν ἤδη
παραπλέουσι Ζεὺς μηνίσας ὑπὲρ τοῦ φονευθέντος Αψύρτου 25
χειμῶνα λάβρον ἐπιπέμψας ἐμβάλλει πλάνην. καὶ αὐτῶν τὰς
Συρτίδας νήσους παραπλεόντων ἡ ναῦς φθέγγεται μὴ λήξειν
τὴν ὀργὴν τοῦ Διός, εἰ μὴ πορευθέντες εἰς τὴν Αυσονίαν
5 τὸν Ἀψύρτου φόνον καθαρθῶσιν ὑπὸ Κίρκης. οἱ δὲ παρα-
<note/>
λειν* E Emperius: βάλλη A 3. ταύτης Ε: τοῦτο A 4. ἐμάστευε
ΕΑ: ἐμάστευσε He 5. σπείραντος* EHe: σπείροντος A 6. av-
έτελλον* EHe: ἀντελον A 7. ἀφανῶς* E (He): ἀφανεῖς A (del. Hr)
8. καταζευγνυμένων ΕΑ: κατεζευγμένων Faber 18. του E Zenob.
σχεθέντες A (διαχυ
25. Ζεὺς μηνίσας* Ε:
27. Συρτίδας ΕΑ Tzetz.

IV 92 (conf. adn.): om. A 23. σχισθέντες* Ε:
θέντες Faber) 24. de E Par.4 He: om. A
μηνίσας Ζεὺς Par.4 He μηνίσας δὲ Ζεὺς A
in Lyc. 175: Αψυρτίδας He
<pb n="19"/>


πλεύσαντες τὰ Λιβύων καὶ Κελτῶν ἔθνη καὶ διὰ τοῦ Σαρδο-
νίου πελάγους διακομισθέντες, παραμειψάμενοι Τυρρηνίαν ήλ-
θον εἰς Αἰαίην, ἔνθα Κίρκης ἱκέται γενόμενοι καθαίρονται.
παραπλεόντων δὲ Σειρῆνας αὐτῶν Ὀρφεὺς τὴν ἐναντίαν μοῦσαν 25
5 μελῳδῶν τοὺς Ἀργοναύτας κατέσχε˙ μόνος δὲ Βούτης ἐξενή
ξατο πρὸς αὐτάς, ὃν ἁρπάσασα Αφροδίτη ἐν Λιλυβαίῳ
κατῴκισε. μετὰ δὲ τὰς Σειρῆνας τὴν ναῦν Χάρυβδις ἐξεδέχετο 2
καὶ Σκύλλα καὶ πέτραι κυαναῖ Πλαγκταί, ὑπὲρ ὧν φλὸξ πολλὴ
καὶ καπνὸς ἀναφερόμενος ἑωρᾶτο. ἀλλὰ διὰ τούτων διεκό-
10 μισε τὴν ναῦν σὺν ἐρέταις Θέτις παρακληθεῖσα ὑπὸ Ἥρας.
παραμειψάμενοι δὲ Θρινακίαν νῆσον Ἡλίου βοῦς ἔχουσαν εἰς 3
τὴν Φαιάκων νῆσον Κέρκυραν ἧκον, ἧς βασιλεὺς ἦν Αλκίνοος.
τῶν δὲ Κόλχων τὴν ναῦν εὑρεῖν μὴ δυναμένων οἱ μὲν τοῖς
Κερκυαίων ὄρεσι παρῴκησαν, οἱ δὲ εἰς τὴν ἁλμυρίδα κομι-
15 σθέντες ἔκτισαν Αψυρτίδας νήσους. ἔνιοι δὲ πρὸς Φαίακας 4
ἐλθόντες τὴν Ἀργὼ κατέλαβον καὶ τὴν Μήδειαν ἀπῄτουν
παρ' Αλκινόου. ὁ δὲ εἶπεν, εἰ μὲν ἤδη συνελήλυθεν Ἰάσονι,
δώσειν αὐτὴν ἐκείνῳ, εἰ δ᾽ ἔτι παρθένος ἐστί, τῷ πατρὶ ἀπο-
πέμψειν. Αρήτη δὲ ἡ Ἀλκινόου γυνὴ φθάσασα Μήδειαν 5
20 Ιάσονι συνέζευξεν· ὅθεν οἱ μὲν Κόλχοι μετὰ Φαιάκων κατ
κησαν, οἱ δὲ (Αργοναῦται) διὰ τῆς Εὐβοίας καὶ Λοκρίδος 26 6
πλεύσαντες εἰς Ἰωλκὸν ἦλθον, τὸν πάντα πλοῦν ἐν τέτρασι
μησὶ τελειώσαντες.

Πελίας δὲ ἀπογνοὺς τὴν ὑποστροφὴν τῶν Ἀργοναυτών 27
25 τὸν Αίσονα [αἴσωνα Ε] κτείνειν ἤθελε τὸν πατέρα Ιάσονος.
ὁ δὲ αἰτησάμενος ἑαυτὸν ἀνελεῖν, θυσίας ἐπιτελῶν ἀδεῶς τοῦ
ταυρείου σπασάμενος αἵματος ἀπέθανεν. ἡ δὲ Ἰάσονος μήτηρ 2
Πολυμήδη ἐπαρασαμένη Πελίᾳ νήπιον ἀπολιποῦσα παῖδα
ὡς πρὸς πόλεμον Πρόμαχον ἑαυτὴν ἀνήρτησε Πελίας δὲ καὶ
<note/>
1. λιβύων ΕΑ: Λιγύων Scaliger Σαρδονίου* E edd.: σαρδωνίου A 2. διακομισθέντες * E (conf. adn. I 9. 22, 2): κομισθέντες A
3. Αἰαίην Ε: αἴην sim. A Αἰαίαν edd. 8. κυαναῖ Ε: κυάνεαι A
del. Aegius 10. ἐρέταις Ε: Νηρηίσι A Θέτις* E edd.: om. A


14. κερκυαίων Ε: Κερκυραίοις A Κεραυνίοις Tzetz. in Lyc. ib.
He ἁλμυρίδα ΕΑ: Ιλλυρίδα Tzetz. in Lyc. ib. He 18. δώσειν conf.
adn. I 1. 4 ἀποπέμψειν* E Emperius: ἀντιπέμψειν A 26. 9v-
σίας ΕΑ: θυσίαν He 27. ταυρείου σπασάμενος αἵματος* Ε: ταύρου
σπασάμενος αἷμα A 28. Πελία* E Galeus: Πελίαν A 29. ὡς πρὸς

<pb n="20"/>


3 τὸν αὐτῇ καταλειφθέντα παῖδα ἀπέκτεινεν. ο δὲ Ιάσων
κατελθὼν τὸ μὲν δέρας ἔδωκε, περὶ ὧν δὲ ἠδικήθη μετελ
θεῖν ἐθέλων καιρὸν ἐξεδέχετο. καὶ τότε μὲν εἰς Ἰσθμὸν
μετὰ τῶν ἀριστέων πλεύσας ἀνέθηκε τὴν ναῦν Ποσειδῶνι,
4 αὖθις δὲ Μήδειαν παρακαλεῖ ζητεῖν, ὅπως Πελίας [μελίας 5
E, corr. m. 2] αὐτῷ δίκας ὑπόσχῃ. ἡ δὲ εἰς τὰ βασίλεια τοῦ
Πελίου παρελθοῦσα πείθει τὰς θυγατέρας αὐτοῦ τὸν πατέρα
κρεουργῆσαι καὶ καθεψῆσαι, διὰ φαρμάκων αὐτὸν ἐπαγγελ-
λομένη ποιήσειν νέον. καὶ τοῦ πιστεῦσαι χάριν κριὸν μελίσασα
5 καὶ καθεψήσασα ἐποίησεν ἄρνα, αἱ δὲ πιστεύσασαι τὸν πατέρα 10
κρεουργοῦσι καὶ καθεψοῦσιν. Αδραστος δὲ μετὰ τῶν τὴν Ἰωλ-
κὸν οἰκούντων τὸν πατέρα θάπτει, τὸν δὲ Ἰάσονα μετὰ τῆς
Μηδείας ἐκβάλλει τῆς Ιωλκοῦ.

28 οἱ δὲ ἧκον εἰς Κόρινθον καὶ δέκα μὲν ἔτη διετέλουν
εὐτυχοῦντες. αὖθις δὲ τοῦ τῆς Κορίνθου βασιλέως Κρέοντος 15
Ιάσονι τὴν θυγατέρα Γλαύκην ἐγγυῶντος παραπεμψάμενος
2 Ιάσων Μήδειαν ἐγάμει. ἡ δέ, οὕς τε ὤμοσεν Ιάσων θεούς,
ἐπικαλεσαμένη καὶ τὴν Ιάσονος ἀχαριστίαν καταμεμψαμένη
πολλάκις, τῇ μὲν γαμουμένῃ πέπλον μεμαγμένον φαρμάκοις
ἔπεμψεν, ὃν ἀμφιεσαμένη μετὰ τοῦ βοηθοῦντος πατρὸς πυρὶ 20
λάβρῳ κατεφλέχθη, τούς τε παῖδας, οὓς εἶχεν ἐξ Ἰάσονος,
3 Μέρμερον καὶ Φέρητα ἀπέκτεινε, καὶ λαβοῦσα παρὰ Ἡλίου
ἅρμα πτηνῶν δρακόντων ἐπὶ τούτου φεύγουσα τοὺς παῖδας
ἔτι νηπίους ὄντας κατέλιπεν, ἱκέτας καθίσασα ἐπὶ τὸν βωμὸν
τῆς Ἥρας τῆς Ἀκρείας Κορίνθιοι δὲ αὐτοὺς ἀναστήσαντες 25
4 κατετραυμάτισαν. Μήδεια δὲ ἧκεν εἰς Ἀθήνας κἀκεῖ γαμη-
θεῖσα Αἰγεῖ παῖδα γεννᾷ Μῆδον· ἐπιβουλεύουσα δὲ ὕστερον
Θησεῖ φυγὰς ἐξ Ἀθηνῶν μετὰ τοῦ παιδὸς ἐκβάλλεται. ἀλλ᾽
οὗτος μὲν πολλῶν κρατήσας βαρβάρων τὴν ὑφ᾽ ἑαυτὸν ἅπασαν
χώραν Μηδίαν ὠνόμασε καὶ στρατευόμενος ἐπὶ Ἰνδοὺς ἀπ- 30
<note/>
πόλεμον ΕΑ: om. Tzetz. in Lyc. ib. Galeus 1. αὐτῇ καταλειφθέντα
παῖδα ἀπέκτεινεν * E (conf. adn.): καταλ. π. ἀπέκτ. αὐτῆς A 6. ὑπό-
σχη ΕΑ: ὑφέξει Zenob. IV 92. Hr 11. άδραστος ΕΑ: Ἄκαστος Tzetz.
in Lyc. ib. Aegius 17. ἐγάμει ΕΑ: γαμεῖ tacite reposuit Hr (cur?)
19. μεμαγμένον* E (conf. adn.): μεμαγεύμενον A φαρμάκοις *
Ε: φάρμακον A 21. κατεφλέχθη* Ε: καταφλέγει A τούς τε ΕΑ:
τοὺς δὲ He 23. φεύγουσα τοὺς conf. adn. I 9. 1, 1
ακραίας Aegius 28. ἐξ* E Faber: δὲ A 25. ἀκρείας
Ε: Ακρίας A 30. Mn-
<pb n="21"/>



έθανε. Μήδεια δὲ εἰς Κόλχους ἧκεν ἄγνωστος καὶ καταλαβοῦσα
Αιήτην ἐστερημένον τῆς βασιλείας ὑπὸ τοῦ ἀδελφοῦ Πέρσου
κτείνασα τοῦτον τῷ πατρὶ τὴν βασιλείαν ἀποκατέστησεν.
</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="2">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>
XIV. Οτι Αργος ὁ πανόπτης λεγόμενος εἶχε μὲν ὀφθαλ- 
5 μοὺς ἐν παντὶ σώματι, ὑπερβάλλων δὲ δυνάμει τὸν μὲν τὴν
Αρκαδίαν λυμαινόμενον ταῦρον ἀνελὼν τὴν τούτου δορὰν ἠμφι-
άσατο, Σάτυρον δὲ τοὺς Ἀρκάδας ἀδικοῦντα καὶ ἀφαιρούμενον 3
τὰ βοσκήματα ὑποστὰς ἀπέκτεινε. λέγεται δέ, ὅτι καὶ τὴν
Ταρτάρου καὶ Γῆς Ἔχιδναν, ἢ τοὺς παριόντας συνήρπαζεν,
10 ἐπιτηρήσας κοιμωμένην ἀπέκτεινεν.
XV. Ὅτι ἔγγονον Αργου τοῦ πανόπτου λέγουσι τὴν Ιώ. 3
ταύτην ἔχουσαν ἱερωσύνην τῆς Ἥρας Ζεὺς ἔφθειρε φωραθεὶς 2
δὲ ὑφ᾽ Ἥρας τῆς μὲν κόρης ἁψάμενος εἰς βοῦν μετεμόρφωσε
λευκήν, ἀπωμόσατο δὲ ταύτην μὴ συνελθεῖν· διό φησιν Ησίο
15 δος οὐκ ἐπισπᾶσθαι τὴν ἀπὸ τῶν θεῶν ὀργὴν τοὺς γινομένους
ὅρκους ὑπὲρ ἔρωτος. Ἥρα δὲ αἰτησαμένη παρὰ Διὸς τὴν 3
βοῦν φύλακα αὐτῆς κατέστησεν "Αργον τὸν πανόπτην. Διὸς 4
δὲ ἐπιτάξαντος Ἑρμῇ κλέψαι τὴν βοῦν, μηνύσαντος Ιέρακος,
ἐπειδὴ λαθεῖν οὐκ ἠδύνατο, λίθῳ βαλὼν ἀπέκτεινε τὸν Αργον,
20 ὅθεν Αργειφόντης ἐκλήθη. Ἥρα δὲ τῇ βοὶ οἶστρον ἐμβάλλει· 5
ἡ δὲ πρῶτον ἧκεν εἰς τὸν ἀπ᾿ ἐκείνης Ιόνιον κόλπον κλη-
θέντα, ἔπειτα διὰ τῆς Ἰλλυρίδος πορευθεῖσα καὶ τὸν Αἷμον
ὑπερβαλοῦσα διέβη τὸν τότε μὲν καλούμενον πόρον Θράκιον,
νῦν δὲ ἀπ' ἐκείνης Βόσπορον. ἀπελθοῦσα δὲ εἰς Σκυθίαν 6
25 καὶ τὴν Κιμμερίδα γῆν, πολλὴν χέρσον πλανηθεῖσα καὶ πολλὴν
διανηξαμένη θάλασσαν Εὐρώπης τε καὶ Ἀσίας, τελευταῖον
ᾔει εἰς Αἴγυπτον, ὅπου τὴν ἀρχαίαν μορφὴν ἀπολαβοῦσα
γεννᾷ παρὰ τῷ Νείλῳ ποταμῷ Ἔπαφον παῖδα. τοῦτον Ἥρα 7
δεῖται Κουρήτων ἀφανῆ ποιῆσαι· οἱ δὲ ἠφάνισαν αὐτόν, καὶ
30 Ζεὺς αἰσθόμενος κτείνει Κούρητας. Ιὼ δὲ ἐπὶ ζήτησιν τοῦ
<note/>
δίαν* E edd.: Μήδειαν A Tzetz. in Lyc. 175 6. Αρκαδίαν conf. adn.
I 1. 4 ἠμφιάσατο ΕΑ: ἠμφιέσατο He 8. δὲ ὅτι καὶ * E Par.4:
δὲ καὶ A δὲ καὶ ὅτι He 13. δὲ * E Faber: om. A 14. ἀπωμόσατο
δὲ ταύτην E (erat fortasse ταύτη): αὐτὴν δὲ ἀπωμόσατο A



19. ἠδύνατο conf. adn.

21. πρῶτον conf. adn.
24. ἀπελθοῦσα* Ε: ἐπελθοῦσα ἡ ἐλθοῦσα He
<pb n="22"/>


παιδὸς ἐτράπετο· πλανωμένη δὲ κατὰ τὴν Συρίαν ἅπασαν
8 (ἐκεῖ γὰρ ἐμηνύετο) εὑρίσκει Ἔπαφον. ἔρχεται δὲ μετὰ τού-
του εἰς Αἴγυπτον καὶ βασιλεύει Αἰγυπτίων ὁ Ἔπαφος.

4 3 XVI. Ὅτι ἀπόγονοι ᾿Επάφου, Βήλου δὲ υἱοὶ δίδυμοι
4 Αίγυπτος καὶ Δαναός. Αἰγύπτῳ μὲν οὖν ἐκ πολλῶν γυναι- 5
κῶν υἱοὶ πεντήκοντα γίνονται, Δαναῷ δὲ θυγατέρες πεντή-
6 κοντα· ὃς καὶ τοὺς Αἰγύπτου δεδοικὼς παῖδας τὴν Λιβύην
5 φυγὼν εἰς Αργος ἀφίκεται, πρῶτος ναῦν κατασκευάσας ὑπο-
6 θήκῃ τῆς Ἀθηνᾶς καὶ τὰς θυγατέρας ἐνθέμενος. Πελάνωρ 
δὲ ὁ τότε βασιλεύων "Αργους [ἄργοις Ε] τὴν βασιλείαν αὐτῷ 10
5 1 παραδίδωσιν. ἐλθόντες δὲ καὶ οἱ Αἰγύπτου παῖδες εἰς Αργος
τῆς τε ἔχθρας παύσασθαι παρεκάλουν, ἐπειδὴ ἐν Λιβύῃ ἐστα-
σίασαν αὐτῷ περὶ τῆς ἀρχῆς, καὶ τὰς θυγατέρας αὐτοῦ γαμεῖν
ἠξίουν. Δαναὸς δὲ ἅμα μὲν ἀπιστῶν αὐτῶν τοῖς ἐπαγγέλ-
μασιν, ἅμα δὲ καὶ μνησικακῶν περὶ τῆς φυγῆς, ὡμολόγει τοὺς 15
10 γάμους καὶ διεκλήρου τὰς κόρας· ὡς δὲ ἐκληρώσαντο τοὺς
γάμους, ἑστιάσας ἐγχειρίδια δίδωσι ταῖς θυγατράσιν, αἱ δὲ
κοιμωμένους τοὺς νυμφίους ἀπέκτειναν, πλὴν Ὑπερμνήστρας·
αὕτη γὰρ Λυγκέα [λυγγέα Ε] διέσωσε παρθένον αὐτὴν φυλά-
11 ξαντα· διὸ καθείρξας αὐτὴν Δαναὸς ἐφρούρει. αἱ δὲ ἄλλαι 20
τῶν Δαναοῦ θυγατέρων τὰς μὲν κεφαλὰς τῶν νυμφίων ἐν τῇ
Λέρνῃ κατώρυξαν, τὰ δὲ σώματα πρὸ τῆς πόλεως ἐκήδευσαν.
καὶ αὐτὰς ἐκάθηραν Ἀθηνᾶ τε καὶ Ἑρμῆς Διὸς κελεύσαντος.
12 Δαναὸς δὲ ὕστερον Υπερμνήστραν Λυγκεῖ [λυγγεῖ Ε] συν-
κισε, τὰς δὲ λοιπὰς θυγατέρας εἰς γυμνικὸν ἀγῶνα τοῖς νικώ- 25
σιν ἔδωκεν.

IV 1 XVII. Ὅτι Ακρισίῳ περὶ παίδων ἀρρένων γενέσεως χρη-
στηριαζομένῳ ὁ Πύθιος ἔφη γενέσθαι παῖδα ἐκ τῆς θυγα-
τρός, ὃς αὐτὸν ἀποκτενεῖ. δείσας δὲ ὁ Ἀκρίσιος τοῦτο ὑπὸ
γῆν θάλαμον χάλκεον κατασκευάσας τὴν Δανάην ἐφρούρει. 30
2 Ζεὺς δὲ μεταμορφωθεὶς εἰς χρυσὸν καὶ διὰ τῆς ὀροφῆς εἰς
<note/>
9. πελάνωρ ΕΑ: Γελάνωρ He 15. τῆς* E Zenob. II 6. Hr:
om. A  19. γάρ* E Zenob. II 6: δὲ A 28. γενέσθαι conf. adn.
29. ἀποκτενεῖ* E Aegius: ἀποκτείνη (Zenob. I 41) vel ἀποκτείνει
Α δὲ ὁ* E Zenob. Schol. Hom. Ξ 319: οὖν A (conf. Comm. Ribb.
p. 138 adn.) τοῦτο ΕΑ Schol. Hom.: om. Zenob. Hr 30. χάλκεον
EA Zenob.: χαλκοῦν Schol. Hom. Hr
<pb n="23"/>


τοὺς Δανάης εἰσρυεὶς κόλπους συνῆλθεν. αἰσθόμενος δὲ Ακρί- 3
σιος ὕστερον ἐξ αὐτῆς γεγεννημένον Περσέα, μὴ πιστεύσας
ὑπὸ Διὸς ἐφθάρθαι, τὴν θυγατέρα μετὰ τοῦ παιδὸς εἰς
λάρνακα βαλὼν ἔρριψεν εἰς τὴν θάλασσαν. προσενεχθείσης
5 δὲ τῆς λάρνακος Σερίφῳ Δίκτυς ἄρας ἀνέθρεψε τοῦτον.
ὕστερον δὲ μετὰ τὸ τὴν Γοργὼ Μέδουσαν καρατομῆσαι 4
καὶ Ἀνδρομέδαν ἀγαγέσθαι γυναῖκα παραλαβὼν Δανάην τὴν
αὐτοῦ μητέρα καὶ Ἀνδρομέδαν ἔσπευσεν εἰς Αργος, ἵνα Ακρί
σιον θεάσηται. ὁ δὲ δεδοικὼς τὸν χρησμὸν ἀπολιπὼν Αργος
10 εἰς τὴν Πελασγιώτιν ἐχώρησε γῆν. Τευταμίδου δὲ τοῦ τῶν 2
Λαρισσαίων βασιλέως ἐπὶ κατοιχομένῳ τῷ πατρὶ διατιθέντος
γυμνικὸν ἀγῶνα, παρεγένετο καὶ ὁ Περσεὺς ἀγωνίσασθαι θέ-
λων· ἀγωνιζόμενος δὲ πένταθλον τὸν δίσκον ἐπὶ τὸν Ἀκρισίου
πόδα βαλὼν παραχρῆμα ἀπέκτεινεν αὐτόν.
15
XVIII. Ὅτι Αμφιτρύων υἱωνὸς Περσέως ἤγαγεν 'Αλκμή- 5
νην θυγατέρα πατραδέλφου τοῦ Ἀμφιτρύωνος add. Ε] αὐτοῦ.
ἕτερος δὲ πατράδελφος τοῦ Ἀμφιτρύωνος, υἱὸς δὲ Περσέως, 5
ἱ Σθένελος ἔγημε Νικίππην τὴν Πέλοπος, ἐξ ὧν Εὐρυσθεύς.
ἀποδημοῦντος δὲ Αμφιτρύωνος Ζεὺς ὁμοιωθεὶς [ὡμοιωθεὶς Ε] 8
20 αὐτῷ τῇ Ἀλκμήνῃ συνεκοιτάζετο, τὴν μίαν νύκτα πενταπλα-
σιάσας ἢ κατά τινας τριπλασιάσας, οἳ καὶ διὰ τοῦτο τριέσ-
περον ἀξιοῦσι λέγεσθαι τὸν Ἡρακλέα. Αμφιτρύων δὲ παρα- 2
γενόμενος, ὡς οὐχ ἑώρα φιλοφρονουμένην (πρὸς) αὐτὸν τὴν
γυναῖκα, ἐπυνθάνετο τὴν αἰτίαν. εἰπούσης δέ, ὅτι τῇ προτέρᾳ
25 νυκτὶ παραγενόμενος αὐτῇ συγκεκοίμηται, μανθάνει παρὰ
Τειρεσίου τὴν γενομένην τοῦ Διὸς συνουσίαν. Ἀλκμήνη δὲ 3
δύο ἐγέννησε παῖδας, Διὶ μὲν Ἡρακλέα μιᾷ [μία Ε] νυκτὶ
πρεσβύτερον, Αμφιτρύωνι δὲ Ιφικλέα.
ΧΙΧ. Ὅτι ὅτε Ἡρακλῆς ἔμελλε γεννᾶσθαι, Ζεὺς ἐν θεοῖς 5 5
30 ἔφη τὸν ἀπὸ Περσέως γεννηθησόμενον τότε βασιλεύσειν Μυ-
κηνῶν, Ἥρα δὲ διὰ ζῆλον Εἰλειθυίας ἔπεισε τὸν μὲν τῆς
Αλκμήνης τόκον ἐπισχεῖν, Εὐρυσθέα δὲ τὸν Σθενέλου γεννη-
10. Τευταμίδου* EHe: τευταμία A 11. διατιθέντος* E Zenob.
Faber: διατεθέντος A 20. πενταπλασιάσας · τινας et οἳ — Ηρακλέα
E: om. A (conf. adn.) 30. βασιλεύσειν* EHe: βασιλεύειν A
31. διὰ * Ε: διὰ τὸν A (conf. adn.) Ειλειθυίας * Ε: εἰλείθυιαν A
(conf. adn.)
<pb n="24"/>



θῆναι παρεσκεύασεν ἑπταμηνιαῖον ὄντα· διὸ καὶ Μυκηνῶν
Εὐρυσθεὺς ἐβασίλευσεν.
8 3 ΧΧ. Ὅτι τοῦ Ἡρακλέους ὀκταμηνιαίου τυγχάνοντος δύο
δράκοντας ὑπερμεγέθεις Ἥρα ἐπὶ τὴν εὐνὴν ἔπεμψε, διαφθα-
ρῆναι τὸ βρέφος θέλουσα. ἐπιβοωμένης δὲ Ἀλκμήνης 'Αμ- 5
φιτρύωνα Ἡρακλῆς διαναστὰς ἄγχων ἑκάτερον ταῖς χερσὶν
9 αὐτοὺς διέφθειρεν. ἀνατραφεὶς δὲ Ἡρακλῆς ἁρματηλατεῖν μὲν
ἐδιδάχθη ὑπὸ Ἀμφιτρύωνος, παλαίειν δὲ ὑπὸ Αυτολύκου,
τοξεύειν ὑπὸ Εὐρύτου, ὁπλομαχεῖν ὑπὸ Κάστορος, κιθαρῳδεῖν
2 δὲ ὑπὸ Λίνου. οὗτος δὲ ἦν ἀδελφὸς Ορφέως· ἀφικόμενος 10
δὲ εἰς Θήβας καὶ Θηβαῖος γενόμενος ὑπὸ Ἡρακλέους τῇ κιθάρᾳ
πληγεὶς ἀπέθανεν· ἐπιπλήξαντα γὰρ αὐτὸν ὀργισθεὶς ἀπ-
έκτεινε. δίκην δὲ ἐπαγόντων αὐτῷ τινων φόνου παρανέγνω
νόμον Ραδαμάνθυος λέγοντος· ὃς ἂν ἀμύνηται τὸν χειρῶν
3 ἀδίκων κατάρξαντα, ἀθῷός ἐστι, καὶ οὕτως ἀπελύθη. δείσας 15
δὲ Αμφιτρύων, μὴ πάλιν τοιοῦτόν τι ποιήσῃ, ἔπεμψεν αὐτὸν
εἰς τὰ βουφόρβια, κἀκεῖ τρεφόμενος μεγέθει τε καὶ ῥώμῃ
4 πάντων διήνεγκεν. ἦν δὲ καὶ θεωρηθεὶς φανερῶς, ὅτι Διὸς
παῖς ἦν· τετραπηχυαῖον μὲν γὰρ εἶχε τὸ σῶμα, πυρὸς δὲ ἐξ
ὀμμάτων ἔλαμπεν αἴγλην· οὐκ ἠστόχει δὲ οὔτε τοξεύων οὔτε 20
ἀκοντίζων.

5 ἐν δὲ τοῖς βουκολίοις οκτωκαιδεκαέτης τὸν Κιθαιρώνιον
ἀνεῖλε λέοντα· οὗτος γὰρ ἐκ τοῦ Κιθαιρώνος τὰς Αμφιτρύω-
10 νος έφθειρε βόας καὶ τὰς Θεστίου· βασιλεὺς δὲ οὗτος ἦν
Θεσπίων, πρὸς ὃν ἀφίκετο Ἡρακλῆς ἑλεῖν βουλόμενος τὸν 25
λέοντα. ὁ δὲ αὐτὸν ἐξένισε πεντήκοντα ἡμέρας, καὶ ἐπὶ τὴν
θήραν ἐξιόντι νυκτὸς ἑκάστης μίαν συνεύναζε θυγατέρα· πεν-
τήκοντα δὲ αὐτῷ ἦσαν ἐκ Μεγαμήδης γεγεννημέναι τῆς Ἀρρέ
2 νου. ἐσπούδαζε γὰρ πάσας ἐξ Ηρακλέους τεκνοποιήσασθαι.
Ἡρακλῆς δὲ μίαν νομίζων εἶναι τὴν ἀεὶ συνευναζομένην συν- 30
ῆλθε πάσαις. καὶ χειρωσάμενος τὸν λέοντα τὴν μὲν δορὰν
ἠμφιάσατο, τῷ χάσματι δὲ ἐχρήσατο κόρυθι.

<note/>
6. ἑκάτερον Ε: ἑκατέραις A 15. κατάρξαντα Ε: άρξαντα A
ἀπελύθη A Par.4: ἀπελύθη A 18. φανερώς Ε: φανερός Par.4 (Clavier)
φοβερός A 23. γὰρ Ε: om. A 25. θεσπίων* Ε: θεστίων A
Θεσπιών Aegius 28. ἀρρένου Ε: ἀρνέου A Αρναίου He 32. ημφιά-
σατο ΕΑ: ἀμφιέσατο Pal. ἠμφιέσατο He δὲ ΕΑ: a Westermanno
<pb n="25"/>


ΧΧΙ. Ὅτι Ιόλαος ἀδελφιδοῦς Ἡρακλέους· υἱὸς γὰρ ἦν 11 6
Ιφικλέους τοῦ ὁμογάστορος Ἡρακλεῖ.
XXII. Ὅτι κατὰ πόλεμον γενναίως μαχόμενος Αμφιτρύων 5
ἐτελεύτησε, τὴν δὲ Ἀλκμήνην ἔγημε Διὸς παῖς Ραδάμανθυς, 7
5 ὑφ᾽ οὗ προσμαθὼν τὴν τοξικὴν Ἡρακλῆς ἔλαβε παρ' Απόλ- 8
λωνος τόξα, παρ᾽ Ἑρμοῦ ξίφος, παρ' Ηφαίστου θώρακα
χρυσοῦν, παρὰ δὲ Αθηνᾶς πέπλον· ῥόπαλον δὲ αὐτὸς ἔτεμεν
ἐκ Νεμέας.

συνέβη δὲ αὐτῷ κατὰ ζῆλον Ἥρας μανῆναι, καὶ τούς τε 12
10 ἰδίους παῖδας, οὓς ἐκ Μεγάρας εἶχεν, εἰς πῦρ ἐμβαλεῖν καὶ
τῶν Ιφικλέους δύο. διὸ καταδικάσας ἑαυτοῦ φυγὴν καθαί-
ρεται μὲν ὑπὸ Θεστίου, παραγενόμενος δὲ εἰς Δελφοὺς πυν- 2
θάνεται, ποῦ κατοικήσει. ἡ δὲ Πυθία τότε πρῶτον αὐτὸν
Ηρακλέα προσηγόρευσε, τὸ δὲ πρώην Αλκίδης προσηγορεύετο·
15 κατοικεῖν δὲ αὐτὸν εἶπεν ἐν Τίρυνθι Εὐρυσθεῖ λατρεύοντα
ἔτη δώδεκα καὶ τοὺς ἐπιτασσομένους ἄθλους δώδεκα ἐπι-
τελεῖν, καὶ οὕτως ἔφη τῶν ἄθλων ἐπιτελεσθέντων ἀθάνατον
αὐτὸν ἔσεσθαι. τούτων τῶν λόγων ἀκούσας Ἡρακλῆς εἰς Τί- V
ρυνθα ἦλθε καὶ τὸ προσταττόμενον ὑπὸ Εὐρυσθέως ἐτέλει.
20 καὶ πρῶτον μὲν ἐπέταξεν αὐτῷ τοῦ Νεμέου λέοντος τὴν
δορὰν κομίζειν· τοῦτο δὲ ζῷον ἦν ἄτρωτον ἐκ Τυφῶνος
γεγεννημένον. παραγενόμενος οὖν εἰς Νεμέαν καὶ τὸν λέοντα 2
μαστεύσας ἐτόξευσε τὸ πρῶτον, ὡς δὲ ἔμαθεν ἄτρωτον ὄντα, 3
ἀνατεινόμενος τὸ ῥόπαλον ἐδίωκε. συμφυγόντος δὲ εἰς ἀμφί-
25 στομον σπήλαιον αὐτοῦ τὴν ἑτέραν ἐνῳκοδόμησεν εἴσοδον, διὰ
δὲ τῆς ἑτέρας ἐπεισῆλθε τῷ θηρίῳ καὶ περιθεὶς τὴν χεῖρα
τῷ τραχήλῳ κατέσχεν ἄγχων, ἕως ἔπνιξε. καὶ θέμενος ἐπὶ 4
τῶν ὤμων ἐκόμισεν εἰς Μυκήνας· Εὐρυσθεὺς δὲ καταπλαγεὶς
<note/>
additum esse falso contendit Hr 5. οὗ Ε: αὐτοῦ A Ευρύτου Aegius
11. Ιφικλέους * Ε: ἰφίκλου A (conf. adn.) 14. πρώην* Ε: πρῶττον A πρότερον He ἀλκίδης ΕΑ: Ἀλκείδης He

19. τὸ προσταττόμενον ΕΑ Pediasimus: τὰ προσταττόμενα Hr
23. τό * E Pediasimus: om. A 24. εἰς τὸ ἀμφίστομον αὑτοῦ σπήλαιον collato Diod.
IV 11 conieci Comm. Ribb. p. 138 s. 25. τὴν ΕΑ Pediasimus: τὴν μὲν
Hr ἐνῳκοδόμησεν * Ε: ἀνῳκοδόμησεν A (conf. adn.) 26. ἐπεισῆλθε
ΕΑ: ἐπῆλθε He (ἐπιών Pediasimus) 28. καταπλαγείς* Ε: καταλαβὼν
(quod irrepsit ex antecedentibus verbis καταλαβὼν δὲ τὸν Μόλορχον) A
καταμαθών Hr
<pb n="26"/>



αὐτοῦ τὴν ἀνδρείαν ἀπείπατο λοιπὸν αὐτῷ εἰς τὴν πόλιν εἰσ-
5 ιέναι, δεικνύειν δὲ πρὸ τῶν πυλῶν ἐκέλευε τοὺς ἄθλους. φασὶ
δέ, ὅτι δείσας καὶ πίθον ἑαυτῷ χαλκοῦν εἰς κρυβὴν ὑπὸ γῆν
κατεσκεύασε, καὶ πέμπων κήρυκα Κοπρέα [κόπρυα Ε] Πέλοπος
τοῦ Ἠλείου ἐπέταττε τοὺς ἄθλους.
2
δεύτερον ἆθλον ἐπέταξεν αὐτῷ τὴν Λερναίαν ὕδραν κτεῖ
ναι· αὕτη δὲ ἐν τῷ τῆς Λέρνης ἕλει ἐκτραφεῖσα ἐξέβαινεν
εἰς τὸ πεδίον καὶ τά τε βοσκήματα καὶ τὴν χώραν διέφθειρεν.
εἶχε δὲ ἡ ὕδρα ὑπερμέγεθες σῶμα, κεφαλὰς ἔχον ἐννέα, τὰς
2 μὲν ὀκτὼ θνητάς, τὴν δὲ μέσην ἀθάνατον. ἐπιβὰς οὖν ἅρ- 10
ματος ἡνιοχοῦντος Ἰολάου παρεγένετο εἰς τὴν Λέρνην καὶ τοὺς
μὲν ἵππους ἔστησε, τὴν δὲ ὕδραν εὑρὼν ἔν τινι λόφῳ περὶ
τὰς πηγὰς τῆς Ἀμυμώνης, ὅπου ὁ φωλεὸς αὐτῆς ὑπῆρχε,
3 βαλὼν βέλεσι πεπυρωμένοις ἠνάγκασεν ἐξελθεῖν, ἐκβαίνουσαν
δὲ αὐτὴν κρατήσας κατεῖχεν. ἡ δὲ θατέρῳ τῶν ποδῶν ἐνεί- 15
χετο περιπλακεῖσα· τῷ ῥοπάλῳ δὲ τὰς κεφαλὰς κόπτων οὐδὲν
ἀνύειν ἠδύνατο· μιᾶς γὰρ κοπτομένης κεφαλῆς ἀνεφύοντο
4 ἕτεραι. ἐπεβοήθει δὲ τῇ ἕδρα καρκίνος ὑπερμεγέθης δάκνων
τὸν πόδα. διὸ τοῦτον ἀποκτείνας ἐπεκαλέσατο καὶ αὐτὸς
βοηθὸν τὸν Ἰόλαον, ὃς μέρος τι καταπρήσας τῆς ἐγγὺς ὕλης 20
τοῖς δαλοῖς ἐπικαίων τὰς ἀνατολὰς [ἀνατομὰς Ε] τῶν κεφα-
5 λῶν τῶν ἀναφυομένων εκώλυεν ἀνιέναι. καὶ τοῦτον τὸν τρόπον
τῶν ἐπιφυομένων κεφαλῶν περιγενόμενος τὴν ἀθάνατον κε-
φαλὴν ἀποκόψας κατώρυξε καὶ βαρεῖαν ἐπέθηκε πέτραν παρὰ
τὴν ὁδὸν τὴν φέρουσαν ἐκ Λέρνης εἰς Ἐλεοῦντα. τὸ δὲ σῶμα 25
6 τῆς ἕδρας ἀνασχίσας τῇ χολῇ τοὺς ὀιστοὺς ἔβαψεν. Εὐρυ-
σθεὺς δὲ ἔφη μὴ δεῖν καταριθμῆσαι τοῦτον ἐν τοῖς δώδεκα
τὸν ἆθλον· οὐ γὰρ μόνος, ἀλλὰ καὶ μετὰ Ἰολάου τῆς ἕδρας
περιγέγονε.
<note/>

1. ἀνδρείαν * EBr: ἀνδρίαν A ἀπείπατο ΕΑ: ἀπεῖπε τὸ Br
3. εἰς κρυβὴν Ε: εἰσκρυβῆναι sim. A γῆν* EHr: γῆς A 12. λόφω
ΕΑ: τόπῳ Aegius. sic legitur in cod. Laur. et Vat. (in marg. λόφω)

14. πεπυρωμένοις conf. adn. I 1. 4
15. ἡ δὲ ΕΑ: ἡ μὲν οὖν Pedias. Hr θατέρῳ* E Pedias. Galeus: θάττον A ἐνείχετο * E Pedias. Hr: ἠνείχετο A
16. τῷ ῥοπάλῳ δὲ ΕΑ: ὁ δὲ τῷ ῥοπάλῳ Pedias. Hr (conf. adn.)
22. και* E Zenob. VI 26. Hr: κατὰ A





25. ἐκ in rasura vocis διά Ε: διά A 27. τοῦτον E Pedias.: om.
A (conf. adn.)

<pb n="27"/>


τρίτον ἆθλον ἐπέταξεν αὐτῷ τὴν Κερνῆτιν ἔλαφον εἰς 3
Μυκήνας ἔμπνουν ἐνεγκεῖν· ἦν δὲ ἡ ἔλαφος ἐν Οἰνόῃ χρυσο-
κέρως Αρτέμιδος ἱερά, διὸ καὶ βουλόμενος αὐτὴν Ἡρακλῆς
μήτε ἀνελεῖν μήτε τρῶσαι συνεδίωξεν ὅλον ἐνιαυτόν. ἐπειδὴ 2
5 δὲ κάμνον τὸ θηρίον τῇ διώξει συνέφυγεν εἰς ὄρος τὸ λεγό-
μενον Ἀρτεμίσιον κἀκεῖθεν ἐπὶ ποταμὸν Λάδωνα, τοῦτον
διαβαίνειν μέλλουσαν τοξεύσας συνέλαβε καὶ θέμενος ἐπ᾽ ὤμων
διὰ τῆς Ἀρκαδίας ἠπείγετο [ἐπήγετο Ε]. μετὰ Ἀπόλλωνος 3
δὲ Αρτεμις συντυχοῦσα ἀφῃρεῖτο καὶ τὸ ἱερὸν ζῷον αὐτῆς
10 κτείναντα κατεμέμφετο· ὁ δὲ ὑποτιμησάμενος τὴν ἀνάγκην
καὶ τὸν αἴτιον εἰπὼν Εὐρυσθέα γεγονέναι, πραΰνας τὴν ὀργὴν
τῆς Ἀρτέμιδος τὸ θηρίον ἐκόμισεν ἔμπνουν εἰς Μυκήνας.

τέταρτον ἆθλον ἐπέταξεν αὐτῷ τὸν Ἐρυμάνθιον [ἐλυμάν- 4
θιον Ε] κάπρον ζῶντα κομίζειν· τοῦτο δὲ τὸ θηρίον ἠδίκει
15 τὴν Ψωφῖδα [ψοφίδα Ε], ὁρμώμενον ἐξ ὄρους, ὃ καλοῦσιν
Ερύμανθον. διερχόμενος οὖν Φολόην ἐπιξενοῦται Κενταύρῳ
Φόλῳ, Σειληνοῦ καὶ Νύμφης Μελίας παιδί. οὗτος Ἡρακλεῖ 2
μὲν ὀπτὰ παρεῖχε τὰ κρέα, αὐτὸς δὲ ὠμοῖς ἐχρῆτο· αἰτοῦντος
δὲ οἶνον Ἡρακλέους ἔφη δεδοικέναι τὸν κοινὸν τῶν Κενταύρων
20 πίθον ἀνοῖξαι· θαρρεῖν δὲ παρακελευσάμενος Ἡρακλῆς αὐτὸν
ἤνοιξε. καὶ μετ᾿ οὐ πολὺ τῆς ὀσμῆς αἰσθόμενοι παρῆσαν οἱ 3
Κένταυροι πέτραις ωπλισμένοι καὶ ἐλάταις ἐπὶ τὸ τοῦ Φόλου
σπήλαιον. Ἡρακλῆς δὲ τοὺς μὲν ἀπέκτεινε, τοὺς δὲ τοξεύων
ἐδίωξε μέχρι Χείρωνος, ὃς ἐξελαθεὶς ὑπὸ Λαπιθών ὄρους 4
25 Πηλίου παρὰ Μαλέαν [μαλσείας Ε] κατῴκησε. τούτῳ περι-
πεπτωκότας τοὺς Κενταύρους τοξεύων ἵησι βέλος ὁ Ἡρακλῆς,
τὸ δὲ ἐνεχθὲν ᾿Ελάτου διὰ τοῦ βραχίονος τῷ γονάτῳ τοῦ 5
Χείρωνος ἐμπήγνυται. ἀνιαθεὶς δὲ Ἡρακλῆς προσδραμὼν
τό τε βέλος ἐξείλκυσε καὶ δόντος Χείρωνος φάρμακον ἐπ-
30 έθηκεν. ανίατον δὲ ἔχων τὸ ἕλκος εἰς τὸ σπήλαιον ἀλλάσ-

1. κερνῆτιν* Ε: κερνήτην A Κερυνίτιν He 4. συνεδίωξεν ΕΑ:
συνεδίωκεν Pedias. Hr 5. κάμνον ΕΑ: καμὸν Pedias. Hr 6. και
κεῖθεν * E edd. recc.: ἐκεῖθεν A Λάδωνα * E Hr: λάδωνα καὶ A
17. Σειληνοῦ* EHr: σιληνού A 21. πολύ * EHe: πολύ διὰ A Pedias.

26. ὁ Ἡρακλῆς Ε: om. A (haud inepte additum videtur) 27. τῷ
γονάτῳ* Ε: τὸ γόνατον A, erat τῷ γόνατι (Tzetz. Chil. V 123. Faber)
30. ἀνίατον δὲ* E Scaliger: ανίατον A ἀλλάσσεται ΕΑ: ἀπαλ-
λάσσεται Scaliger
<pb n="28"/>



σεται κἀκεῖ τελευτῆσαι βουλόμενος καὶ μὴ δυνάμενος, ἐπείπερ
ἀθάνατος ἦν, ἀντιδόντος Διὶ Προμηθέως τὸν ἀντ᾽ αὐτοῦ γε-
6 νησόμενον ἀθάνατον, οὕτως ἀπέθανεν. οἱ λοιποὶ δὲ τῶν Κεν
ταύρων φεύγουσιν ἄλλος ἀλλαχοῦ, Νέσσος δὲ ἐπὶ ποταμὸν
7 Εὔηνον. Φόλος δὲ ἑλκύσας (ἐκ) νεκροῦ τὸ βέλος ἐθαύμαζεν, 5
εἰ τοὺς τηλικούτους τὸ μικρὸν διέφθειρε τὸ δὲ τῆς χειρὸς
ὀλισθῆσαν ἦλθεν ἐπὶ τὸν πόδα καὶ παραχρῆμα ἀπέκτεινεν
αὐτόν. ἐπανελθὼν δὲ εἰς Φολόην Ἡρακλῆς καὶ Φόλον τελευ
8 τήσαντα θεασάμενος, θάψας αὐτὸν ἐπὶ τὴν τοῦ κάπρου θήραν
παραγίνεται καὶ διώξας αὐτὸν ἔκ τινος λόχμης μετὰ κραυγῆς 10
εἰς χιόνα πολλὴν παρειμένον εἰσωθήσας ἐκόμισεν εἰς Μυκήνας.

5 πέμπτον ἐπέταξεν αὐτῷ ἆθλον τῶν Αὐγείου βοσκημάτων
ἐν ἡμέρᾳ μιᾷ μόνον ἐκφορῆσαι τὴν ὄνθον. ἦν δὲ Αὐγείας
Ηλίου παῖς, βασιλεὺς Ἤλιδος, πολλὰς δὲ εἶχε βοσκημάτων
2 ποίμνας. τούτῳ προσελθών, οὐ δηλώσας τὴν Εὐρυσθέως ἐπι- 15
ταγήν, ἔφασκε μιᾷ ἡμέρᾳ τὴν ὄνθον ἐκφορῆσαι, εἰ δώσει τὴν
δεκάτην αὐτῷ τῶν βοσκημάτων· Αυγείας δὲ ἀπιστῶν ὑπ-
3 ισχνείται. μαρτυράμενος δὲ Ἡρακλῆς τὸν Αυγείου παῖδα
Φυλέα, τῆς τε αὐλῆς τὸν θεμέλιον διεῖλε καὶ τὸν Ἀλφειὸν
καὶ τὸν Πηνειὸν ποταμὸν σύνεγγυς ῥέοντας παροχετεύσας 20
4 ἐπήγαγεν, ἔκρουν δι᾽ ἄλλης ἐξόδου ποιήσας. μαθὼν δὲ Αὐγείας,
ὅτι κατ᾽ ἐπιταγὴν Εὐρυσθέως τοῦτο ἐπετελέσατο, τὸν μισθὸν
ἀνεβάλετο δώσειν, καὶ κρίνεσθαι περὶ τούτου ἕτοιμος ἔλεγεν
5 εἶναι. καθεζομένων δὲ τῶν δικαστῶν κληθεὶς ὁ Φυλεὺς ὑπὸ
<note/>
2. τὸν ΕΑ: αὑτὸν proposui Comm. Ribb. p. 147 5 ss. Φόλος
δὲ — θάψας αὐτὸν* Ε: ἐπανελθὼν δὲ εἰς Φολόην Ἡρακλῆς καὶ Φόλον
τελευτῶντα θεασάμενος μετὰ καὶ ἄλλων πολλῶν ... ἑλκύσας ἐκ νεκροῦ
τὸ βέλος ἐθαύμαζεν, εἰ τοὺς τηλικούτους το μικρὸν διέφθειρε τὸ δὲ
τῆς χειρὸς ὀλισθῆσαν ἦλθεν ἐπὶ τὸν πόδα (sic* E edd.: ἦλθον ἐπὶ τὸν
παῖδα codd.) καὶ παραχρῆμα ἀπέκτεινεν αὐτόν. θάψας δὲ Φόλον Ηρα-
κλῆς Α. exposui in Comm. Ribb. p. 144 s., quam inexspectata medela huic
loco miserrime corrupto non minus totorum enuntiatorum transpositione,
quam restituto aoristo τελευτήσαντα * pro τελευτώντα ac verbis μετὰ καὶ
ἄλλων πολλῶν omissis admota sit. 10. λόχμης conf. adn. I 1. 4
11. εἰσωθήσας Ε: ἐμβροχίσας τε A (conf. adn.) 12. Αὐγείου
ΕΑ Pedias. hic et infra per ει scriptum: Αὐγίου He 15. μαρτυρά-
μενος* E Pedias. Hr: μαρτυρούμενος A 20. ποταμὸν, quod in A post
Αλφειόν legitur, delevi cum Pediasimo Mus. Rhen. XLI p. 138
<pb n="29"/>


Ἡρακλέους τοῦ πατρὸς κατεμαρτύρησεν εἰπών, ὁμολογῆσαι
[ὡμολογῆσαι Ε] μισθὸν δώσειν αὐτῷ. ὀργισθεὶς δὲ Αὐγείας,
πρὶν τὴν ψῆφον ἐνεχθῆναι, τόν τε Φυλέα καὶ τὸν Ἡρακλέα
βαδίζειν ἐξ Ήλιδος ἐκέλευσεν. Εὐρυσθεὺς δὲ οὐδὲ τοῦτον ἐν τοῖς 7
5 δώδεκα τὸν ἆθλον προσεδέξατο, λέγων ἐπὶ μισθῷ πεπρᾶχθαι.
ἕκτον ἐπέταξεν ἆθλον αὐτῷ τὰς Στυμφαλίδας ὄρνιθας 6
ἐκδιώξαι· ἦν δὲ ἐν Στυμφάλῳ πολλὴ συνηρεφής ὕλη· εἰς ταύ-
την ὄρνεις συνέφυγον ἄπλετοι τὴν ἀπὸ τῶν λύκων ἁρπαγὴν
δεδοικυῖαι. ἀμηχανοῦντος οὖν Ἡρακλέους, πῶς ἐκ τῆς ὕλης τὰς 2
10 ὄρνιθας ἐκβαλεῖ, χάλκεα κρόταλα αὐτῷ δίδωσιν Ἀθηνᾶ παρὰ
Ηφαίστου λαβοῦσα. ταῦτα κρούων ἐπί τινος ὄρους τῇ λίμνῃ
παρακειμένου, τὰς ὄρνιθας ἐφόβει· αἱ δὲ τὸν δοῦπον οὐχ ὑπο-
μένουσαι μετὰ δέους ἀνίπταντο· καὶ τοῦτον τὸν τρόπον Ηρα-
κλῆς ἐτόξευσεν αὐτάς.

15 ἕβδομον ἐπέταξεν ἆθλον τὸν Κρῆτα ἀγαγεῖν ταῦρον. τοῦτον 7
Ακουσίλαος μὲν εἶναί φησι τὸν διαπορθμεύσαντα Εὐρώπην
Διί, τινὲς δὲ τὸν ὑπὸ Ποσειδῶνος ἀναδοθέντα ἐκ θαλάσσης,
ὅτε καταθύσειν Ποσειδῶνι Μίνως εἶπε τὸ φανὲν ἐκ τῆς θαλάσ
σης· καί φασι θεασάμενον αὐτὸν τοῦ ταύρου τὸ κάλλος τοῦ 2
20 τον μὲν εἰς τὰ βουκόλια ἀποπέμψαι, θῦσαι δὲ ἄλλον Ποσει
δῶνι· ἐφ᾽ οἷς ὀργισθέντα αὐτὸν ἀγριῶσαι τὸν ταῦρον. ἐπὶ 3
τοῦτον παραγενόμενος εἰς Κρήτην Ἡρακλῆς, ἐπειδὴ συλλαβεῖν
ἀξιοῦντι Μίνως εἶπεν αὐτῷ λαμβάνειν διαγωνισαμένῳ, λαβὼν
καὶ πρὸς Εὐρυσθέα διακομίσας ἔδειξε καὶ τὸ λοιπὸν εἴασεν
25 ἄνετον. ὁ δὲ πλανηθεὶς εἰς Σπάρτην τε καὶ Αρκαδίαν ἅπα- 4
σαν καὶ διαβὰς τὸν Ἰσθμὸν εἰς Μαραθώνα [μιθῶνα Ε] τῆς
Αττικῆς ἀφικόμενος τοὺς ἐγχωρίους διελυμαίνετο.
ὄγδοον ἆθλον ἐπέταξεν αὐτῷ τὰς Διομήδους τοῦ Θρᾳκὸς 8
ἵππους εἰς Μυκήνας κομίζειν· ἦν δὲ οὗτος Αρεος καὶ Κυρή-
30 νης, βασιλεὺς Βιστόνων, ἔθνους Θρακίου καὶ μαχιμωτάτου·
εἶχε δὲ ἀνθρωποφάγους ἵππους. πλεύσας οὖν μετὰ τῶν 2

<note/>
5. τὸν* Ε: om. A (τὸν ἀγῶνα τοῦτον Pedias.) conf. adn. II 5. 2, 6
9. ἐκβαλεῖ Ε: ἐκβάλλῃ A 10. χάλκεα ΕΑ Pedias.: χαλκᾶ Hr
11. ἐπὶ* E Pedias. He: ὑπὸ A παρακειμένου* E Pedias. He: περικει-
μένου A 18. της ΕΔ: om. Pedias. Hr 22. συλλαβεῖν* Ε: λαβεῖν
A (conf. adn.) 23. λαβὼν καὶ * Ε: καὶ λαβὼν A (conf. adn.) 25. εἰς *
E: om. A (conf. adn.)
<pb n="30"/>


ἑκουσίως συνεπομένων καὶ βιασάμενος τοὺς ἐπὶ ταῖς φάτναις
3 τῶν ἵππων ὑπάρχοντας ἤγαγεν ἐπὶ τὴν θάλασσαν. τῶν δὲ
Βιστόνων σὺν ὅπλοις ἐπιβοηθούντων τὰς μὲν ἵππους παρέ-
δωκεν Αβδήρῳ φυλάσσειν (οὗτος δὲ ἦν ἐρώμενος), ὃν αἱ ἵπποι
4 διέφθειραν ἐπισπασάμεναι, πρὸς δὲ τοὺς Βίστονας διαγω- 5
νισάμενος καὶ Διομήδην ἀποκτείνας τοὺς λοιποὺς ἠνάγκασε
φεύγειν καὶ κτίσας πόλιν Αβδηρα παρὰ τὸν τάφον τοῦ διαφθα
ρέντος Αβδήρου τὰς ἵππους κομίσας Εὐρυσθεῖ ἔδωκε. μεθ-
έντος δὲ αὐτὰς Εὐρυσθέως εἰς τὸ λεγόμενον ὄρος Ολυμπον
ἐλθοῦσαι πρὸς τῶν θηρίων ἀπώλοντο. 10


9 ἔνατον ἆθλον Ἡρακλῆς ἐπετάγη ζωστῆρα κομίζειν τὸν
Ιππολύτης· αὕτη ἐβασίλευεν Ἀμαζόνων, αἳ κατῴκουν περὶ
τὸν Θερμώδοντα ποταμόν, ἔθνος μέγα τὰ κατὰ πολέμους·
2 εἶχε δὲ Ιππολύτη τὸν Ἀρεος ζωστῆρα σύμβολον τοῦ πρω-
τεύειν ἁπασῶν. ἐπεὶ δ᾽ Ἡρακλῆς ἐπέμπετο, λαβεῖν αὐτὸν 15
3 ἐπιθυμούσης τῆς Εὐρυσθέως θυγατρὸς Αδμήτης, παραλαβὼν
7 ἐθελοντὰς συμμάχους ἐν μιᾷ νηὶ πλεῖ, καὶ διὰ μέσου πολλοὺς
τροπωσάμενος καταπλέει εἰς τὸν ἐν) Θεμισκύρᾳ λιμένα. παρα-
γενομένης δὲ εἰς αὐτὸν Ιππολύτης καί, τίνος χάριν ἥκοι,
πυθομένης καὶ δώσειν τὸν ζωστῆρα ὑπισχνουμένης, Ἥρα μιᾷ 20
τῶν Αμαζόνων εἰκασθεῖσα τὸ πλῆθος ἐπεφοίτα λέγουσα, ὅτι
8 τὴν βασιλίδα ἀφαρπάζουσιν οἱ προσπλεύσαντες ξένοι· αἱ δὲ
μεθ' οπλων ἐπὶ τὴν ναῦν κατέθεον σὺν ἵπποις. ὡς δὲ εἶδεν
αὐτὰς καθωπλισμένας ὁ Ἡρακλῆς, νομίσας ἐκ δόλου ταῦτα
γίνεθαι, τὴν μὲν Ιππολύτην κτείνας τὸν ζωστῆρα ἀφαιρεῖται, 25
πρὸς δὲ τὰς λοιπὰς ἀγωνισάμενος ἀποπλεῖ καὶ προσίσχει
Τροία.
9 συνεβεβήκει δὲ τότε τὴν πόλιν κατὰ μῆνιν Ἀπόλλωνος
καὶ Ποσειδῶνος ἀτυχεῖν. Απόλλων γὰρ καὶ Ποσειδῶν, τὴν
1. καὶ * Ε: om. A6. ἠνάγκασε * E Pedias.: ἠνάγκαζε A
7. Αβδηρα * E (conf. Herod. I 168, Strab. VII p. 331 fr. 45, Steph. Βyz.
s. v., Diod. XIII 72): Αβδηρον (άνδηρον vel αὔδηρον) A αὔδηραν Pedias.
8. τὰς* EHe: τοὺς A 17. πλεῖ * Ε: ἔπλει A (conf. adn.) 18. ἐ
Θεμισκύρα* E (He): ἐν μισούρα vel ἐν μισώρα A 19. εἰς* E Tzetz.

in Lyc. 1327: ὡς A πρὸς Pedias. Hr (conf. adn.) 20. ὑπισχνουμένης
ΕΑ: ὑποσχομένης Pedias. Hr 21. ὅτι E Zenob. V 33: om. A
22. ἀφαρπάζουσιν* E Par.4: ἁρπάζουσιν 24. δόλου* E Par.4 Aegius :
δήλου A
<pb n="31"/>

V
Λαομέδοντος ὕβριν πειράσαι θέλοντες, εἰκασθέντες ἀνθρώ
ποις ὑπέσχοντο ἐπὶ μισθῷ τειχιεῖν τὸ Πέργαμον. τοῖς δὲ
τειχίσασι τὸν μισθὸν οὐκ ἀπεδίδου. διὰ τοῦτο Απόλλων μὲν 10
λοιμὸν ἔπεμψε, Ποσειδῶν δὲ κῆτος ἀναφερόμενον ὑπὸ πλημ-
5 μυρίδος, ὃ τοὺς ἐν τῷ πεδίῳ συνήρπαζεν ἀνθρώπους. χρησ- 11
μῶν δὲ λεγόντων ἀπαλλαγὴν ἔσεσθαι τῶν συμφορῶν, ἐὰν
προθῇ Λαομέδων Ησιόνην τὴν θυγατέρα τῷ κήτει βοράν,
οὗτος προύθηκε ταῖς πλησίον τῆς θαλάσσης πέτραις προσ-
αρτήσας. ταύτην ἰδὼν ἐκκειμένην Ἡρακλῆς ὑπέσχετο σώσειν, 12
10 εἰ τὰς ἵππους παρὰ Λαομέδοντος λήψαιτο, ἃς Ζεὺς ποινὴν
τῆς Γανυμήδους [γαννυμήδους Ε] ἁρπαγῆς ἔδωκε. δώσειν δὲ
Λαομέδοντος εἰπόντος κτείνας τὸ κῆτος Ησιόνην ἔσωσε· μὴ
βουλομένου δὲ τὸν μισθὸν ἀποδοῦναι πολεμήσειν Τροίᾳ ἀπει-
λήσας ἀνήχθη, καὶ κομίσας εἰς Μυκήνας τὸν ζωστῆρα ἔδωκεν 14
15 Εὐρυσθεῖ.

δέκατον ἐπετάγη ἆθλον τὰς Γηρυόνου βόας ἐξ Ερυθείας 10
κομίζειν. Ερύθεια [ἐρυθία Ε] δὲ ἦν ὠκεανοῦ πλησίον κει-
μένη νῆσος, ἣ νῦν Γάδειρα καλεῖται. ταύτην κατῴκει Γηρυ-
19 όνης, Χρυσάορος καὶ Καλλιρρόης τῆς Ὠκεανοῦ

***

Βούσιρις παῖς Ποσειδῶνος καὶ Λυσιανάσσης τοῦ ᾿Επάφου. 11 6
25 οὗτος τοὺς ξένους ἔθνεν ἐπὶ βωμῷ Διὸς κατά τι λόγιον.
ἐννέα γὰρ ἔτη ἀφορία τὴν Αἴγυπτον κατέλαβε· Φράγιος δὲ
ἐλθὼν ἐκ Κύπρου, μάντις τὴν ἐπιστήμην, ἔφη τὴν ἀφορίαν
παύσασθαι, ἐὰν ξένον ἄνδρα τῷ Διὶ σφάξωσι κατ᾽ ἔτος.
Βούσιρις δὲ ἐκεῖνον πρῶτον σφάξας τὸν μάντιν τοὺς κατιόν- 7
30 τας ξένους ἔσφαζε. συλληφθεὶς οὖν καὶ Ἡρακλῆς τοῖς βω-
μοῖς προσεφέρετο, τὰ δὲ δεσμὰ διαρρήξας τόν τε Βούσιριν
καὶ τὸν ἐκείνου παῖδα Αμφιδάμαντα ἀπέκτεινε.

<note/>
7. προθῇ E Par.4 He: προσθῇ A τῷ κήτει βοράν* Ε: βορὰν
κήτει A (conf. adn. I 5. 2, 6) 8. οὗτος* Ε: ὁ δὲ A
9. σώσειν
Ε: σώσειν αὐτὴν A 13. Τροία* Ε: Τροίαν A 16. ἐπετάγη* ΕHr:
δὲ ἐπετάγη Par.4 δὲ ἐτάγη A βόας* Ε: βοῦς A (conf. adn.)
19. hic unum folium inter vicesimum et vicesimum primum excisum est.
26. φράγιος Ε: φράσιος Α. Θράσιος Hr
<pb n="32"/>


διεξιὼν δὲ Ασίαν Θερμυδραῖς Λινδίων λιμένι προσίσχει.
καὶ βοηλάτου τινὸς λύσας τὸν ἕτερον τῶν ταύρων ἀπὸ τῆς
ἁμάξης εὐωχεῖτο θύσας· ὁ δὲ βοηλάτης, βοηθεῖν ἑαυτῷ μὴ
δυνάμενος, στὰς ἐπί τινος ὄρους κατηρᾶτο· διὸ καὶ νῦν, ἐπειδ
10 ἂν θύωσιν Ἡρακλεῖ, μετὰ καταρῶν τούτῳ θύουσι. περαιω- 5
θεὶς δὲ ἐπὶ τὴν ἤπειρον τὴν ἀντικρὺ κατετόξευσεν ἐπὶ τοῦ
Καυκασίου τὸν ἐσθίοντα τὸ τοῦ Προμηθέως ἧπαρ ἀετόν, ὄντα
Εχίδνης καὶ Τυφώνος, καὶ τὸν Προμηθέως διέλυσε δεσμόν,
καὶ παρέσχε τῷ Διὶ Χείρωνα θνήσκειν ἀντ᾽ αὐτοῦ θέλοντα.
11 ὡς δὲ ἧκεν εἰς Υπερβορέους πρὸς Ατλαντα, κτείνας τὸν φρου- 10
12 ροῦντα δράκοντα λαμβάνει τὰ μῆλα καὶ τῷ Εὐρυσθεῖ κομίσας
13 δίδωσιν· ὁ δὲ λαβὼν Ἡρακλεῖ ἐδωρήσατο, παρ᾽ οὗ ταῦτα
πάλιν 'Αθηνᾶ λαβοῦσα πρὸς τὸν τόπον αὐτῶν ἀπεκόμισεν·
ὅσιον γὰρ οὐκ ἦν αὐτὰ τεθῆναι που.
12 δωδέκατον ἆθλον ἐπετάγη τὸν Κέρβερον ἐξ "Αιδου κομί- 15
ζειν· εἶχε δὲ οὗτος τρεῖς μὲν κυνῶν κεφαλάς, τὴν δὲ οὐραν
δράκοντος, κατὰ δὲ τοῦ νώτου παντοίων εἶχεν ὄφεων κεφα-
2 λάς. μέλλων οὖν ἐπὶ τοῦτον ἀπιέναι ἦλθε πρὸς Εὔμολπον
3 εἰς Ἐλευσῖνα βουλόμενος μυηθῆναι. μὴ δυνάμενος δὲ ἰδεῖν
τὰ μυστήρια, ἐπείπερ οὐκ ἦν ἡγνισμένος τοῦ Κενταύρων φό- 20
νου, ἁγνισθεὶς ὑπὸ Εὐμόλπου ἐμυήθη. καὶ παραγενόμενος
ἐπὶ Ταίναρον τῆς Λακωνικῆς (τοῦτο τῆς "Αιδου καταβάσεως
4 τὸ στόμιον ἦν) διὰ τούτου ἐπῄει. ὁπηνίκα δὲ εἶδον αὐτὸν
αἱ ψυχαί, χωρὶς Μελεάγρου καὶ Μεδούσης τῆς Γοργόνος ἔφυ-
γον. ἐπὶ δὲ τὴν Γοργόνα τὸ ξίφος ὡς ζῶσαν ἕλκει καὶ παρὰ 25
5 Ἑρμοῦ μανθάνει, ὅτι κενὸν εἴδωλόν ἐστι. πλησίον δὲ τῶν
τοῦ “Αιδου πυλῶν γενόμενος ὁρᾷ Θησέα καὶ Πειρίθουν τὸν
<note/>
1. Ασίαν E Par.4 He: ἀσίας A Λινδίων E Par.4 Galeus: λω-
δίων A 7. καυκασίου ΕΑ: Καυκάσου edd. ἀετὸν * E Pedias. Hr: αἰε-
τὸν A 8. καὶ τὸν* E Par. 4 (?) He: ὃς καὶ τὸν A 9. θνήσκειν * E

Hr: θνήσκειν ἀθάνατον A (conf. Comm. Ribb. p. 146) 14. οὐχ conf.
adn. I 1. 4 τεθῆναι ΕΑ: μετατεθῆναι Pedias. Hr που ΕΑ: ποι
Pedias. Hr 19. εἰς* EHe: πρὸς A Quae post μνηθῆναι in A
leguntur: ἦν δὲ οὐκ ἐξὸν ξένοις τότε μνεῖσθαι· ἐπειδήπερ θετὸς (θέστιος
codd.) Πυλίου παῖς γενόμενος ἐμνεῖτο, iure deleta ab Heynio, omisit E,
sed exstant in Schol. Hom. Θ 368 20. Κενταύρων* E Schol. Hom. He:
κενταύρου A 22. τοῦτο Ε: οὗ A 23. ἐπῄει (scil. Κερβέρῳ)* Ε:
ἀπῄει A κατῄει He
<pb n="33"/>


Περσεφόνης μνηστευόμενον γάμον καὶ διὰ τοῦτο δεθέντα.
θεασάμενοι δὲ Ἡρακλέα τὰς χεῖρας ὤρεγον ὡς ἀναστησόμενοι
διὰ τῆς ἐκείνου βίας. ὁ δὲ Θησέα μὲν λαβόμενος τῆς χειρὸς 6
ἤγειρε, Πειρίθουν δὲ ἀναστῆσαι [ἀναστῆναι Ε] βουλόμενος
5 τῆς γῆς κινουμένης ἀφῆκεν. ἀπεκύλισε δὲ καὶ τὸν Ασκαλάφου
πέτρον. βουλόμενος δὲ αἷμα ταῖς ψυχαῖς παρασχέσθαι, μίαν τ
τῶν “Αιδου βοῶν ἀπέσφαξεν. ὁ δὲ νέμων αὐτὰς Μενοίτης ὁ
Κελυωνύμου προσκαλεσάμενος εἰς πάλην Ἡρακλέα ληφθεὶς
μέσον καὶ τὰς πλευρὰς κατεαγεὶς ὑπὸ Περσεφόνης παρητήθη.
10 αἰτοῦντος δὲ Ἡρακλέους Πλούτωνα τὸν Κέρβερον ἐπέταξεν ὁ 8
Πλούτων ἄγειν χωρὶς ὧν εἶχεν ὅπλων κρατοῦντα. ὁ δὲ εὑρὼν
αὐτὸν ἐπὶ ταῖς πύλαις τοῦ Ἀχέροντος [ἀχαίροντος Ε] τῷ τε
θώρακι συμπεφραγμένος καὶ τῇ λεοντῇ συσκεπασθείς, περι-
βαλὼν τῇ κεφαλῇ τὰς χεῖρας οὐκ ἀνῆκε κρατῶν καὶ ἄγχων τὸ
15 θηρίον, ἕως ἔπεισε, καίπερ δακνόμενος ὑπὸ τοῦ κατὰ τὴν
οὐρὰν δράκοντος. συλλαβὼν οὖν αὐτὸν ἧκε διὰ Τροιζήνος 9
ποιησάμενος τὴν ἀνάβασιν. Ασκάλαφον μὲν οὖν Δημήτηρ
ἐποίησεν ὄνον. Ἡρακλῆς δὲ Εὐρυσθεῖ δείξας τὸν Κέρβερον
πάλιν ἐκόμισεν εἰς "Αιδου.
20 μετὰ δὲ τοὺς ἄθλους Ἡρακλῆς ἀφικόμενος εἰς Θήβας VI
Μεγάραν μὲν ἔδωκεν Ἰολάῳ, αὐτὸς δὲ γῆμαι θέλων ἐπυνθά
νετο Εὔρυτον Οιχαλίας δυνάστην ἆθλον προτεθεικέναι τὸν
Ιόλης τῆς θυγατρὸς γάμον τῷ νικήσαντι τοξικῇ αὐτόν τε καὶ
τοὺς παῖδας αὐτοῦ. ἀφικόμενος οὖν εἰς Οιχαλίαν καὶ τῇ του 2
25 ξικῇ κρείττων αὐτῶν γενόμενος οὐκ ἔτυχε τοῦ γάμου, Ιφίτου
μὲν τοῦ πρεσβυτέρου τῶν παίδων λέγοντος διδόναι τῷ Ἡρα-
κλεῖ τὴν Ἰόλην, Εὐρύτου δὲ καὶ τῶν λοιπῶν ἀπαγορευόντων
καὶ δεδοικέναι λεγόντων, μὴ τεκνοποιησάμενος τὰ γεννηθη
<note/>
8. ὁ κυθωνύμου* Ε: σκυθωνίμου Par. 4 Pal. σκυθώνυμον Vat. Κευθ
ωνύμου Tzetz. Chil. II 397 9. μέσον ΕΑ: μέσος Faber κατεαγείς *
Ε καταγείς Br: κατεάξας A 13. συσκεπασθεὶς* EHr: συσκεπασθεὶς
καὶ A 145. οὐκ ἀνῆκε – δράκοντος * E (conf. Comm. Ribb. p. 147):
οὐκ ἀνῆκε, καίπερ δακνόμενος ὑπὸ τοῦ κατὰ τὴν οὐρὰν δράκοντος, κρα-
τῶν ἐκ τοῦ τραχήλου καὶ ἀγχων τὸ θηρίον ἔπεισε, (ἐπίεσε Galeus) A,
κρατῶν – ἔπεισε del. Hr, καίπερ δακνόμενος οὐκ ἀνῆκεν, ἀλλ᾽ ἄγχων
τὸ θηρίον διὰ Τροιζήνος ... Pedias. 18. ὄνον ΑΕ: ωτον Aegius
22. προτεθεικέναι* Ε: προτεθεῖναι Laur. Vat. προτεθῆναι Pal. (conf.
Mus. Rhen. XLI p. 138) 26. πρεσβυτέρου ΕΑ conf. adn.
28. γεννη-


<pb n="34"/>


2 σόμενα πάλιν ἀποκτείνῃ. μανεὶς μὲν οὖν Ἡρακλῆς ἀπέκτεινεν
3 Ἴφιτον· κατασχεθεὶς δὲ δεινῇ νόσῳ διὰ τὸν Ιφίτου φόνον
εἰς Δελφοὺς παραγίνεται καὶ ἀπαλλαγὴν τῆς νόσου πυνθά
4 νεται. μὴ χρησμῳδούσης δὲ αὐτῷ τῆς Πυθίας τόν τε ναὸν
συλᾶν ἤθελε καὶ τὸν τρίποδα βαστάσας κατασκευάζειν μαν- 5
τεῖον ἴδιον. μαχομένου δὲ αὐτῷ τοῦ Ἀπόλλωνος ὁ Ζεὺς ἵησιν
5 αὐτῷ κεραυνόν. καὶ τοῦτον διαλυθέντων τὸν τρόπον λαμ-
βάνει χρησμὸν Ἡρακλῆς, ὃς ἔλεγεν ἀπαλλαγὴν αὐτῷ τῆς νό-
σου (ἔσεσθαι) πραθέντι καὶ τρία ἔτη λατρεύσαντι καὶ δόντι
3 τὴν τιμὴν τῷ Εὐρύτῳ ποινὴν τοῦ φόνου. τοῦ δὲ χρησμοῦ 10
δοθέντος Ἑρμῆς Ἡρακλέα πιπράσκει, καὶ αὐτὸν ὠνεῖται Ομ-
φάλη Ἰαρδάνου [ἰορδάνου Ε] βασιλεύουσα Λυδῶν, ᾗ τὴν ἡγε
μονίαν τελευτῶν ὁ γήμας Τμώλος κατέλιπε. τὴν μὲν οὖν
2 τιμὴν κομισθεῖσαν Εὔρυτος οὐ προσεδέξατο. Ἡρακλῆς δὲ
Ομφάλῃ δουλεύων Κέρκωπας συλλαβὼν ἔδησε τοὺς περὶ τὴν 15
Ἔφεσον, Συλέα δὲ ἐν Αυλίδι τοὺς παριόντας ξένους σκάπτειν
ἀναγκάζοντα, σὺν ταῖς ῥίζαις τὰς ἀμπέλους καύσας μετὰ τῆς
θυγατρὸς Ξενοδόκης ἀπέκτεινε.

4 μετὰ δὲ τὴν λατρείαν ἀπαλλαγεὶς τῆς νόσου ἐπὶ Ἴλιον
ἔπλει πεντηκοντόροις [πεντηκοντόρεις Ε] ὀκτωκαίδεκα, συν- 20
αθροίσας στρατὸν ἀνδρῶν ἀρίστων ἑκουσίως θελόντων στρα-
τεύεθαι. καταπλεύσας δὲ εἰς τὴν Ἴλιον πορθεῖται <add>τὴν πόλιν</add>.
2 πρῶτος δὲ ὁ Τελαμὼν εἰσῆλθεν εἰς τὴν πόλιν ῥήξας τὸ τεῖχος,
3 καὶ μετὰ τοῦτον ὁ Ἡρακλῆς. ὡς δὲ ἐθεάσατο Τελαμώνα
πρῶτον εἰσεληλυθότα, σπασάμενος τὸ ξίφος ἐπ᾽ αὐτὸν ὥρμα, 25
μηδένα θέλων ἑαυτοῦ κρείττονα νομίζεσθαι. συνιδὼν δὲ τοῦτο
Τελαμων λίθους πλησίον κειμένους συνήθροιζε, τοῦ δὲ ἐρο-
μένου τί πράττοι, βωμὸν εἶπεν Ηρακλέους κατασκευάζειν
4 καλλινίκου. ὁ δὲ ἐπαινέσας, ὡς εἶχε τὴν πόλιν, κατατοξεύσας
Λαομέδοντα καὶ τοὺς παῖδας αὐτοῦ χωρὶς Ποδάρκου, Τελαμώνι 30
ἀριστεῖον Ησιόνην θυγατέρα Λαομέδοντος δίδωσι καὶ ταύτῃ

<note/>
θησόμενα * E (Faber): γεννησόμενα A γενησόμενα Pal. 2. δὲ * EHe:
om. A 4. ναὸν ΕΑ: νεὼν Hr 5. κατασκευάζειν* EHe: κατα-
σκευάζει A 16. αὐλίδι ΕΑ: Φύλλιδι Hr 17. καύσας* Ε: σκάψας
Α σπάσας Meinekius (conf. Tzetz. Chil. II 435 et Prolegg. Schol. Aristoph.
p. XIX D.) 18. Ξενοδόκης E Vat. Laur.: Ξενοδίκης A 25. ώρμα κ
Ε: Ζει A (conf. Mus. Rhen. XLI p. 138) 26. δὲ * EHe: om. A

27. λίθους πλησίον* EHr: πλησίον λίθους A
<pb n="35"/>


[ταύτην Ε] συγχωρεῖ τῶν αἰχμαλώτων ὃν ἐθέλοι ἂν ἀγαγέσθαι·
τῆς δὲ αἱρουμένης τὸν ἀδελφὸν Ποδάρκην, ἔφη δεῖν πρῶτον 5
αὐτὸν δοῦλον γενέσθαι, καὶ τότε τι δοῦσαν ἀντ᾽ αὐτοῦ λαβεῖν
αὐτόν. ἡ δὲ πιπρασκομένου τὴν καλύπτραν ἀφελομένη τῆς
5 κεφαλῆς ἀντέδωκεν· ὅθεν Ποδάρκης Πρίαμος ἐκλήθη.
πλέοντος δὲ ἀπὶ Τροίας Ἡρακλέους Ἥρα χαλεποὺς ἔπεμψε VII
χειμῶνας· ἐφ᾽ οἷς ἀγανακτήσας Ζεὺς ἐκρέμασεν αὐτὴν ἐξ Ολύμ
που. μετ᾿ οὐ πολὺ δὲ Ἡρακλῆς ἐπ᾽ Αὐγείαν ἐστρατεύετο. 2
Αὐγείας δὲ τὸν ἀφ᾽ [ὑφ᾽ Ε] Ἡρακλέους μαθὼν πόλεμον Ἠλείων 2
10 κατέστησε στρατηγοὺς Εὔρυτον καὶ Κτέατον συμφνεῖς, οἳ δυ-
νάμει τοὺς τότε ἀνθρώπους ὑπερέβαλλον· παῖδες δὲ ἦσαν
Μολιόνης καὶ Ακτορος, ἐλέγοντο δὲ Ποσειδῶνος· Ακτωρ δὲ
ἀδελφὸς ἦν Αυγείου. συνέβη δὲ Ἡρακλεῖ κατὰ τὴν στρατείαν 3
νοσῆσαι· διὰ τοῦτο καὶ σπονδὰς πρὸς τοὺς Μολιονίδας ἐποιή
15 σατο. οἱ δὲ ὕστερον ἐπιγνόντες αὐτὸν νοσοῦντα ἐπιτίθενται
τῷ στρατεύματι καὶ κτείνουσι πολλούς. τότε μὲν οὖν ἀνεχώ- 4
ρησεν ὁ Ἡρακλῆς· αὖθις δὲ τῆς τρίτης Ισθμιάδος τελουμένης,
Ἠλείων τοὺς Μολιονίδας πεμψάντων συνθύτας, ἐν Κλεωναῖς
ἐνεδρεύσας Ἡρακλῆς ἀπέκτεινε, καὶ στρατευσάμενος ἐπὶ τὴν
20 Ηλιν εἷλε τὴν πόλιν· καὶ κτείνας μετὰ τῶν παίδων Αυγείαν 5
κατήγαγε Φυλέα καὶ τούτῳ τὴν βασιλείαν ἔδωκεν.
XXIII. Ὅτι μετὰ τὴν τῆς Ἤλιδος ἅλωσιν ὁ Ἡρακλῆς 3
ἐστράτευσεν ἐπὶ Πύλον· ὅ τε καὶ Περικλύμενον κτείνει τὸν
ἀλκιμώτατον τῶν Νηλέως παίδων, ὃς μεταβάλλων τὰς μορφὰς
25 ἐμάχετο· καὶ “Αιδην δὲ τιτρώσκει Πυλίοις βοηθοῦντα. ἑλὼν
δὲ τὴν πόλιν τὸν Νηλέα κτείνει καὶ τοὺς παῖδας αὐτοῦ πλὴν
Νέστορος· οὗτος γὰρ νέος ὢν παρὰ Γερηνίοις ἐτρέφετο. ἐπὶ 2
Λακεδαιμονίους δὲ συναθροίζων στρατὸν εἰς Αρκαδίαν παρα- 4
γίνεται καὶ ἀξιοῖ Κηφέα μετὰ τῶν παίδων ὧν εἶχεν εἴκοσι
30 συμμαχεῖν. δεδιὼς δὲ τὴν τῶν Αργείων ἔφοδον ὁ Κηφεὺς τὴν
στρατείαν ἠρνεῖτο· Ἡρακλῆς δὲ παρ᾽ Αθηνᾶς λαβὼν ἐν ὑδρίᾳ 5
χαλκῇ βόστρυχον Γοργόνος Στερόπῃ τῇ Κηφέως θυγατρὶ δί-
δωσιν εἰπών, ἐὰν ἐπίῃ στρατός, τρὶς ἀνασχούσης τῶν τειχῶν

<note/> 
8 ss. Αὐγείαν Ε: αὐγέαν A
16. οὖν* E Perizonius: οὖν οὐκ A
22. τὴν τῆς* Ε: τῆς A τὴν He 26. πόλιν Ε: πύλον A 27. γάρ
Ε: δὲ A 28. Λακεδαιμονίους* Ε: λακεδαιμονίαν Α. Λακεδαίμονα Hr
32. χαλκή* EHe: χαλκοῦν A στερόπη ΕΑ: Μερόπη He

<pb n="36"/>


6 τὸν βόστρυχον καὶ μὴ προϊδούσης τροπὴν τῶν πολεμίων ἔσε-
σθαι. τούτου γενομένου Κηφεὺς μετὰ τῶν παίδων ἐστράτευε,
καὶ κατὰ τὴν μάχην αυτός τε καὶ οἱ παῖδες αὐτοῦ τελευτῶσι
καὶ πρὸς τούτοις Ιφικλῆς Ἡρακλέους ἀδελφός.
5 XXIV. Οτι παραγενόμενος Ἡρακλῆς εἰς Καλυδώνα τὴν 5
Οινέως θυγατέρα Δηιάνειραν ἐμνηστεύετο, καὶ διαπαλαίσας
ὑπὲρ τῶν γάμων αὐτῆς πρὸς Αχελῷον εἰκασμένον ταύρῳ περι-
έκλασε τὸ ἕτερον τῶν κεράτων, καὶ τὴν μὲν Δηιάνειραν γαμεῖ,
τὸ δὲ κέρας Αχελφος λαμβάνει δοὺς ἀντὶ τούτου τὸ τῆς Ἀμαλ-
2 θείας. τοῦτο δέ, ὡς Φερεκύδης λέγει, δύναμιν ἔχει τοιαύτην, 10
ὥστε βρωτὸν ἢ ποτόν, ὅπερ εὔξαιτό τις, παρέχειν ἄφθονον.
6 4 ἄγων δὲ Δηιάνειραν Ἡρακλῆς ἐπὶ ποταμὸν Εὔηνον ἧκεν, ἐν

ᾧ καθεζόμενος Νέσσος ὁ Κένταυρος ἦν, τῷ παραπλέοντι
μισθοῦ λέγων τὴν πορθμείαν εἰληφέναι παρὰ θεῶν διὰ δικαιο-
5 σύνην. αὐτὸς μὲν οὖν Ἡρακλῆς διῄει, Δηιάνειραν δὲ μισθὸν 15
αἰτηθεὶς ἐπέτρεψε Νέσσῳ διακομίσειν. ὁ δὲ διαπορθμεύων
αὐτὴν ἐπεχείρει βιάζεσθαι· τῆς δὲ ἀνακραζούσης αἰσθόμενος
6 Ἡρακλῆς ἐξελθόντα Νέσσον ἐτόξευσεν εἰς τὴν καρδίαν. ὁ δὲ
μέλλων τελευτᾶν προσκαλεσάμενος Δηιάνειραν εἶπεν, εἰ θέλοι
[θέλεις Ε] φίλτρον πρὸς Ἡρακλέα ἔχειν, τόν τε γόνον, ὃν 20
ἀφῆκε κατὰ τῆς γῆς, καὶ τὸ ῥυὲν ἐκ τοῦ τραύματος τῆς ἀκίδος
αἷμα συμμῖξαι· ἡ δὲ ποιήσασα τοῦτο ἐφύλαττε παρ᾽ ἑαυτῇ.
7 διεξιὼν δὲ Ἡρακλῆς τὴν Δρυόπων χώραν, ἀπορῶν τροφῆς ἀπ-
αντήσαντος Θειοδάμαντος βοηλατοῦντος τὸν ἕτερον τῶν ταύ-
ρων λύσας εὐωχήσατο. 25
ἀφικόμενος δὲ εἰς Τραχίνα [τραχίνας Ε] στρατείαν ἐπ᾿
<note/>
4. ἰφίκλης* Ε: ἔφικλος A (conf. adn. II 4. 12, 1) 5. παραγενό-
μενος Ηρακλῆς Ε: παραγενόμενος δὲ Ἡρακλῆς Pal. Par. Laur. Wester-
mannus, Ηρακλῆς δὲ παραγενόμενος vulg. 6. ἐμνηστεύετο ΕΑ: έμνη
στεύσατο edd., arg. Soph. Τrach. 9. λαμβάνει ΕA arg. Trach.:
ἀπολαμβάνει Hr 10. ἔχει ΕΑ: εἶχε arg. Trach. Hr 11. ὅπερ
ΕΑ: ὅπερ ἂν arg. Trach. Hr 13. παραπλέοντι Ε: παραπλέοντας A παριόντας arg. Trach. Hr
14. μισθοῦ* E arg. Trach. He: μισθοῦ
δὲ A 16. ἐπέτρεψε Νέσσῳ * E arg. Trach. Barthius: ἐπέτρεψεν ἔσω
A 18. ἐξελθόντα ΕA arg. Trach.: om. Zenob. I 33. Hr (conf. Comm.
Ribb. p. 143) 19. Δηιάνειραν * E arg. Trach. Zenob. He: om. A
26. στρατείαν ΕΑ arg. Trach. (hoc contra Hercherum moneo): στρα-
τιάν Hr

<pb n="37"/>



Οιχαλίαν συνήθροισεν, Εὔρυτον τιμωρήσασθαι θέλων, καὶ κτεί-
νας μετὰ τῶν παίδων Εὔρυτον αἱρεῖ τὴν πόλιν καὶ λαφυρα- 6
γωγήσας αὐτὴν ἠγεν Ιόλην αἰχμάλωτον, καὶ προσορμισθεὶς 7
Κηναίῳ τῆς Εὐβοίας ἐπὶ ἀκροπόλεως Διὸς βωμὸν Κηναίου
5 ἱδρύσατο. μέλλων δὲ ἱερουργεῖν εἰς Τραχίνα τὸν κήρυκα
ἔπεμψε λαμπρὰν ἐσθῆτα οἴσοντα. παρὰ δὲ τούτου τὰ περὶ 8
τὴν Πόλην Δηιάνειρα πυθομένη καὶ δείσασα, μὴ ἐκείνην μᾶλλον
ἀγαπήσῃ, νομίσασα ταῖς ἀληθείαις φίλτρον εἶναι τὸ ῥυὲν αἷμα
Νέσσου, τούτῳ τὸν χιτῶνα ἔχρισεν. ἐνδὺς δὲ Ἡρακλῆς ἔθυεν.
10 ὡς δὲ θερμανθέντος τοῦ χιτῶνος ὁ τῆς ἕδρας ἰὸς τὸν χρῶτα 9
ἔσηπε, τὸν μὲν Λίχαν τῶν ποδῶν ἀράμενος κατηκόντισεν ἀπὸ
τῆς Βοιωτίας, τὸν δὲ χιτῶνα ἀπέσπα προσπεφυκότα τῷ σώματι·
ἀπεσπῶντο δὲ καὶ αἱ σάρκες αὐτοῦ. τοιαύτῃ συμφορᾷ κατασχε- 10
θεὶς εἰς Τραχίνα ἐπὶ νεὼς κομίζεται· Δηιάνειρα δὲ αἰσθομένη
15 τὸ γεγονὸς ἑαυτὴν ἀνήρτησεν. Ἡρακλῆς δὲ Ὕλλῳ ἐντειλάμενος, 11
ὃς ἐκ Δηιανείρας ἦν αὐτῷ παῖς πρεσβύτερος, Ιόλην άνδρω
θέντι γῆμαι, παραγενόμενος εἰς Οἴτην ὄρος (ἔστι δὲ τοῦτο
Τραχινίων) ἐκεῖ πυρὰν ποιήσας ἐκέλευσεν ἐπιβάντος ὑφάπτειν.
μηδενὸς δὲ τοῦτο πράττειν ἐθέλοντος Ποίας παριὼν κατὰ
20 ζήτησιν ποιμνίων ὑφῆψε· τούτῳ καὶ τὰ τόξα ἐδωρήσατο. 12
καιομένης δὲ τῆς πυρᾶς λέγεται νέφος ὑποστὰν μετὰ βροντῆς
αὐτὸν εἰς οὐρανὸν ἀναπέμψαι. ἐκεῖθεν δὲ τυχὼν ἀθανασίας
καὶ διαλλαγεὶς Ἥρᾳ τὴν ἐκείνης θυγατέρα Ἥβην ἔγημεν, ἐξ
ἧς αὐτῷ παῖδες Ἀλεξιάρης καὶ Ἀνίκητος, ἐκ δὲ τῶν Θεστίου 8
25 θυγατέρων πολλοί.

μεταστάντος δὲ εἰς θεούς, οἱ παῖδες αὐτοῦ φυγόντες Εὐ- VIII
ρυσθέα ἦλθον εἰς Ἀθήνας καὶ καθεσθέντες ἐπὶ τὸν ἐλέου 2
βωμὸν ἠξίουν βοηθεῖσθαι. Ἀθηναῖοι δὲ οὐκ ἐκδιδόντες [ἐν-
<note/>
1. συνήθροισεν* E arg. Trach.: συνήθροιζεν A 4. ἐπὶ ἀκρο-
πόλεως Ε: ἐπ᾽ ἀκρωτήριον ἡ ἀκρωτηρίῳ arg. Trach. He 5. τὸν
κήρυκα* Ε: τὸν κήυκα A κήρυκα arg. Trach. Λίχαν Wesselingius. scri-
bendum est Λίχαν τὸν κήρυκα 11. ἀπὸ τῆς βοιωτίας E Α: del. He (εἰς
τὴν θάλασσαν, quod ex arg. Trach. recepit Hercherus, in cod. Laur.
frustra requisivi) 13. καὶ αἱ σάρκες αὐτοῦ * E Zenob. I 33: αἱ σάρκες
αὐτῷ A τοιαύτῃ E Zenob.: τοιαύτῃ δὲ A 16. πρεσβύτερος ΕA
Zenob. arg. Trach. (conf. adn. II 6. 1, 2) 18. ἐκέλευσεν * E Zenob.
arg. Trach.: ἐκέλευε A (conf. adn. I 4. 2, 2) 24. Θεστίου ΕΔ (conf.
adn. I 1. 4)
<pb n="38"/>



διδόντες Ε] αὐτοὺς πρὸς τὸν Εὐρυσθέα πόλεμον ὑπέστησαν,
καὶ τοὺς μὲν παῖδας αὐτοῦ Ἀλέξανδρον Ιφιμέδοντα Ευρύ
3 (βιον Μέντορα Περιμήδην ἀπέκτειναν. αὐτὸν δὲ Εὐρυσθέα
φεύγοντα ἐφ᾽ ἅρματος καὶ [καὶ καὶ Ε] πέτρας ἤδη παριπ-
πεύοντα Σκειρωνίδας κτείνει διώξας Ὕλλος καὶ τὴν κεφαλὴν 5
ἀποτεμὼν Ἀλκμήνῃ δίδωσιν· ἡ δὲ κερκίσι τοὺς ὀφθαλμοὺς
ἐξώρυξεν αὐτοῦ.
2 ἀπολομένου δὲ Εὐρυσθέως ἐπὶ Πελοπόννησον ἦλθον
οἱ Ἡρακλεῖδαι καὶ πάσας εἷλον τὰς πόλεις. ἐνιαυτοῦ δὲ αὐ-
τοῖς ἐν τῇ καθόδῳ γενομένου φθορὰ πᾶσαν Πελοπόννησον 10
κατέσχε, καὶ ταύτην γενέσθαι χρησμὸς διὰ τοὺς Ηρακλείδας
2 ἐδήλου· πρὸ γὰρ τοῦ δέοντος αὐτοὺς κατελθεῖν, ὅθεν ἀπο-
λιπόντες Πελοπόννησον ἀνεχώρησαν εἰς Μαραθῶνα κἀκεῖ
4 κατῴκουν. μετὰ ταῦτα δὲ κατελθόντες, ἐπειδὴ ἐκράτησαν
Πελοποννήσου, τρεῖς ἱδρύσαντο βωμοὺς Πατρῴου Διὸς καὶ 15
ἐπὶ τούτων ἔθυσαν καὶ ἐκληροῦντο τὰς πόλεις. πρώτη μὲν
οὖν λῆξις Αργος, δευτέρα Λακεδαίμων, τρίτη Μεσσήνη.
5 ἐπὶ δὲ τοῖς βωμοῖς οἷς ἔθυσαν εὗρον σημεῖα κείμενα, οἱ μὲν
λαχόντες Αργος φρύνον, οἱ δὲ Λακεδαίμονα δράκοντα, οἱ
2 δὲ Μεσσήνην ἀλώπεκα. περὶ δὲ τῶν σημείων ἔλεγον μάν- 20
τεις, τοῖς μὲν τὸν φρύνον καταλαβοῦσιν ἐπὶ τῆς πόλεως
ἄμεινον μένειν (μὴ γὰρ ἔχειν ἀλκὴν πορευόμενον τὸ θηρίον),
τοὺς δὲ τὸν δράκοντα καταλαβόντας δεινοὺς ἐπιόντας ἔλεγον
ἔσεσθαι, τοὺς δὲ τὴν ἀλώπεκα δολίους.
33 XXV. Ὅτι τριόφθαλμος εἰς ἡγεμονίαν ἐξελέγη παρὰ χρησ- 25
4 μοῦ τῷ τῶν Πελοποννησίων στρατῷ, Ὄξυλος ὁ Ανδραίμονος
[ἔξυλος ὁ ἀνδραίμωνος Ε], ἐφ᾽ ἵππου καθήμενος μονόφθαλ-
μος ών.
</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="3">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>
I 1 XXVI. Ὅτι ἀδελφὴ Κάδμου ἡ Εὐρώπη, ὴν (Ζεὺς) ταῦρος
διὰ τῆς θαλάσσης Ρόδου ἀποπλέων χειροήθης γενόμενος ἐπι- 30
<note/>
5. Σκειρωνίδας* E Aegius et He: χειρονίδας A τὴν Ε: τὴν μὲν
A (conf. adn. II 1. 3, 5) 10. γενομένου* Ε: γενομένης A (conf. adn.)
13. ἀνεχώρησαν E Par.4 Oxon. in marg. Hr: ἦλθον A 19. Αργος *
E He: Αργος ἐπὶ τὸν ἴδιον A Λακεδαίμονα Ε: λακεδαίμονα λαχόν-
τες A 23. τον* Ε: om. A 29 s. erat haud dubie: ταῦρος χειρο-
ήθης γενόμενος Ρόδου ἀποπλέων διὰ τῆς θαλάσσης ἐπιβιβασθείσαν * Ε:

<pb n="39"/>


βιβασθεῖσαν εκόμισεν εἰς Κρήτην· ἡ δὲ ἐκεῖ συνευνασθέντος
αὐτῇ Διὸς ἐγέννησε Μίνωα καὶ Ραδάμανθυν. καὶ ὁ μὲν Ρα- 2 3
δάμανθυς νησιώταις νομοθετῶν αὖθις φυγὼν εἰς Βοιωτίαν
Αλκμήνην γαμεῖ καὶ μεταλλάξας ἐν Αιδου μετὰ Μίνωος δικάζει.
5 Μίνως δὲ βασιλεύειν θέλων Κρήτης ἐκωλύετο. φήσας 3
δὲ παρὰ θεῶν τὴν βασιλείαν εἰληφέναι, τοῦ πιστευθῆναι
χάριν ἔφη, εἴ τι ἂν εὔξηται, γενέσθαι· καὶ Ποσειδῶνι θύων 2
ηύξατο ταῦρον ἀναφανῆναι ἐκ τῶν βυθῶν, καταθύσειν ὑπο-
σχόμενος τὸν φανέντα. τοῦ δὲ Ποσειδῶνος ταῦρον ἀνέντος
10 αὐτῷ διαπρεπῆ τὴν βασιλείαν παρέλαβε, τὸν δὲ ταῦρον εἰς
τὰ βουκόλια πέμψας ἔθυσεν ἕτερον. θαλαττοκρατήσας δὲ
πρῶτος πασῶν τῶν νήσων σχεδὸν ἐπῆρξεν. ὀργισθεὶς δὲ αὐτῷ 4
Ποσειδῶν, ὅτι μὴ κατέθυσε τὸν ταῦρον, τοῦτον μὲν ἐξηγρίωσε,
Πασιφάην δὲ τὴν αὐτοῦ γυναῖκα, θυγατέρα δὲ Ἡλίου καὶ
15 Περσηίδος, εἰς ἐπιθυμίαν τοῦ ταύρου ἐλθεῖν παρεσκεύασεν.
δὲ ἐρασθεῖσα τοῦ ταύρου συνεργὸν λαμβάνει Δαίδαλον, ὃς
ἦν ἀρχιτέκτων, πεφευγὼς ἐξἈθηνῶν ἐπὶ φόνῳ. οὗτος ξυλί- 2
νην βοῦν ἐπὶ τροχῶν κατασκευάσας καὶ ταύτην βαλὼν κοιλάνας
ἔνδοθεν, ἐκδείρας τε βοῦν τὴν δορὰν περιέρραψε καὶ θεὶς ἐν
20 περ εἴθιστο ὁ ταῦρος λειμώνι βόσκεσθαι, τὴν Πασιφάην
ἐνεβίβασεν. ἐλθὼν δὲ ὁ ταῦρος ὡς ἀληθινῇ βοϊ συνῆλθεν. 3
ἡ δὲ Ἀστέριον ἐγέννησε τὸν κληθέντα Μινώταυρον· οὗτος
εἶχε ταύρου πρόσωπον, τὰ δὲ λοιπὰ ἀνδρός. Μίνως δὲ ἐν
τῷ λαβυρίνθῳ κατά τινας χρησμοὺς κατακλείσας αὐτὸν ἐφύ
25 λαττεν. ἦν δὲ ὁ λαβύρινθος, ὃν Δαίδαλος κατεσκεύασεν, οἴ- 4
κημα καμπαῖς πολυπλόκοις πλανῶν τὴν ἔξοδον.

Γλαῦκος δὲ υἱὸς Μίνωος, ἔτι νήπιος ὑπάρχων, μῦν διώκων ΙΙΙ
εἰς μέλιτος πίθον πεσὼν ἀπέθανεν. ἀφανοῦς δὲ ὄντος αὐτοῦ
Μίνως πολλὴν ζήτησιν ποιούμενος περὶ τῆς εὑρέσεως ἐμαν-
30 τεύετο. Κούρητες δὲ εἶπον αὐτῷ τριχρώματον ἐν ταῖς ἀγέλαις 2
ἔχειν βοῦν, τὸν δὲ τὴν ταύτης χρόαν ἄριστα εἰκάσαι δυνη-
<note/>
πίπτει διὰ τῆς θαλάσσης Ρόδου ἀποπλέων ταῦρος, ὃς χειροήθης γενό-
μενος ἐπιβιβασθεῖσαν διὰ τῆς θαλάσσης A (conf. adn.) 7. γενέσθαι
ΕΑ (conf. adn. II 4. 1, 1) 12. ἐπῆρξεν * Ε: ὑπῆρξεν A θαλασσοκρατή-
σας - ἐπῆρξεν del. He 18. βαλὼν ΕΑ: βαλὼν καὶ edd. (erat fortasse
instrumenti significatio) 19. ἔνδοθεν Ε: ἔσωθεν A 27. μυν* E
Tzetz. in Lyc. 811: μια Pal. μνᾶς Vat. μυίας Laur. 31. χρόαν E Oxon:






<pb n="40"/>


3 θέντα καὶ ζῶντα τὸν παῖδα ἀποδώσειν. συγκληθέντων δὲ
τῶν μάντεων Πολύιδος ὁ Κοιρανοῦ [κοιράνου Α] τὴν χρόαν
τῆς βοὺς εἴκασε βάτου καρπῷ, καὶ ζητεῖν τὸν παῖδα ἀναγκα-
σθεὶς διά τινος μαντείας ἀνευρε. λέγοντος δὲ Μίνωος, ὅτι
δεῖ καὶ ζῶντα ἀπολαβεῖν αὐτόν, ἀπεκλείσθη σὺν τῷ νεκρῷ. 5
4 ἐν ἀμηχανίᾳ δὲ πολλῇ τυγχάνων εἶδε δράκοντα ἐπὶ τὸν νεκρὸν
ἰόντα. τοῦτον βαλὼν λίθῳ ἀπέκτεινε δείσας, μὴ ἂν αὐτὸς
τελευτήσῃ, εἰ τούτῳ συμπάθη. ἔρχεται δὲ ἕτερος δράκων καὶ
θεασάμενος νεκρὸν τὸν πρότερον ἄπεισιν, εἶτα ὑποστρέφει
πόαν κομίζων καὶ ταύτην ἐπιτίθησιν ἐπὶ πᾶν τὸ τοῦ ἑτέρου 10
5 σῶμα· ἐπιτεθείσης δὲ τῆς πόας ἀνέστη. θεασάμενος δὲ Πο-
λύιδος καὶ θαυμάσας, τὴν αὐτὴν πόαν προσενέγκας τῷ τοῦ
2 Γλαύκου σώματι ἀνέστησεν. ἀπολαβὼν δὲ Μίνως τὸν παῖδα
οὐδ᾽ οὕτως εἰς Αργος ἀπιέναι τον Πολύιδον εἴα, πρὶν ἢ
τὴν μαντείαν διδάξαι τὸν Γλαῦκον. ἀναγκασθεὶς δὲ Πολύιδος 15
διδάσκει, καὶ ἐπειδὴ ἀπέπλει κελεύει τὸν Γλαῦκον εἰς τὸ στόμα
ἐπιπτύσαι· καὶ τοῦτο ποιήσας Γλαῦκος τῆς μαντείας ἐπε-
λάθετο.
II 1 XXVII. Ὅτι Ἑρμῆς Ἀπημοσύνης ἐρασθεὶς ἀδελφῆς Ἀλ-
4 θαιμένους, ὡς φεύγουσαν αὐτὴν καταλαβεῖν οὐκ ἠδύνατο (πε- 20
ριῖν γὰρ αὐτοῦ τῷ τάχει τῶν ποδῶν) κατὰ τῆς ὁδοῦ βύρσας
ὑπέστρωσε νεοδάρτους, ἐφ᾽ ἃς ὀλισθοῦσα, ἡνίκα ἀπὸ τῆς Κρή
της ἐπανῄει, φθείρεται καὶ τῷ ἀδελφῷ μηνύει τὸ γεγονός. ὁ
δὲ σκῆψιν νομίσας εἶναι τὸν θεόν, λὰξ ἐνθορὼν ἀπέκτεινεν.
2 Αερόπην δὲ καὶ Κλυμένην, τὰς αὐτοῦ ἀδελφάς, τὴν μὲν ἔγημε 25
Πλεισθένης, καὶ παῖδας Αγαμέμνονα καὶ Μενέλαον ἐτέκνωσε,
τὴν δέ, τὴν Κλυμένην, ὁ Ναύπλιος, καὶ τέκνων πατὴρ γίνεται
Οἴακος καὶ Παλαμήδους.

I 2 Μίνως μὲν γὰρ γεννᾷ τὸν Κατρέα καὶ Δευκαλίωνα καὶ
Γλαῦκον ἐκ Πασιφάης τήν τε Αριάδνην καὶ Φαίδραν [φαῖ- 30
<note/>
θέαν A 2 ss. πολύιδος ΕΑ: Πολύειδος Tzetz. ib. Hr 8. τούτῳ*
EHe: τοῦτο A συμπάθη ΕΑ (conf. adn. I 1. 4): συμπάθοι edd.
9. πρότερον* Ε: πρῶτον A 12 ss. πόαν ΕΑ conf. adn. I 1. 4
17. ἐπιπτύσαι ΕΑ: ἐμπτύσαι Tzetz. l. l. He τῆς μαντείας* Ε: τὴν
μαντείαν A 19. Αλθαιμένους* E Westermannus: ἀλθεμαίνης A
22. νεοδάρτους* EHe: νεοδάρτας A ἃς ΕΑ: αἷς He ὀλισθοῦσα *
EHr: ὀλισθήσασα A κρήτης ΕΑ: κρήνης Hr 28. Οίακος* E Ga-
leus: δρακος
<pb n="41"/>


δραν Ε], καὶ ἑτέρους παῖδας, Κατρεὺς [καστρεὺς Ε] δὲ Μερόπην ΙΙ 1
καὶ Κλυμένην καὶ Ἀπημοσύνην καὶ υἱὸν Ἀλθαιμένην, Δευκα
λίων δὲ τὸν Ἰδομενέα καὶ ἄλλους παῖδας.
XXVIII. Ὅτι Κάδμος κατὰ χρησμὸν βοὶ συντυχαν εἵπετο IV
5 ταύτῃ κατόπισθεν, ἕως οὗ πέσῃ. ἡ δὲ διεξιοῦσα Βοιωτίαν ἔπε-
σεν· ἔνθα κτίζει πόλιν Καδμείαν, ὅπου νῦν εἰσιν αἱ Θῆβαι.
βουλόμενος δὲ Αθηνᾷ καταθῦσαι τὴν βοῦν πέμπει τινὰς τῶν 3
μεθ᾿ ἑαυτοῦ ληψομένους ἀπὸ τῆς Ἀρείας κρήνης ὕδωρ.
φρουρῶν δὲ τὴν κρήνην δράκων, ὃν ἐξ Ἄρεος εἶπόν τινες
10 γεγονέναι, τοὺς πλείονας τῶν πεμφθέντων διέφθειρεν. ἀγα- 4
νακτήσας δὲ Κάδμος κτείνει τὸν δράκοντα καὶ τῆς Ἀθηνᾶς
ὑποθεμένης τοὺς ὀδόντας αὐτοῦ σπείρει. τούτων δὲ σπαρέν-
των ἀνέτειλαν ἐκ γῆς ἄνδρες ἔνοπλοι, οὓς ἐκάλεσαν Σπαρτούς
οὗτοι δὲ ἀπέκτειναν ἀλλήλους, οἱ μὲν εἰς ἔριν ἑκούσιον ἐλ-
15 θόντες, οἱ δὲ ἀλλήλους ἀγνοοῦντες. περιεσώθησαν δὲ πέντε, 5
Ἐχίων Οὐδαῖος Χθόνιος Υπερήνωρ καὶ Πέλωρ. Κάδμος δέ,
ἀνθ' ὧν ἔκτεινεν ἀίδιον, ἐνιαυτὸν ἐθήτευεν Ἄρει· ἦν δὲ ὁ
ἐνιαυτὸς τότε ὀκτὼ ἔτη. μετὰ δὲ τὴν θητείαν Ἀθηνᾶ αὐτῷ 2 1
τὴν βασιλείαν κατεσκεύασε.

20 γίνονται δὲ Κάδμῳ θυγατέρες Αυτονόη Ινώ Σεμέλη Αγαύη. 4
Ἰνὼ μὲν οὖν Αθάμας ἔγημεν, Αυτονόην Αρισταῖος, Αγαύην
Ἐχίων· Σεμέλης δὲ Ζεὺς ἐρασθεὶς συνευνάζεται. ἡ δὲ ἐξαπα- 3
τηθεῖσα ὑπὸ Ἥρας, κατανεύσαντος [κατευνάσαντος Ε] αὐτῇ
Διὸς πᾶν τὸ αἰτηθὲν ποιήσειν, αἰτεῖται τοιοῦτον αὐτὸν ἐλθεῖν,
25 οἷος ἦλθε μνηστευόμενος Ἥραν. Ζεὺς δὲ μὴ δυνάμενος ἀνα- 2
νεῦσαι παραγίνεται εἰς τὸν θάλαμον αὐτῆς ἐφ᾽ ἅρματος ἀστρα-
παῖς ὁμοῦ καὶ βρονταῖς καὶ κεραυνοῖς. Σεμέλης δὲ διὰ τὸν
φόβον ἐκλιπούσης ἑξαμηνιαῖον τὸ βρέφος ἐξαμβλωθὲν ἐν τοῦ

<note/>
1. καὶ καὶ ΕΑ: del. Hr (conf. adn.) 2. Ἀλθαιμένην* E: v. p.
40, 19 6. ἔνθα Καδμείαν* Ε: πόλις Α, om. Schol. Hom. Β 494. Hr
(conf. Comm. Ribb. p. 140 s.) ai E Schol. Hom.: om. A 7. τινὰς ...
ληψομένους* E Schol. Hom. Galeus: τινὰ ... ληψόμενον A 8. ἀρείας
ΕΑ: 'Αρητιάδος Schol. Hom. Hr 9. φρουρῶν δὲ ΕΑ: ὁ δὲ φρουρῶν
Schol. Hom. Hr 11. τῆς ΕΑ Schol. Hom.: del. Hr 14 s. oi uèv et
οἱ δὲ ἀλλήλους ἀγνοοῦντες del. Hr ἀλλήλους iure del. He ἑκούσιον*
Ε: ἀκούσιον A (conf. Comm. Ribb. p. 139 s.) 17. ἀίδιον ΕΑ: Αρεος
υἱὸν Hr ἀνδρῶν Sevinus 19. τὴν βασιλείαν * Ε: βασιλεῖ A βασι-
λείαν Commelinus He βασίλεια Sevinus Hr 28. τό * E Schol. Hom.
<pb n="42"/>


4 πυρὸς ἁρπάσας ἐνέρραψε τῷ μηρῷ. κατὰ δὲ τὸν καθήκοντα
χρόνον (Διόνυσον) γεννᾷ Ζεὺς λύσας τὰ ῥάμματα καὶ δίδωσιν
Ἑρμῇ· ὁ δὲ κομίζει πρὸς Ἰνὼ καὶ Αθάμαντα καὶ πείθει τρέ-
5 φειν ὡς κόρην. ἀγανακτήσασα δὲ Ἥρα μανίαν αὐτοῖς ἐνέβαλε,
καὶ Αθάμας μὲν τὸν πρεσβύτερον παῖδα Λέαρχον ὡς ἔλαφον 5
θηρεύσας ἀπέκτεινεν· Ἰνὼ δὲ τὸν Μελικέρτην εἰς πεπυρακτω‐
μένον λέβητα ρίψασα, εἶτα βαστάσασα μετὰ νεκροῦ τοῦ παιδὸς
6 ἥλλατο κατὰ βυθοῦ· καὶ Λευκοθέα μὲν αὐτὴ καλεῖται, Πα-
λαίμων δὲ ὁ παῖς, οὕτως ὀνομασθέντες ὑπὸ τῶν πλεόντων·
τοῖς χειμαζομένοις γὰρ λέγονται βοηθεῖν. ἐτέθη δὲ ἐπὶ Μελι- 10
7 κέρτῃ ἀγὼν τῶν Ἰσθμίων Σισύφου θέντος. Διόνυσον δὲ Ζεὺς
εἰς ἔριφον ἀλλάξας τὸν Ἥρας θυμὸν ἔκλεψε καὶ λαβὼν αὐτὸν
Ἑρμῆς πρὸς νύμφας ἐκόμισεν ἐν Νύσσῃ κατοικούσας [κατοι-
κοῦσας Ε] τῆς Ασίας, ἃς ὕστερον Ζεὺς καταστερίσας ὠνόμασεν
Υάδας. 15

4 Αὐτονόης δὲ καὶ Αρισταίου παῖς Ακταίων ἐγένετο, ὃς
τραφεὶς παρὰ Χείρωνι κυνηγὸς ἐδιδάχθη, καὶ ἔπειτα ὕστερον
2 ἐν τῷ Κιθαιρῶνι κατεβρώθη ὑπὸ τῶν ἰδίων κυνῶν. καὶ τοῦτον
ἐτελεύτησε τὸν τρόπον, ὡς μὲν οὖν Ακουσίλαος λέγει, ὅτι
ἐμνηστεύσατο Σεμέλην, μηνίσαντος τοῦ Διός, ὡς δὲ οἱ πλείο- 20
3 νες, ὅτι τὴν Ἄρτεμιν λουομένην εἶδε· καί φασι παραχρῆμα
ταύτην ἀλλάξαι τὴν αὐτοῦ μορφὴν εἰς ἔλαφον καὶ ταῖς ἑπο-
μέναις αὐτῷ πεντήκοντα κυσὶν ἐμβαλεῖν λύσσαν, ὑφ᾽ ὧν κατὰ
4 ἄγνοιαν ἐβρώθη. ἀπολομένου δὲ Ακταίωνος οἱ κύνες ἐπι
ζητοῦσαι τὸν δεσπότην κατωρύοντο καὶ ζήτησιν ποιούμεναι 25
παρεγένοντο ἐπὶ τὸ τοῦ Χείρωνος ἄντρον, ὃς εἴδωλον κατ-
εσκεύασεν Ακταίωνος, ὃ καὶ τὴν λύπην αὐτῶν ἔπαυσεν.
V 5 ΧΧΙΧ. Ὅτι αἱρεθεὶς Λύκος ὑπὸ Θηβαίων πολέμαρχος
ἐπέθετο τῇ δυναστείᾳ καὶ βασιλεύσας ἔτη δεκαοκτά θνήσκει
Ξ 235 Munckerus: om. A 6. πεπυρακτωμένον Ε: πεπυρωμένον A
(conf. adn.) 8. ἥλλατο ΕΑ: ἥλατο Faber βυθού (He): βυθών
A 11. ἀγὼν ΕΑ: ὁ ἀγὼν Hr 16 ss. Ακταίων ΕΑ: Ακτέων Hr,
sed conf. adn. I 1. 3 19. οὖν ΕΑ: del. Hr 22. ταῖς ἑπομέναις
Ε: τοῖς ἑπομένοις A (conf. adn.) 24. ἀπολλομένου (ολ in ras. m. 1)*
Ε: ἀπολλυμένου A ἀπολομένου He of EA: lege ai ἐπιζητοῦσαι*
Ε: ἐπιζητοῦντες A 25. ποιούμεναι * Ε: ποιούμενοι A 29. ἐπέθετο
Ε: ἐπετίθετο A (conf. adn. I 4. 2, 2) δεκαοκτώ Ε: erat haud dubie
ιη', quod haud scio an reponendum sit pro tradito in codicibus κ'.
<pb n="43"/>


φονευθεὶς ὑπὸ Ζήθου τε καὶ Ἀμφίονος. Αντιόπη γὰρ ἡ
τούτων μήτηρ θυγάτηρ ἦν Νυκτέως· ταύτῃ Ζεὺς συνῆλθεν· ἡ 5
δέ, ὡς ἔγκυος ἐγένετο, τοῦ πατρὸς ἀπειλοῦντος εἰς Σικυῶνα
ἀποδιδράσκει πρὸς Ἐπωπέα καὶ γαμεῖται τούτῳ. Νυκτεὺς 6
5 δὲ ἀθυμήσας ἑαυτὸν φονεύει δοὺς ἐντολὰς Λύκῳ παρὰ Ἐπω-
πέως καὶ παρὰ Ἀντιόπης λαβεῖν δίκας. Λύκος οὖν στρα-
τευσάμενος Σικυῶνα χειροῦται καὶ τὸν μὲν Ἐπωπέα κτείνει,
τὴν δὲ Αντιόπην ἄγει αἰχμάλωτον. ἡ δὲ ἀγομένη τοὺς δύο 7
παῖδας γεννᾷ τόν τε Ζῆθον καὶ τὸν Αμφίονα, οὓς ἐκκειμένους
10 [ἐγκειμένους Ε] εὑρὼν βουκόλος ἀνατρέφει, ὃς καὶ τὰ ὀνόματα
τίθησιν αὐτοῖς. Ζῆθος μὲν οὖν ἐπεμελεῖτο βουφορβίων, Αμ-
φίων δὲ κιθαρῳδίαν ἤσκει, δόντος αὐτῷ λύραν Ἑρμοῦ. Ἀν- 8
τιόπην δὲ ἠκίζετο Λύκος καθείρξας καὶ ἡ τούτου γυνὴ Δίρκη.
λαθοῦσα [λυθεῖσα Ε] δέ ποτε Αντιόπη τῶν δεσμῶν αὐτομάτων
15 λυθέντων ἧκεν ἐπὶ τὴν τῶν παίδων ἔπαυλιν, δεχθῆναι πρὸς
αὐτῶν θέλουσα. οἱ δὲ ἀναγνωρισάμενοι τὴν μητέρα, τὸν μὲν 9
Λύκον κτείνουσι, τὴν δὲ Δίρκην δήσαντες ἐκ ταύρου ῥίπτουσι
θανοῦσαν εἰς κρήνην τὴν ἀπ' ἐκείνης καλουμένην Δίρκην. παρα- 10
λαβόντες δὲ τὴν δυναστείαν τὴν μὲν πόλιν ἐτείχισαν ἐπακο-
20 λουθησάντων τῇ Αμφίονος λύρᾳ τῶν λίθων. γαμεῖ δὲ Ζῆθος 6
μὲν Θήβην, ἀφ᾿ ἧς ἡ πόλις Θῆβαι, Αμφίων δὲ Νιόβην τὴν
Ταντάλου.

μετὰ δὲ τὴν Ἀμφίονος τελευτὴν Λάιος τὴν βασιλείαν 7
παρέλαβε, καὶ γήμας θυγατέρα Μενοικέως Ιοκάστην, χρησμοῦ
- γεγονότος μὴ γεννᾶν τὸν γεννηθέντα γὰρ πατροκτόνον ἔσεσθαι),
ὁ δὲ οἰνωθεὶς συνῆλθε τῇ γυναικί· καὶ τὸ γεννηθὲν ἐκθεῖναι 2
δίδωσι νομεῖ, περόναις διατρήσας τὰ σφυρά. ἀλλ᾽ οὗτος μὲν
ἐξέθηκεν εἰς Κιθαιρώνα, Πολύβου δὲ βουκόλοι τοῦ Κορινθίων
βασιλέως τὸ βρέφος εὑρόντες πρὸς τὴν Πολύβου γυναῖκα Πε-
30 ρίβοιαν ἤνεγκαν. ἡ δὲ ἀνελοῦσα ὑποβάλλεται καὶ θεραπεύ-
σασα τὰ σφυρὰ Οἰδίπουν καλεῖ, τοῦτο θεμένη τὸ ὄνομα διὰ
τὸ τοὺς πόδας ἀνοιδῆσαι. τελειωθεὶς δὲ ὁ παῖς καὶ διαφέ- 3
<note/>
5. ἐντολὰς* Ε: ἐντολὴν A (conf. III 6. 2, 6) παρὰ...παρὰ * E
Scaliger: περὶ . . . περὶ A 8. άγει* Ε: ἤγαγεν A 11. βουφορ-
βίων* E edd.: βουφοραίων A 14. αὐτομάτων ΕΑ: αὐτομάτως edd.
15. tηv tov EA (conf. adn. I 1. 4) 16. ἀναγνωρισάμενοι ΕΑ: ἀναγνωρίσαντες Hr
<pb n="44"/>


4 ρων τῶν ἡλίκων ῥώμῃ, διὰ φθόνον ὠνειδίζετο ὑπόβλητος. ὁ
δὲ πυνθανόμενος παρὰ τῆς Περιβοίας μαθεῖν οὐκ ἠδύνατο,
ἀφικόμενος δὲ εἰς Δελφοὺς περὶ τῶν ἰδίων ἐπυνθάνετο γο-
νέων. ἐχρήσθη δὲ αὐτῷ εἰς τὴν πατρίδα μὴ πορεύεσθαι· τὸν
5 μὲν γὰρ πατέρα φονεύσειν, τῇ μητρὶ δὲ μιγήσεσθαι. ἀκούσας 5
δὲ τοῦτο καὶ νομίζων ἐξ ὧν ἔλεγε γεγεννῆσθαι, Κόρινθον μὲν
6 ἀπέλιπεν, ἐντυγχάνει δὲ ἐφ᾽ ἅρματος ὀχουμένῳ Λαΐῳ· καὶ
Πολυφόντου (κῆρυξ δὲ οὗτος ἦν Λαΐου) κελεύοντος ἐκχωρεῖν,
καὶ δι᾿ ἀπείθειαν καὶ ἀναβολὴν κτείναντος τῶν ἵππων τὸν
ἕτερον, ἀγανακτήσας Οἰδίπους καὶ Πολυφύντην καὶ Λάιον 10
ἀπέκτεινε καὶ παρεγένετο εἰς Θήβας.

8 Λάιον μὲν οὖν θάπτει βασιλεὺς Πλαταιέων Δαμασίστρα-
τος, τὴν δὲ βασιλείαν Κρέων ὁ Μενοικέως λαμβάνει. τούτου
2 βασιλεύοντος οὐ μικρὰ συμφορὰ κατέσχε Θήβας. ἔπεμψε γὰρ
Ἥρα Σφίγγα, ἣ μητρὸς μὲν Ἐχίδνης ἦν, πατρὸς δὲ Τυφῶνος· 15
εἶχε δὲ πρόσωπον μὲν γυναικός, στῆθος δὲ καὶ βάσιν καὶ
3 οὐρὰν λέοντος καὶ πτέρυγας ὄρνιθος. μαθοῦσα δὲ αἴνιγμα
παρὰ Μουσῶν ἐπὶ τὸ Φίκιον ὄρος ἐκαθέζετο καὶ τοῦτο πρού
τεινε Θηβαίοις. ἦν δὲ τὸ αἴνιγμα· τί ἐστιν, ὃ μίαν ἔχον
4 μορφὴν τετράπουν καὶ δίπουν καὶ τρίπουν γίνεται; χρησμοῦ 20
δὲ Θηβαίοις ὑπάρχοντος τηνικαῦτα ἀπαλλαγήσεσθαι τῆς Σφιγ
γός, ἡνίκα ἂν τὸ αἴνιγμα λύσωσι, συνιόντες εἰς ταὐτὸ πολ-
λάκις ἐζήτουν, τί τὸ λεγόμενόν ἐστιν. ἐπὰν δὲ μὴ εὑρισκον,
5 ἁρπάζουσα ἕνα κατεβίβρωσκε. πολλῶν δὲ ἀπολομένων [ἀπολ-
λομένων Ε] καὶ τελευταῖον Αίμονος τοῦ Κρέοντος, κηρύσσει 25
Κρέων τῷ τὸ αἴνιγμα λύσοντι καὶ τὴν βασιλείαν καὶ τὴν
<note/>
1. ρώμη * E (He): ἐν ῥώμη A 2. παρὰ * EHe: περὶ A 6. ἔλε-
γε E A Zenob. II 68: ἐλέγετο He γεγεννῆσθαι Ε: γεγενῆσθαι A (conf.
adn. I 1. 4) 8. Πολυφόντου ... κελεύοντος* Ε: Πολυφόντη ... καὶ
κελεύσαντος A (conf. Comm. Ribb. p. 136) 12. Πλαταιέων* E edd.:
πλατυμέων A 13. Μενοικέως Ε: μενοικεύς A (conf. adn. I 1. 4)
17. αίνιγμα* EHe: αἰνίγματα A 18. Φίκιον ΕΑ (conf. adn. I 1. 4)
20. μορφὴν E (Tzetz. in Lyc. 7 cod. Vit. 1 et Ciz.): φωνὴν A (Tzetz.,
Schol. Eur. Phoen. p. 243 S., Ath. X p. 456) 22. λύσωσι * EHe: λύσωσι
καὶ A ταὐτὸ * E Clavierius: αὐτὸ A 23. ἐζήτουν * EHe: ἐζήτει A
εύρισκον ΕΑ: εὑρίσκοιεν Hr 24. ἁρπάζουσα* Ε: ἁρπάσας A ἁρπά
σασα Faber πολλών* E Faber: πολλάκις A 26. λύσοντι ΕΑ : λύ-
σαντι Hr
<pb n="45"/>


Μαΐου δώσειν γυναῖκα. Οἰδίπους δὲ ἀκούσας ἔλυσεν εἰπὼν 6
τὸ αἴνιγμα τὸ ὑπὸ τῆς Σφιγγὸς λεγόμενον ἄνθρωπον εἶναι·
γίνεσθαι γὰρ τετράπουν βρέφος ὄντα, τοῖς τέσσαρσι ὀχούμενον
κώλοις, τελειούμενον δὲ δίπουν, γηρῶντα δὲ τρίτην προσλαμ-
5 βάνειν βάσιν τὸ βάκτρον. ἡ μὲν οὖν Σφίγξ ἀπὸ τῆς ἀκρο- η
πόλεως ἑαυτὴν ἔρριψεν, Οἰδίπους δὲ καὶ τὴν βασιλείαν παρέ
λαβε καὶ τὴν μητέρα ἔγημεν ἀγνοῶν, καὶ παῖδας ἐτέκνωσεν
ἐξ αὐτῆς Πολυνείκη [πολυνείκην Ε] καὶ Ἐτεοκλέα, θυγατέρας
δὲ Ἰσμήνην καὶ Ἀντιγόνην.
10 φανέντων δὲ ὕστερον τῶν λανθανόντων Ιοκάστη μὲν ἐξ 9
ἀγχόνης ἑαυτὴν ἀνήρτησεν, Οἰδίπους δὲ τὰς ὄψεις τυφλώσας
ἐκ Θηβῶν ἠλαύνετο, ἀρὸς τοῖς παισὶ θέμενος, οἳ τῆς πόλεως
αὐτὸν ἐκβαλλόμενον θεωροῦντες οὐκ ἐπήμυναν. σὺν Αντιγόνῃ 2
δὲ παραγενόμενος εἰς Κολωνόν, ἔνθα τὸ τῶν Εὐμενίδων ἐστὶ
15 τέμενος, κάθηται ἱκέτης προσδεχθεὶς ὑπὸ Θησέως, καὶ μετ᾿
οὐ πολὺν χρόνον ἀπέθανεν.
ΧΧΧ. Ὅτι ἦν παρὰ Θηβαίοις μάντις Τειρεσίας τυφλός VI 7
τὰς ὁράσεις ὑπὸ θεῶν, ὅτι τοῖς ἀνθρώποις ἃ κρύπτειν ἤθελον
ἐμήνυε. φησὶ δὲ Ἡσίοδος, ὅτι θεασάμενος περὶ Κυλλήνην 4
20 ὄφεις συνουσιάζοντας τούτους ἔτρωσε καὶ ἐγένετο ἐξ ἀνδρὸς
γυνή. πάλιν δὲ τοὺς αὐτοὺς ὄφεις αὐτοῦ παρατηρήσαντος
συνουσιάζοντας ἐγένετο ἀνήρ. διόπερ Ἥρας καὶ Διὸς ἀμφισ- 5
βητούντων ἐπὶ τό, τίνες ἂν ἐν ταῖς συνουσίαις ἥδοιντο μᾶλλον,
ἄνδρες ἢ γυναῖκες, αὐτὸς τὰς γυναῖκας εἴρηκεν ἥδεσθαι μάλιστα.
25 ὅθεν Ἥρα μὲν αὐτὸν ἐτύφλωσε, Ζεὺς δὲ τὴν μαντικὴν ἔδωκεν 6
αὐτῷ, καὶ Ἀθηνᾶ σκῆπτρον κυάνεον, ὃ φέρων ὁμοίως τοῖς 3
βλέπουσιν ἐβάδιζεν. ἐξεκάθηρε δὲ καὶ τὰς ἀκοὰς αὐτοῦ καὶ
πᾶσαν ὀρνίθων φωνὴν ἐποίησε συνιέναι.
XXXI. Ὅτι Λυκάων βασιλεὺς Ἀρκάδων ἐκ πολλῶν γυ- VIII 1
30 ναικῶν πεντήκοντα παῖδας ἐγέννησεν. οὗτοι πάντας ανθρώ- 4
πους ὑπερέβαλλον ὑπερηφανίᾳ καὶ ἀσεβείς. ὅθεν ὁ Ζεὺς καὶ 6
Λυκάονα καὶ τοὺς αὐτοῦ παῖδας ἐκεραύνωσε πλὴν Νυκτίμου·
2. τὸ - λεγόμενον ΕΑ: del. Hr 3. γίνεσθαι* Ε: γεννᾶσθαι A
(conf. Comm. Ribb. p. 140) βρέφος ὄντα* Ε: βρέφος A (del. Hr)
4. δὲ * EHr: δὲ τὸν ἄνθρωπον A 20. ἀνδρὸς Ε: ἀνδρῶν A (conf.
adn. I 1. 4) 26. κυάνεον ΕΑ: κράνειον Aegius 28. συνιέναι Ε:
συνεῖναι A
<pb n="46"/>


οὗτος δὲ ἦν νεώτατος τῶν Λυκαονιδῶν· φθάσασα γὰρ ἡ Γῆ
2 τῆς δεξιᾶς ἥψατο τοῦ Διὸς καὶ κατέπαυσε τὴν ὀργήν. οὗτος
τοίνυν ὁ Νύκτιμος καὶ τὴν βασιλείαν παρέλαβεν, ὅτε καὶ ὁ
ἐπὶ Δευκαλίωνος ἐγεγόνει κατακλυσμός.
2 ΧΧΧΙΙ. Ὅτι Καλλιστοῦς νύμφης ἐρασθεὶς ὁ Ζεὺς καὶ 5
4 βουλόμενος Ἥραν λαθεῖν εἰς ἄρκτον αὐτὴν μετεμόρφωσεν, Ἥρα
5 δὲ ἔπεισεν Ἄρτεμιν ὡς ἄγριον θηρίον κατατοξεῦσαι. ἀπολλυ-
μένης δὲ Καλλιστους Ζεὺς τὸ βρέφος ἁρπάσας ἐν Αρκαδία
δίδωσιν ἀνατρέφειν Μαίᾳ, προσαγορεύσας Αρκάδα, τὴν δὲ
3 Καλλιστώ καταστερίσας ἐκάλεσεν ἄρκτον. λέγεται δὲ σύνθηρον 10
ταύτην εἶναι πρώην Αρτέμιδι καὶ τὴν αὐτὴν ἐκείνῃ φοροῦσαν
στολὴν ὀμωμοκέναι τηρῆσαι τὴν παρθενίαν· ἐπεὶ δὲ καὶ ἄκουσα
ὑπὸ Διὸς ἐφθάρη, διὰ τοῦτο παρακινηθῆναι τὴν Ἄρτεμιν
ὀργισθεῖσαν εἰς τὸν φόνον αὐτῆς.
IX 2 XXXIII. Ὅτι Ιάσου καὶ Κλυμένης τῆς Μινύου [μίνωος Ε] 15
Αταλάντη ἐγένετο. ταύτης ὁ πατὴρ ἀρρένων παίδων ἐπιθυμῶν
ἐξέθηκεν αὐτήν, ἄρκτος δὲ φοιτῶσα πολλάκις θηλὴν ἐδίδου,
3 μέχρις οὗ εὑρόντες κυνηγοὶ παρ᾽ ἑαυτοῖς ἀνέτρεφον. τελεία
δὲ Αταλάντη γενομένη παρθένον ἑαυτὴν ἐφύλαττε καὶ θηρεύ
ουσα ἐν ἐρημίᾳ καθωπλισμένη διετέλει. βιάζεσθαι δὲ αὐτὴν 20
ἐπιχειροῦντες Κένταυροι Λύκος τε καὶ Ἑλλαῖος κατατοξευθέντες
4 ὑπ᾽ αὐτῆς ἀπέθανον. παρεγένετο δὲ μετὰ τῶν ἀριστέων καὶ
ἐπὶ τὸν Καλυδώνιον κάπρον, καὶ ἐν τῷ ἐπὶ Πελίᾳ τεθέντι
5 ἀγῶνι ἐπάλαισε Πηλεῖ καὶ ἐνίκησεν. ἀνευροῦσα δὲ ὕστερον
τοὺς γονέας, ὡς ὁ πατὴρ γαμεῖν αὐτὴν ἔπειθεν, ἀπιοῦσα εἰς 25
σταδιαῖον τόπον καὶ πήξασα μέσον σκόλοπα τρίπηχυν, ἐντεῦ-
θεν τῶν μνηστευομένων τοὺς δρόμους προϊοῦσα ἐτρόχαζε καθ
ωπλισμένη. καὶ καταληφθέντι μὲν αὐτῷ θάνατος ὠφείλετο,
6 μὴ καταληφθέντι δὲ γάμος. ἤδη δὲ πολλῶν ἀπολλυμένων
<note/>
1. φθάσασα Ε: ἀνασχοῦσα τὰς χεῖρας (τὰς χεῖρας om. Pal. Vat.
Laur.) A Tzetz. in Lyc. 481 (conf. adn.) 6. λαθεῖν Ε: λαβεῖν A
(conf. adn. I 1. 4) 11. ἐκείνῃ * E Commelinus: ἐκείνην A 16. ταύ-
της...αὐτὴν, E Α: ταύτην, deleta voce αὐτὴν He, sed conf. Comm. Ribb.
p. 138 18. μέχρις conf. adn. 21. Λύκος ΕΑ: Ροῖκος Pal. in mg.
edd. (conf. adn.) ὑλλαῖος ΕΑ: Ὑλαῖος edd. 22. τῶν * ΕΑ (conf.
adn. I 1. 4): τῶν ἄλλων edd. 23. τεθέντι * EHe: τιθέντι A 25. γα-
μεῖν ΕΑ: γαμεῖσθαι Pal. Hr (conf. adn.) 27. προιοῦσα ΕΑ: προϊεῖσα
He 28. αὐτῷ ΕΑ: αὐτοῦ Hr 29. ἀπολλυμένων ΕΑ: ἀπολομένων Br




<pb n="47"/>


Μειλανίων αὐτῆς ἐρασθεὶς ἧκεν ἐπὶ τὸν δρόμον χρύσεα μῆλα
κομίζων παρ' Αφροδίτης, καὶ διωκόμενος ταῦτα ἔρριψεν. ἡ
δὲ ἀναιρουμένη τὰ ῥιπτόμενα τὸν δρόμον ἐνικήθη. ἔγημεν
οὖν αὐτὴν Μειλανίων. λέγεται δέ ποτε θηρεύοντας αὐτοὺς
5 εἰσελθεῖν εἰς τὸ τέμενος Διὸς κἀκεῖ συνουσιάζοντας εἰς λέον-
τας ἀπαλλαγῆναι.

XXXIV. Ὅτι Μαίᾳ τῇ πρεσβυτάτῃ τῶν Ατλαντιδῶν ὁ Χ 2
Ζεὺς συνελθὼν ἐν ἄντρῳ τῆς Κυλλήνης Ἑρμῆν γεννᾷ.
XXXV. Ὅτι ἐξ Ἀπόλλωνος καὶ Ἀερσινόης [ἀερσιόνης Ε] 3
10 Ασκληπιός, ὃς παρὰ Χείρωνος καὶ τὴν ἰατρικὴν καὶ τὴν κυνη- 8
γετικὴν ἐδιδάχθη, καὶ γενόμενος χειρουργικὸς καὶ τὴν τέχνην
ἀσκήσας ἐπὶ πολὺ οὐ μόνον ἐκώλυέ τινας ἀποθνήσκειν, ἀλλ᾽
ἀνίστα καὶ τοὺς θανόντας· παρὰ γὰρ Ἀθηνᾶς λαβὼν τὸ ἐκ 9
τῶν φλεβῶν τῆς Γοργόνος ουὲν αἷμα, τῷ μὲν ἐκ τῶν ἀριστερῶν
15 φυέντι πρὸς φθορὰν ἀνθρώπων ἐχρῆτο, τῷ δ᾽ ἐκ τῶν δεξιῶν 4
πρὸς σωτηρίαν καὶ διὰ τούτου [τοῦτο Ε] τοὺς τεθνηκότας
ἀνήγειρε. Ζεὺς δὲ φοβηθείς, μὴ λαβόντες ἄνθρωποι θερα-
πείαν παρ᾽ αὐτοῦ βοηθῶσιν ἀλλήλοις, ἐκεραύνωσεν αὐτόν. καὶ
διὰ τοῦτο Ἀπόλλων ὀργισθεὶς κτείνει Κύκλωπας τοὺς τὸν
20 κεραυνὸν Διὶ κατασκευάσαντας. Ζεὺς δὲ ἠθέλησε ῥίπτειν 2
αὐτὸν εἰς Τάρταρον, δεηθείσης δὲ Λητοῖς ἐκέλευσεν αὐτὸν
ἐνιαυτὸν ἀνδρὶ θητεῦσαι. ὁ δὲ παραγενόμενος εἰς Φεράς
πρὸς Αδμητον τὸν Φέρητος τούτῳ λατρεύων ἐποίμαινε καὶ
τὰς θηλείας βόας πάσας διδυμοτόκους ἐποίησεν.
25 XXXVI. "Οτι Λυγκεύς [λυγγεὺς hic et infra E] καὶ Ἴδας 3 4
ἀδελφοί. Λυγκεὺς δὲ ὀξυδερκίᾳ διήνεγκεν, ὡς καὶ τὰ ὑπὸ
γῆν θεωρεῖν. μάχης δὲ γενομένης αὐτῶν μεταξὺ καὶ τῶν ΧΙ 2
Διοσκούρων Ἴδας μὲν κτείνει τὸν Κάστορα, Πολυδεύκης δὲ
Λυγκέα. διώκων δὲ καὶ τὸν Ἴδαν βάλλεται ὑπ᾽ ἐκείνου λίθῳ 5
<note/>
1 ss. Μειλανίων Ε: Μελανίων A χρύσεα ΕΑ (conf. adn. I 2. 1, 3)
3. ῥιπτόμενα* E Laur. Hr: ριπτούμενα A 4. θηρεύοντας* Ε:
μὴ θηρεύοντας A (conf. Comm. Ribb. p. 139) 5. λέοντας Ε: πλεόντας
A (conf. adn. I 1. 4) 10. παρὰ Χείρωνος Ε: excerptor igitur in Apollo-
doro invenerat παρ᾽ οὗ*, quod pro tradito παρ᾽ ᾧ restituit Hr 14. Γορ
γόνος* EHe: γοργόνης A Zenob. I 18 145. τῷ ... ῥυέντι ... τῷ E
Zenob. Br (qui delevit υέντι: τὸ ... ῥυὲν ... τὸ A 18. αὐτοῦ * E He:
αὐτῶν A 24. διδυμοτόκους * E Zenob.: διδυματόκους A
<pb n="48"/>


κατὰ τῆς κεφαλῆς καὶ σκοτωθεὶς πίπτει. Ζεὺς δὲ Ἴδαν κεραυ-
6 νοῖ καὶ Πολυδεύκην εἰς οὐρανὸν ἀνάγει· μὴ δεχομένου δὲ
Πολυδεύκους τὴν ἀθανασίαν, όντος νεκροῦ Κάστορος, Ζεὺς
ἀμφοτέροις παρ᾽ ἡμέραν καὶ ἐν θεοῖς εἶναι καὶ ἐν θνητοῖς
ἔδωκεν. 5
XII 2 XXXVII. Ὅτι Εριχθόνιος γεννᾷ Τρῶα, Τρὼς δὲ Ιλον
2 [ίλον Ε] καὶ Ασσάρακον καὶ Γανυμήδην [γαννυμήδην Ε], ὃν
διὰ κάλλος ἀναρπάσας Ζεὺς δι᾿ ἀετοῦ θεῶν οἰνοχόον ἐν οὐρα
3 νῷ κατέστησεν. Ιλος [ἴλος Ε] δὲ τὸν πατέρα Πριάμου γεννᾷ
2 Λαομέδοντα κτίσας πόλιν Ἴλιον. τῷ δὲ Διὶ σημεῖον ἐπευ- 10
ξάμενος αὐτῷ τι φανῆναι, τὸ διιπετὲς παλλάδιον μεθ᾿ ἡμέραν
4 πρὸ τῆς σκηνῆς κείμενον ἐθεάσατο. Λαομέδων δὲ γεννᾷ καὶ
Τιθωνόν, ὃν Ἠὼς ἁρπάσασα δι᾽ ἔρωτα εἰς Αιθιοπίαν κομίζει
κἀκεῖ συνελθοῦσα γεννᾷ παῖδας Ημαθίωνα καὶ Μέμνονα.
5 6 XXXVIII. Ὅτι Κασάνδρᾳ τῇ Πριάμου συνελθεῖν βου- 15
6 λόμενος Απόλλων τὴν μαντικὴν ὑπέσχετο διδάξειν. ἡ δὲ
μαθοῦσα οὐ συνῆλθεν, ὅθεν Απόλλων ἀφείλετο τῆς μαντικῆς
αὐτῇ τὸ πείθειν.
XXXIX. Οτι Αίγιναν ἁρπάσας ὁ Ζεὺς εἰς νῆσον Οἰνώ-
6 νην λεγομένην κομίζει τὴν νῦν ἀπὸ ταύτης Αίγιναν καλου- 20
μένην, κἀκεῖ συνελθὼν ταύτῃ τὸν Αἰακὸν γεννᾷ. τούτῳ δὲ
ὄντι μόνῳ ἐν τῇ νήσῳ τοὺς μύρμηκας ἀνθρώπους ἐποίησεν ὁ
1 9 Ζεύς. Διακὸς δὲ γεννᾷ Πηλέα καὶ Τελαμώνα. πάντων δὲ
εὐσεβέστατος ἐλέγετο ὁ Αἰακός. ὅθεν λιμοῦ κατέχοντος τὴν
Ελλάδα διὰ Πέλοπα, ὅτι Στυμφάλῳ βασιλεῖ τῶν Αρκάδων 25
πολεμῶν καὶ τὴν Αρκαδίαν ἑλεῖν μὴ δυνάμενος, προσποιησά-
μενος φιλίαν ἔκτεινεν αὐτὸν καὶ διέσπειρε μελίσας, Διακὸς
10 ευξάμενος ἀπαλλάττεται τὴν ῾Ελλάδα τῆς ἀκαρπίας χρησμοὶ
γὰρ ἔλεγον ἀπαλλαγήσεσθαι τὴν Ἑλλάδα τῶν ἐνεστώτων κακῶν,
ἐὰν ὑπὲρ αὐτῆς εὔξηται ὁ Αἰακός. οὗτος τελευτήσας τιμᾶται 30
παρὰ Πλούτωνι καὶ τὰς κλεῖς τοῦ Αιδου φυλάττει.
XIII 5
XL. Οτι περὶ τοῦ γάμου τῆς Θέτιδος τῆς θυγατρὸς
<note/>
10. τι ΕΑ: om. Tzetz. in Lyc. 355. Hr, sed conf. Comm. Ribb. p. 142
11. μεθ᾿ ἡμέραν*, in A post φανῆναι minus apte collocatum delevit
Hr, sed conf. Comm. Ribb. ib. 18. αὐτῆ* Ε: αὐτοῦ A αὐτὴν He
αὐτῆς Hr 20. κομίζει* Ε: εἰσκομίσας A κομίσας Hr 26. καὶ *
E: om. A
<pb n="49"/>


Νηρέως Ζεὺς καὶ Ποσειδῶν ἤρισαν. Θέμιδος δὲ Θεσπιῳδούσης
ἔσεσθαι τὸν ἐκ ταύτης γεννηθέντα κρείττονα τοῦ πατρὸς ἀπέ-
σχοντο. ὕστερον δὲ Διὸς βουληθέντος αὐτῇ συνελθεῖν οὐκ
ἠβουλήθη αὕτη, ὡς ὑπὸ Ἥρας τραφεῖσα. διὸ Ζεὺς ὀργισθεὶς 2
5 ἤθελε θνητῷ συνοικίσειν αυτήν. Χείρωνος οὖν ὑποθεμένου 3
Πηλεῖ συλλαβεῖν καὶ κατασχεῖν αὐτὴν μεταμορφουμένην ἐπιτη-
ρήσας συναρπάζει, γινομένην δὲ ὁτὲ μὲν πῦρ ὁτὲ δὲ ὕδωρ ὁτὲ
δὲ θῆρα οὐ πρότερον ἀνῆκε, πρὶν ἢ τὴν ἀρχαίαν εἶδεν ἀπολα-
βοῦσαν μορφήν. γαμεῖ δὲ ἐν τῷ Πηλίῳ κἀκεῖ θεοὶ τὸν γάμον 4
10 εὐωχούμενοι καθύμνησαν. καὶ Χείρων μὲν δίδωσι Πηλεῖ δόρυ
μείλινον, Ποσειδῶν δὲ ἵππους Βάλιον καὶ Ξάνθον· ἀθάνατοι
δὲ ἦσαν οὗτοι.
ὡς δὲ ἐγέννησε Θέτις ἐκ Πηλέως βρέφος, ἀθάνατον θέ- 6
λουσα ποιῆσαι τοῦτο, κρύφα Πηλέως εἰς τὸ πῦρ ἐγκρύπτουσα
15 τῆς νυκτὸς ἔφθειρεν, ὃ ἦν αὐτῷ θνητὸν πατρῷον, μεθ᾿ ἡμέραν
δὲ ἔχριεν ἀμβροσίᾳ. Πηλεὺς δὲ ἐπιτηρήσας καὶ σπαίροντα 2
τὸν παῖδα ἰδὼν ἐπὶ τοῦ πυρὸς ἐβόησε. καὶ Θέτις κωλυθεῖσα
τὴν προαίρεσιν τελειώσαι, νήπιον τὸν παῖδα ἀπολιποῦσα πρὸς
Νηρηίδας ᾤχετο. κομίζει δὲ τὸν παῖδα πρὸς Χείρωνα Πηλεύς·
20 ὁ δὲ λαβὼν αὐτὸν ἔτρεφε σπλάγχνοις λεόντων καὶ συῶν ἀγρίων 3
καὶ ἄρκτων μυελοῖς, καὶ ὠνόμασεν Αχιλλέα, ὅτι τὰ χείλη
μαστοῖς οὐ προσήνεγκε πρότερον δὲ ἦν ὄνομα αὐτῷ Λιγύρων.
ὡς δὲ ἐνναετὴς γέγονεν Αχιλλεύς, Κάλχαντος λέγοντος οὐ 8
δύνασθαι χωρὶς αὐτοῦ Τροίαν αἱρεθῆναι, Θέτις προειδυῖα,
25 ὅτι δεῖ στρατευόμενον αὐτὸν ἀπολέσθαι, κρύψασα ἐσθῆτι
[αἰσθῆτι Ε] γυναικείᾳ ὡς παρθένον Λυκομήδει παρέθετο,
κἀκεῖ τρεφόμενος τῇ Λυκομήδους θυγατρὶ Δηιδαμείᾳ μίγνυ- 2
ται, καὶ γίνεται παῖς Πύρρος αὐτῷ ὁ κληθεὶς Νεοπτόλεμος.
Οδυσσεὺς δὲ παρὰ Λυκομήδει μηνυθέντα ζητῶν Ἀχιλλέα
<note/>
1. Θέμιδος (conf. adn.) E Par.4 edd.: θέτιδος A 2. ἀπέσχοντο
E Galeus: ἀποσχόντα A 4. ὡς Ε: om. A 5. συνοικίσειν* Ε: συν-
οικῆσαι A συνοικίσαι Staverenus Χείρωνος * E Pal. Vat. Laur. edd.
vett.: Χείρωνος μὲν edd. recc. (unde?) 6. κατασχεῖν* E Par.4: κατ-
έχειν A (κατ᾽ εὐχὴν Pal. κατευχεί Dorv.) 11. Βάλιον * E Pal. Vat.
Laur. edd. vett.: Βαλίον τε edd. recc. 14. το ΕΑ: del. Hr ἐγκρύ-
πτουσα Ε: ἐγκρύβουσα A 22. πρότερον δὲ * Ε: πρότερον μὲν Α,
γὰρ add. Hr 26. Λυκομήδει* Ε: om. A (conf. adn.)
29. Λυκομήδει * E Emperius: λυκομήδου A



<pb n="50"/>


σάλπιγγι χρησάμενος εὗρε καὶ τοῦτον τὸν τρόπον εἰς Τροίαν
ἦλθε.
3 συνείπετο δὲ αὐτῷ Φοίνιξ ὁ Ἀμύντορος· οὗτος ὑπὸ τοῦ
πατρὸς ἐτυφλώθη κατειπούσης αὐτοῦ φθορὰν Φθίας τῆς τοῦ
πατρὸς παλλακῆς. Πηλεὺς δὲ αὐτὸν πρὸς Χείρωνα κομίσας 5
ὑπ' ἐκείνου θεραπευθέντα τὰς ὄψεις βασιλέα κατέστησε Δο-
4 λόπων. συνείπετο δὲ καὶ Πάτροκλος Μενοιτίου.

XIV XLI. Ὅτι Κέκροψ αὐτόχθων συμφυὲς ἔχων σῶμα ἀνδρὸς
καὶ δράκοντος τῆς Ἀττικῆς ἐβασίλευσε πρῶτος, καὶ τὴν γῆν
πρότερον καλουμένην Ακτὴν ἀφ᾿ ἑαυτοῦ Κεκροπίαν ὠνόμασεν. 10
ἐπὶ τούτου, φασίν, ἔδοξε τοῖς θεοῖς πόλεις καταλαβέσθαι, ἐν
2 αἷς ἔμελλον ἔχειν τιμὰς ἰδίας ἕκαστος. ἧκεν οὖν πρῶτος
Ποσειδῶν [ποσειδων Ε] ἐπὶ τὴν Ἀττικὴν καὶ πλήξας τῇ
τριαίνῃ κατὰ μέσην τὴν ἀκρόπολιν ἀνέφηνε θάλασσαν, ἣν
νῦν Ερεχθηίδα καλοῦσι. μετὰ δὲ τοῦτον ἧκεν Ἀθηνᾶ καὶ 15
ποιησαμένη τῆς καταλήψεως Κέκροπα μάρτυρα ἐφύτευσεν
3 ἐλαίαν, ἣ νῦν ἐν τῷ Πανδροσίῳ δείκνυται. γενομένης δὲ
ἔριδος ἀμφοῖν περὶ τῆς χώρας, Αθηνᾷ καὶ Ποσειδῶνι κριτὰς
4 δίδωσιν ὁ Ζεὺς τοὺς δώδεκα θεούς. καὶ τούτων δικαζόντων
ἡ χώρα τῆς Ἀθηνᾶς ἐκρίθη Κέκροπος μαρτυρήσαντος, ὅτι 20
πρώτη τὴν ἐλαίαν ἐφύτευσε. διὸ καὶ ἀφ' ἑαυτῆς Ἀθηνᾶ τὴν
πόλιν Ἀθήνας ἐκάλεσεν.
 6 XLII. Ὅτι Αθηνᾶ μὲν παρεγένετο πρὸς Ηφαιστον ὅπλα
2 κατασκευάσαι θέλουσα. ὁ δὲ ἐγκαταλελειμμένος ὑπὸ Ἀφρο-
δίτης εἰς ἐπιθυμίαν ὤλισθε τῆς Ἀθηνᾶς. φευγούσης δὲ 25
αὐτῆς καὶ τῆς γονῆς εἰς γῆν πεσούσης Εριχθόνιος γίνεται,
ὃς ἐν τῷ τεμένει τραφεὶς ὑπ᾽ αὐτῆς Αθηνᾶς, ἐκβαλὼν Αμφι-
κτύονα [ἀμφικτίωνα Ε] ἐβασίλευσεν Ἀθηνῶν.
7 XLIII. Ὅτι Εριχθονίου ἀποθανόντος Πανδίων ἐβασίλευ
σεν, ἐφ᾽ οὗ Δημήτηρ καὶ Διόνυσος εἰς τὴν Ἀττικὴν ἦλθον. 30
ἀλλὰ Δήμητρα [δημήτερα Ε] μὲν Κελεὸς εἰς τὴν Ἐλευσῖνα
ὑπεδέξατο· Διόνυσον δὲ Ἰκάριος, ὃς λαμβάνει παρ᾽ αὐτοῦ
<note/>
18. Αθηνᾷ καὶ Ποσειδώνι E (hoc si forte recipiendum esse censueris,
in A post διαλύσας erit transponendum): Ἀθηνῶν καὶ Ποσειδῶνα A, del.
Hr 20. ὅτι * EHe: ὅτε A 21. πρώτη* EHr: πρῶτον A 25. φευ
γούσης -- πεσούσης EA: del. Hr, sed conf. Comm. Ribb. p. 148 32. ὃς*
Ε: καὶ A


<pb n="51"/>


κλῆμα ἀμπέλου καὶ τὰ περὶ τὴν οἰνοποιίαν μανθάνει. καὶ 2
τὰς τοῦ Διονύσου δωρήσασθαι θέλων χάριτας ἀνθρώποις,
ἀφικνεῖται πρός τινας ποιμένας, οἳ γευσάμενοι τοῦ ποτοῦ
καὶ χωρὶς ὕδατος δι᾽ ἡδονὴν ἀφειδῶς ἑλκύσαντες πεφαρμάχθαι
5 νομίσαντες ἀπέκτειναν αὐτόν.
Πανδίων δὲ γήμας Ζευξίππην τῆς μητρὸς τὴν ἀδελφήν, 8
θυγατέρας μὲν ἐτέκνωσε Πρόκνην καὶ Φιλομήλαν, παῖδας δὲ
διδύμους Ερεχθέα καὶ Βούτην. πολέμου δὲ ἐνστάντος πρὸς
Λάβδακον περὶ γῆς ὅρων ἐπεκαλέσατο βοηθὸν ἐκ Θρᾴκης
10 Τηρέα τὸν "Αρεος, καὶ τὸν πόλεμον σὺν αὐτῷ κατορθώσας
ἔδωκε Τηρεῖ πρὸς γάμον τὴν ἑαυτοῦ θυγατέρα Πρόκνην. ὁ 2
δὲ ἐκ ταύτης γεννήσας παῖδα Ἴτυν καὶ Φιλομήλας ἐρᾷ καὶ
φθείρας ταύτην ἐκτέμνει τὴν γλῶτταν αὐτῆς. ἡ δὲ ὑφήνασα
ἐν πέπλῳ γράμματα διὰ τούτων ἐμήνυσε Πρόκνῃ τὰς ἰδίας
15 συμφοράς· ἡ δὲ ἀναζητήσασα τὴν ἀδελφὴν κτείνει τὸν παῖδα 3
Ἴτυν καὶ καθεψήσασα Τηρεῖ δεῖπνον ἀγνοοῦντι προτίθησι·
καὶ μετὰ τῆς ἀδελφῆς διὰ τάχους ἔφυγεν. αἰσθόμενος δὲ 4
Τηρεὺς ἁρπάσας πέλεκυν ἐδίωκεν. αἱ δὲ καταλαμβανόμεναι
θεοῖς εὔχονται ἀπορνεωθῆναι, καὶ Πρόκνη μὲν γίνεται ἀηδών,
20 Φιλομήλα δὲ χελιδών· ἀπορνεοῦται δὲ καὶ Τηρεὺς καὶ γίνε
ται ἔποψ.
XLIV. Ὅτι θαλασσοκρατῶν ὁ Μίνως ἐπολέμησε στόλῳ XV 8
τὰς Ἀθήνας καὶ Μέγαρα εἷλε Νίσου βασιλεύοντος τοῦ Παν-
δίονος· ὃς δὴ Νίσος [νίσος Ε] διὰ θυγατρὸς προδοσίαν ἀπέ-
25 θανεν. ἔχοντι γὰρ αὐτῷ πορφυρέαν ἐν μέσῃ τῇ κεφαλῇ τρίχα, 2
ταύτης ἀφαιρεθείσης ἦν χρησμὸς τελευτῆσαι. ἡ γοῦν θυγάτηρ
αὐτοῦ Σκύλλα ἐρασθεῖσα Μίνωος ἐξεῖλε τὴν [eras. in E] τρίχα
Μίνως δὲ Μεγάρων κρατήσας καὶ τὴν κόρην τῆς πρύμνης
τῶν ποδῶν ἐκδήσας ὑποβρύχιον ἐποίησεν.
<note/>
1. μανθάνει* Ε: μανθάνων A (conf. adn.) 8. ἐνστάντος Ε: ἐξ-
αναστάντος A (conf. III 15. 4, 4 πολέμου ἐνστάντος προς Αθηναίους)
9. Λάβδακον* E edd.: λαύδακον vel λάνδακον A 14. γράμματα* E
Zenob. III 14. Hr γράμματα καὶ A 16. προτίθησι ΕΑ: παρατίθησι
Zenob. Faber 17. διὰ τάχους * E (conf. E XIX 3 κλείσαντες διὰ τάχους
τὰς θύρας): διαταχέως A διὰ ταχέων Westermannus (conf. I 4. 3, 3)
23. τοῦ* E edd.: τῶν A 25. πορφυρέων ΕΑ (conf. adn. I 2. 1, 3)
26. ἦν χρησμος* Ε: om. A (varia suppleverunt viri docti) τελευτήσαι Ε:
τελευτᾷ A 28. Μίνως δὲ * E Faber: μόνον δὲ A 29. τῶν ποδῶν ΕΑ:

<pb n="52"/>


6 XLV. Ὅτι Δαίδαλος Εὐπαλάμου παῖς τοῦ Μητίονος καὶ
Αλκίππης τὸν λαβύρινθον κατεσκεύασεν· ἦν γὰρ ἀρχιτέκτων
9 ἄριστος καὶ πρῶτος ἀγαλμάτων εὑρετής. οὗτος ἐξ Ἀθηνῶν
ἔφυγεν, ἀπὸ τῆς ἀκροπόλεως βαλὼν τὸν τῆς ἀδελφῆς Περδίκας
υἱὸν Ατάλην μαθητὴν ὄντα, δείσας μὴ διὰ τὴν εὐφυίαν αὐτὸν 5
ὑπερβάλῃ· σιαγόνα γὰρ ὄφεως εὑρὼν ξύλον λεπτὸν ἔπρισε.
2 φωραθέντος δὲ τοῦ νεκροῦ κριθεὶς ἐν Ἀρείῳ πάγῳ καὶ κατα-
δικασθεὶς πρὸς Μίνωα ἔφυγε, κἀκεῖ Πασιφάῃ ἐρασθείσῃ τοῦ
Ποσειδωνείου ταύρου συνήργησε ξυλίνην βοῦν τεχνησάμενος
καὶ τὸν λαβύρινθον κατεσκεύασεν, εἰς ὃν κατ᾽ ἔτος Αθηναῖοι 10
κούρους [ro in ras. m. 1] ἑπτὰ καὶ κόρας τὰς ἴσας τῷ Μι-
νωταύρῳ βορὰν ἔπεμπον.

8 3 Μίνως γὰρ Ἀθήνας πολεμῶν καὶ μὴ δυνάμενος ταύτας
ἑλεῖν ηὔξατο Διὶ τῷ πατρὶ παρ᾽ Αθηναίων δίκας λαβεῖν.
4 γενομένου δὲ τῇ πόλει λιμοῦ τε καὶ λοιμοῦ καὶ τῶν Ἀθη- 15
ναίων χρωμένων περὶ τῆς ἀπαλλαγῆς, δίδοται χρησμὸς αὐτοῖς
5 Μίνωι διδόναι δίκας, ἃς ἂν αὐτὸς αἱροῖτο. πέμψαντες οὖν
πρὸς Μίνωα ἐπέτρεπον αἰτεῖν δίκας, Μίνως δὲ ἐκέλευσεν
αὐτοῖς τεσσαρασκαιδεκαέτεις κούρους ἑπτὰ καὶ κόρας τὰς
ἴσας χωρὶς ὅπλων πέμπειν τῷ Μινωταύρῳ βοράν· ἦν δὲ οὗτος 20
ἐν λαβυρίνθῳ καθειργμένος, ἐν ᾧ τὸν εἰσελθόντα ἀδύνατον
ἦν ἐξιέναι· πολυπλόκοις γὰρ καμπαῖς τὴν ἀγνοουμένην ἀπέ-
κλειεν ἔξοδον.
5 4 XLVI. Ὅτι Πανδίονος παῖδες Αἰγεὺς Πάλλας Νῖσος καὶ
6 Λύκος, οἳ μετὰ τὴν τελευτὴν τοῦ Πανδίονος στρατεύσαντες 25
ἐπ᾿ Ἀθήνας ἐξέβαλον τοὺς Μητιονίδας καὶ τὴν ἀρχὴν τετραχ
2 διεῖλον. εἶχε δὲ τὸ πᾶν κράτος Αιγεύς· ὃς ἀπορῶν παιδὸς
μαντεύεται περὶ τούτου, καὶ δίδοται χρησμὸς αὐτῷ τοιοῦτος·
<note/>
del. Hr 1. Μητίονος (conf. adn. I 1. 4) 2. ἦν γὰρ* Ε: οὗτος ἦν A
(οὗτος – εὑρετής del. Hr) 4. Περδίκας – Tzetz. Chil. I 493. Faber:
πέρδικος A, del. He 5. ἀτάλην Ε: ἀτάλω A ἀττάλω Tzetz. Τάλων
Aegius 7. καὶ* E (He): om. A 8 ss. κἀκεῖ - ἔπεμπον del. He

8. Πασιφάῃ ἐρασθείση* Ε: Πασιφάης ερασθείσης A 9. συνήργησε *
E Faber: συνήρπασε A 17. αἱροῖτο Ε: αἱρεῖται A αἱρῆται Clavierius
19. τέσσαρας και δεκαέτεις Ε, ortum est ex addito in A numerali
ιδ', quod iure delevit Galeus. 21 ss. ἐν ᾧ — ἔξοδον ΕΑ: del. He
24. Ντσος* E edd.: νίσης A
<pb n="53"/>

<quote rend="blockquote">
<l>ἀσκοῦ τὸν προύχοντα ποδάονα, φέρτατε λαῶν</l>
<l>μὴ λύσῃς, πρὶν ἐς [εἰς Ε] ἄκρον Αθηναίων ἀφίκηαι.</l>
</quote>


τὸν δὲ χρησμὸν ἀπορῶν ἀνῄει πάλιν εἰς Ἀθήνας. καὶ Τροι- 7
ζῆνα διοδεύων ἐπιξενοῦται Πιτθεῖ τῷ Πέλοπος, ὃς τὸν χρησ
5 μὸν συνεὶς μεθύσας αὐτὸν τῇ θυγατρὶ συγκατέκλινεν Αίθρᾳ.
τῇ δὲ αὐτῇ νυκτὶ καὶ Ποσειδῶν ἐπλησίασεν αὐτῇ. Αἰγεὺς δὲ 2
ἐντειλάμενος Αίθρᾳ, ἐὰν ἀρρένα γεννήσῃ, τρέφειν, τίνος ἐστὶ
μὴ λέγουσαν, ἀπέλιπεν ὑπό τινα πέτραν μάχαιραν καὶ πέδιλα,
εἰπών, ὅταν ὁ παῖς δύνηται τὴν πέτραν ἀποκυλίσας ἑλέσθαι
10 ταῦτα, τότε μετ᾿ αὐτῶν αὐτὸν ἀποπέμπειν. αὐτὸς δὲ ἧκεν 3
εἰς Ἀθήνας.

Θησεὺς οὖν γεννηθεὶς ἐξ Αίθρας Αἰγεῖ παῖς, ὡς ἐγένετο XVI
τέλειος, ἀπωσάμενος τὴν πέτραν τὰ πέδιλα καὶ τὴν μάχαιραν
ἀναιρεῖται καὶ πεζὸς ἠπείγετο εἰς τὰς Ἀθήνας. φρουρου-
15 μένην δὲ ὑπὸ ἀνδρῶν κακούργων τὴν ὁδὸν ἡμέρωσε.
πρῶτον μὲν γὰρ Περιφήτην τὸν Ἡφαίστου καὶ Αντικλείας, 2
ὃς ἀπὸ τῆς κορύνης, ἣν [ἧς Ε] ἐφόρει, Κορυνήτης ἐπεκαλεῖτο,
ἔκτεινεν ἐν Ἐπιδαύρῳ καὶ τὴν σιδηρᾶν κορύνην, δι' ἧς τοὺς
παριόντας ἐκεῖνος ἐφόνευεν, ἀφελόμενος Θησεὺς ἐφόρει. δεύ- 2
20 τερον κτείνει Σίνιν [σίνην Ε] τὸν Πολυπήμονος καὶ Συλέας
τῆς Κορίνθου. οὗτος Πιτυοκάμπτης ἐπεκαλεῖτο· οἰκῶν γὰρ
τὸν Κορινθίων Ἰσθμὸν ἠνάγκαζε τοὺς παριόντας πίτυς κάμ-
πτοντας ἀνέχεσθαι. οἱ δὲ διὰ τὴν ἀσθένειαν οὐκ ἠδύναντο 2
κάμπτειν καὶ ὑπὸ τῶν δένδρων ἀναρριπτούμενοι πανωλεθρίως
25 ἀπώλοντο. τούτῳ τῷ τρόπῳ καὶ Θησεὺς τὸν Σίνιν [σίνην Ε]
ἀπέκτεινεν.
<note/>
1. ποδάονα * E Tzetz. in Lyc. 494: πόδα μέγα A (conf. adn.)
7. ἐστὶ* E Faber: ἔσται A 8. ἀπέλιπεν* E Faber: ἀπέλιπε δὲ A
τινα πέτραν ΕΑ Westermannus: τινι πέτρα edd. 12. ἐγένετο * EHr:
ἐγενήθη A 14. φρουρουμένην ... τὴν ὁδὸν * Ε: φρουρουμένης ... τῆς
ὁδοῦ A 16. γάρ* E Pal. Laur.: οὖν A 19. δεύτερον* Ε: δεύτερον
δὲ A (confer rationem, qua singuli Herculis labores particula δὲ non ad-
dita inducuntur) 24. κάμπτειν EA: del. Hr ἀναρριπτούμενοι ΕΑ:
αναρριπτόμενοι Hr, sed conf. Steph. VI p. 2400 25. τούτῳ τῷ τρό-
πῳ (conf. adn.) καὶ Θησευς* Ε: Θησεύς A (conf. adn.)
<pb n="54"/>

II.
EPITOMA EX PERDITA BIBLIOTHECAE PARTE.
<milestone unit="folio" n="36r"/>

Ι. Τρίτην ἔκτεινεν ἐν Κρομμυῶνι σῦν τὴν καλουμένην
Φαιὰν ὑπὸ τῆς θρεψάσης γραὸς αὐτήν· ταύτην τινὲς Εχίδνης
2 καὶ Τυφῶνος λέγουσι. τέταρτον ἔκτεινε Σκείρωνα τὸν Κορίν
θιον τοῦ Πέλοπος, ὡς δὲ ἔνιοι, Ποσειδῶνος. οὗτος ἐν τῇ
Μεγαρικῇ κατέχων τὰς ἀφ᾽ ἑαυτοῦ κληθείσας πέτρας Σκειρω- 5
νίδας, ἠνάγκαζε τοὺς παριόντας νίζειν αὐτοῦ τοὺς πόδας, καὶ
νίζοντας εἰς τὴν βυθὸν αὐτοὺς ἔρριπτε βορὰν ὑπερμεγέθει
3 χελώνῃ. Θησεὺς δὲ ἁρπάσας αὐτὸν τῶν ποδῶν ἔρριψε. πέμ-
πτον ἔκτεινεν ἐν Ἐλευσῖνι Κερκυόνα τὸν Βράγχου καὶ Ἀργιόπης
νύμφης. οὗτος <milestone unit="folio" n="36v"/> ἠνάγκαζε τοὺς παριόντας παλαίειν καὶ παλαίων 10
ἀνῄρει· Θησεὺς δὲ αὐτὸν μετέωρον ἀράμενος ἤρραξεν εἰς γῆν.
4 ἕκτον ἀπέκτεινε Δαμάστην, ὃν ἔνιοι Πολυπήμονα λέγουσιν.
οὗτος τὴν οἴκησιν ἔχων παρ᾽ ὁδὸν ἐστόρεσε δύο κλίνας, μίαν
μὲν μικράν, ἑτέραν δὲ μεγάλην, καὶ τοὺς παριόντας ἐπὶ ξενίαν
καλῶν τοὺς μὲν βραχεῖς ἐπὶ τῆς μεγάλης κατακλίνων σφύραις 15
<note/>
Sciron. schol. Eurip. Hipp. 979: οὗτος ἠνάγκαζε τοὺς παριόντας
νίπτειν τοὺς πόδας αὐτοῦ καὶ λακτιζομένους ὑπ᾽ αὐτοῦ βρῶμα ἐποίει
γίνεσθαι χελώνης. Θησεὺς δὲ τοῦτον ὑπεράνω τῆς κεφαλῆς ῥίψας εἰς
τὴν θάλασσαν ἐποίησε βρωθῆναι ὑπὸ τῆς χελώνης. De nominis forma
conf. Callimach. frg. 378 S.
1. κρομμνοῦντι E 2. ὑπο Ε: ἀπό conieci Comm. Ribb. p. 144
8. ἔρριψε E: fort. ἔρριψεν εἰς τὴν θάλασσαν (coll. schol. Eurip.)
9. βραγχου E 14. ξενίαν Ε: 1. ξένια coll. III S. 1, 5 cum Hercheri
adnot. (Steph. V p. 1643)
<pb n="55"/>


ἔτυπτεν, ἵν᾽ ἐξισωθῇ ταῖς κλίναις, τοὺς δὲ μεγάλους ἐπὶ τῆς
μικρᾶς, καὶ τὰ ὑπερέχοντα τοῦ σώματος ἀπέπριζε.
καθάρας οὖν Θησεὺς τὴν ὁδὸν ἧκεν εἰςἈθήνας. Μήδεια 5
δὲ Αἰγεῖ τότε συνοικοῦσα ἐπεβούλευσεν αὐτῷ καὶ πείθει τὸν
5 Αἰγέα φυλάττεσθαι ὡς ἐπίβουλον αὐτοῦ. Αἰγεὺς δὲ τὸν ἴδιον
ἀγνοῶν παῖδα δείσας ἔπεμψεν ἐπὶ τὸν Μαραθώνιον ταῦρον·
ὡς δὲ ἀνεῖλεν αὐτόν, παρὰ Μηδείας λαβὼν αὐθημερινὸν προσ- 6
ἤνεγκεν αὐτῷ φάρμακον· ὁ δὲ μέλλοντος αὐτῷ τοῦ ποτοῦ
προσφέρεσθαι ἐδωρήσατο τῷ πατρὶ τὸ ξίφος, ὅπερ ἐπιγνοὺς
10 Αἰγεὺς τὴν κύλικα ἐξέρριψε τῶν χειρῶν αὐτοῦ. Θησεὺς δὲ
ἀναγνωρισθεὶς τῷ πατρὶ καὶ τὴν ἐπιβουλὴν μαθὼν ἐξέβαλε
τὴν Μήδειαν.
καὶ εἰς τὸν τρίτον δασμὸν τῷ Μινωταύρῳ συγκαταλέ- 7
γεται· ὡς δέ τινες λέγουσιν, ἑκὼν ἑαυτὸν ἔδωκεν. ἐχούσης
15 δὲ τῆς νεως μέλαν ἱστίον Αἰγεὺς τῷ παιδὶ ἐνετείλατο, <milestone unit="folio" n="37r"/>
ἐὰν ὑποστρέφη ζῶν, λευκοῖς πετάσαι τὴν ναῦν ἱστίοις. ὡς 8
δὲ ἧκεν εἰς Κρήτην, Αριάδνη θυγάτηρ Μίνωος ἐρωτικῶς
διατεθεῖσα πρὸς αὐτὸν συμπεράσειν ἐπαγγέλλεται, ἐὰν ὁμο
λογήσῃ γυναῖκα αὐτὴν ἕξειν ἀπαγαγὼν εἰς Ἀθήνας. ὁμολο-
20 γήσαντος δὲ σὺν ὅρκοις Θησέως δεῖται Δαιδάλου μηνῦσαι τοῦ
λαβυρίνθου τὴν ἔξοδον· ὑποθεμένου δὲ ἐκείνου λίνον εἰσιόντι
Θησεῖ δίδωσι· τοῦτο ἐξάψας Θησεὺς τῆς θύρας ἐφελκόμενος 9
εἰσῄει. καταλαβὼν δὲ Μινώταυρον ἐν ἐσχάτῳ μέρει τοῦ λα-
βυρίνθου παίων πυγμαῖς ἀπέκτεινεν, ἐφελκόμενος δὲ τὸ λίνον
25 πάλιν ἐξῄει. καὶ διὰ νυκτὸς μετὰ Ἀριάδνης καὶ τῶν παίδων
εἰς Νάξον ἀφικνεῖται. ἔνθα Διόνυσος ἐρασθεὶς Αριάδνης 10
ἥρπασε καὶ κομίσας εἰς Λίμνον ἐμίγη. λυπούμενος δὲ Θησεὺς
ἐπ' Αριάδνῃ, καταπλέων ἐπελάθετο πετάσαι τὴν ναῦν λευκοῖς
ἱστίοις. Αἰγεὺς δὲ ἀπὸ τῆς ἀκροπόλεως τὴν ναῦν ἰδὼν ἔχουσαν
30 μέλαν ἱστίον, Θησέα νομίσας ἀπολωλέναι, ρίψας ἑαυτὸν μετ
ήλλαξε· Θησεὺς δὲ παρέλαβε τὴν Ἀθηναίων δυναστείαν.
ΙΙ. Ὅτι Μίνως αἰσθόμενος τοῦ φεύγειν τοὺς μετὰ Θησέως II
<note/>
1. ἐξισωθῇ Ε: 1. ἐξισωθώσι ταῖς κλίναις: exspectaveris τῇ κλίνῃ,
sed conf. Plut. Thes. 11 άπισοῦν τοῖς κλιντῆρσιν 16. πετάσαι Ε:
melius καταπετάσαι 18. συμπεράσειν Ε: exspectaveris συμπερανεῖν
21. 24. λίνον E 25. καὶ τῶν παίδων in
20. μηνύσαι E
ras. E
<pb n="56"/>


Δαίδαλον αἴτιον ἐν τῷ λαβυρίνθῳ μετὰ τοῦ παιδὸς Ικάρου
καθείρξεν, ὃς ἐγεγέννητο αὐτῷ ἐκ δούλης Μίνωος Ναυκράτης.
2 ὁ δὲ πτερὰ κατασκευάσας ἑαυτῷ καὶ τῷ παιδὶ ἀναπτάντι
<milestone unit="folio" n="37v"/> ἐνετείλατο μήτε εἰς ὕψος πέτεσθαι, μὴ τακείσης τῆς κόλλης
ὑπὸ τοῦ ἡλίου αἱ πτέρυγες λυθῶσι, μήτε ἐγγὺς θαλάσσης, ἵνα 5
3 μὴ τὰ πτερὰ ὑπὸ τῆς νοτίδος λυθῇ. Ἴκαρος δὲ ἀμελήσας τῶν
τοῦ πατρὸς ἐντολῶν ψυχαγωγούμενος ἀεὶ μετέωρος ἐφέρετο·
τακείσης δὲ τῆς κόλλης πεσὼν εἰς τὴν ἀπ᾿ ἐκείνου κληθεῖσαν
Ικαρίαν θάλασσαν ἀπέθανε.

4 Δαίδαλον δὲ ἐδίωκε Μίνως, καὶ καθ᾿ ἑκάστην χώραν έρευ- 10
νῶν ἐκόμιζε κόχλον καὶ πολὺν ἐπηγγέλλετο δώσειν μισθὸν τῷ
διὰ τοῦ κοχλίου λίνον διείρξαντι, διὰ τούτου νομίζων εὑρήσειν
Δαίδαλον. ἐλθὼν δὲ εἰς Κάμικον τῆς Σικελίας παρὰ Κώκα-
λον, παρ᾽ ᾧ Δαίδαλος ἐκρύπτετο, δείκνυσι τὸν κοχλίαν, ὁ δὲ
5 λαβὼν ἐπηγγέλλετο διείρξειν καὶ Δαιδάλῳ δίδωσιν· ὁ δὲ ἐξά- 15
ψας μύρμηκος λίνον καὶ τρήσας τὸν κοχλίαν εἴασε δι᾽ αὐτοῦ
διελθεῖν. λαβὼν δὲ Μίνως τὸ λίνον διειργμένον ᾔσθετο ὄντα
6 παρ' ἐκείνῳ Δαίδαλον καὶ εὐθέως ἀπῄτει. Κώκαλος δὲ ὑπο-
Daedalus. Zenob. IV 92: Δαίδαλον γὰρ σὺν Ἰκάρῳ τῷ παιδὶ καθ-
εἴρξε Μίνως ἐν τῷ λαβυρίνθῳ, δι᾿ ὅπερ εἰργάσατο μύσος ἐπὶ τῷ τῆς
Πασιφάης ἔρωτι τῷ πρὸς τὸν ταῦρον. ὁ δὲ πτερὰ κατασκευάσας ἑαυτῷ
καὶ τῷ παιδὶ ἐξῆλθε τοῦ λαβυρίνθου καὶ ἀναπτάμενος ἔφυγε σὺν Ικάρῳ.
Ικάρου μὲν οὖν μετεωρότερον φερομένου καὶ τῆς κόλλης ὑπὸ τοῦ ἡλίου
τακείσης αἱ πτέρυγες διελύθησαν. καὶ οὗτος μὲν εἰς τὸ ἀπ᾿ ἐκείνου κλη
θὲν Ικάριον πέλαγος καταπίπτει, Δαίδαλος δὲ διασώζεται.
ὁ Μίνως οὖν ἐδίωκε Δαίδαλον, καὶ καθ᾿ ἑκάστην χώραν ἐρευνῶν
ἐκόμιζε κόχλον καὶ πολὺν ὑπισχνεῖτο δοῦναι μισθὸν τῷ διὰ τοῦ κοχλίου
λίνον διείραντι (διείξαντι codd.), διὰ τούτου νομίζων εὑρήσειν Δαίδαλον.
ἐλθὼν δὲ εἰς Κώκαλον, παρ᾽ ᾧ Δαίδαλος ἐκρύπτετο, δείκνυσι τὸν κοχ
λίαν. ὁ δὲ λαβὼν ἐπηγγέλλετο διείρειν (διέρξειν codd.) καὶ Δαιδάλῳ δί-
δωσιν· ὁ δὲ ἐξάψας μύρμηκος λίνον καὶ τρήσας τὸν κοχλίαν εἴασε δι᾿
αὐτοῦ διελθεῖν. λαβὼν δὲ Μίνως τὸν λίνον διειρμένον (διειργασμένον
codd.) ᾔσθετο εἶναι παρ᾽ ἐκείνῳ τὸν Δαίδαλον καὶ εὐθέως ἀπῄτει; Κώ
καλος δὲ ὑποσχόμενος δώσειν ἐξένισεν αὐτόν. ὁ δὲ λουσάμενος ὑπὸ
τῶν Κωκάλου θυγατέρων ανηρέθη ζέουσαν πίσσαν ἐπιχεαμένων αὐτῷ.

<note/>
1. Ικαρίου E 6. Ικάριος E 9. post ἀπέθανε aliquid excidisse
videtur (conf. Cur. myth. § 5, 1 fin.) 12. 16. λίνον E 12. διείρξαντι
Ε: διείξαντι Valckenarius ad Zenob. IV 92 15. διείρξειν Ε: διείξειν
Valckenarius ib. 17. διειργμένον Ε: διειρμένον Valckenarius ib.
<pb n="57"/>


σχόμενος ἐκδώσειν ἐξένισεν αὐτόν· ὁ δὲ λουσάμενος ὑπὸ τῶν
Κωκάλου θυγατέρων ἔκλυτος ἐγένετο· ὡς δὲ ἔνιοί φασι, ζεστῷ
καταλυθεὶς μετήλλαξεν.
ΙΙΙ. Ὅτι Θησεὺς Ἡρακλεῖ συστρατευσάμενος ἐπὶ Ἀμαζόνας ΙΙΙ
5 ἥρπασε Γλαύκην, τὴν καὶ Μελανίππην, ἐξ ἧς ἔσχε παῖδα Ιπ-
πόλυτον. τὴν πρότερον δὲ διαλυσάμενος ἔχθραν <milestone unit="folio" n="38r"/> λαμβάνει 
παρὰ Δευκαλίωνος Φαίδραν τὴν Μίνωος θυγατέρα, ἐξ ἧς
γεννᾷ δύο παῖδας Ακάμαντα καὶ Δημοφώντα.

Φαίδρα γοῦν ἐρᾷ τοῦ ἐκ τῆς Ἀμαζόνος παιδός, ἤγουν τοῦ 2
10 Ιππολύτου, καὶ δεῖται συνελθεῖν αὐτῇ, ὁ δὲ μισῶν πάσας γυ-
ναῖκας τὴν συνουσίαν ἔφυγεν· ἡ δὲ Φαίδρα δείσασα, μὴ τῷ
πατρὶ διαβάλῃ, κατασχοῦσα τὰς τοῦ θαλάμου θύρας καὶ τὰς
ἐσθῆτας σπαράξασα κατεψεύσατο Ἱππολύτου βίας. Θησεις 3
δὲ πιστεύσας ηὔξατο Ποσειδῶνι Ἱππόλυτον διαφθαρῆναι· ὁ
15 δὲ θέοντος αὐτοῦ ἐπὶ τοῦ ἅρματος καὶ παρὰ τῇ θαλάσσῃ
ὀχουμένου ταῦρον ἀνῆκεν ἐκ τοῦ κλύδωνος. πτοηθέντων δὲ
τῶν ἵππων κατηρράχθη τὸ ἅρμα, ἐμπλακεὶς δὲ Ἱππόλυτος
συρόμενος ἀπέθανε. γενομένου δὲ τοῦ ἔρωτος περιφανοῦς
ἑαυτὴν ἀνήρτησε Φαίδρα.
20. IV. Ὅτι ὁ Ιξίων Ἥρας ἐρασθεὶς ἐπεχείρει βιάζεσθαι, καὶ IV
προσαγγειλάσης τῆς Ἥρας γνῶναι θέλων ὁ Ζεύς, εἰ οὕτως
ἔχει τὸ πρᾶγμα, νεφέλην ἐξεικάσας Ἥρα παρέκλινεν αὐτῷ, καὶ
καυχώμενον ὡς Ἥρᾳ μιγέντα ἐνέδησε τροχῷ, ὑφ᾽ οὗ φερόμενος
διὰ πνευμάτων ἐν αἰθέρι ταύτην τίνει δίκην. νεφέλη δὲ ἐξ
25 Ιξίονος ἐγέννησε Κένταυρον.
Centauromachia. Inter cap. IV et V insere ex Zenob. V 33:
συνεμάχησε δὲ τῷ Πειρίθῳ Θησεύς, ὅτε κατὰ τῶν Κενταύρων συνεστή
σατο πόλεμον. Πειρίθους γὰρ Ιπποδάμειαν μνηστευόμενος εἱστία Κεν
ταύρους ὡς συγγενεῖς ὄντας αὐτῇ. ἀσυνήθως δὲ ἔχοντες οἴνου ἀφειδῶς
ἐμφορησάμενοι ἐμέθυον καὶ εἰσαγομένην την νύμφην ἐπεχείρουν βιά-
ζεσθαι· ὁ δὲ Πειρίθους μετὰ Θησέως καθοπλισάμενος μάχην συνῆψε, καὶ
πολλοὺς ὁ Θησεύς [ἀπ᾿ deleo] αὐτῶν ἀνεῖλεν (conf. Cur. myth. $ 7, 1).
1 ss. locum misere corruptum coll. Zenob. et schol. Hom. Β 145 sic
restitui Mus. Rhen. XLI p. 142: ὁ δὲ λουσάμενος ὑπὸ τῶν Κωκάλου θυ-
γατέρων (ανηρέθη ζέουσαν πίσσαν ἐπιχεαμένων αὐτῷ· ὡς δὲ ἔνιοί φασι,
ζεστῷ καταχυθεὶς (ὕδατι) μετήλλαξεν 2. ἔνιοι φασὶ E
7. φαῖδραν E
9. 11. 19. φαῖδρα E 9. ἤγουν τοῦ ῾Ιππολύτου deleo
17. ἐμπλακεὶς δὲ Ε: 1. ἐμπλακεὶς δὲ ταῖς ἡνίαις) conf. adn.
<pb n="58"/>


V V. Ὅτι Καινεὺς πρότερον ἦν γυνή, συνελθόντος δὲ αὐτῇ
Ποσειδώνος <milestone unit="folio" n="38v"/> ᾐτήσατο ἀνὴρ γενέσθαι ἄτρωτος· διὸ καὶ ἐν τῇ
πρὸς Κενταύρους μάχῃ τραυμάτων καταφρονῶν πολλοὺς τῶν
Κενταύρων ἀπώλεσεν, οἱ δὲ λοιποὶ περιστάντες αὐτῷ ἐλάταις
τύπτοντες ἔχωσαν εἰς γῆν. 5
VI VI. Ὅτι Θησεύς Πειρίθῳ συνθέμενος Διὸς θυγατέρας
γαμῆσαι, ἑαυτῷ μὲν ἐκ Σπάρτης μετ᾿ ἐκείνου ἥρπασεν Ἑλένην
δωδεκαετῆ οὖσαν, Πειρίθῳ δὲ μνηστευόμενος τὸν Περσεφόνης
2 γάμον εἰς "Αιδου κάτεισι. καὶ Διόσκουροι μὲν μετὰ Λακεδαι-
μονίων καὶ Ἀρκάδων εἷλον Ἀθήνας καὶ ἀπάγουσιν Ἑλένην καὶ 10
μετὰ ταύτης Αἴθραν τὴν Πιτθέως αἰχμάλωτον· Δημοφῶν δὲ καὶ
Ακάμας ἔφυγον· κατάγουσι δὲ καὶ Μενεσθέα καὶ τὴν ἀρχὴν τῶν
3 Αθηναίων διδόασι τούτῳ. Θησεὺς δὲ μετὰ Πειρίθου παραγε
νόμενος εἰς "Αιδου ἐξαπατᾶται, καὶ ὡς ξενίων μεταληψομένους
πρῶτον ἐν τῷ τῆς Λήθης εἶπε καθεσθῆναι θρόνῳ, ᾧ προσ- 15
φυέντες σπείραις δρακόντων κατείχοντο. Πειρίθους μὲν οὖν εἰς
Αϊδωνέα δεθεὶς ἔμεινε, Θησέα δὲ Ἡρακλῆς ἀναγαγὼν ἔπεμψεν
4 εἰς Ἀθήνας. ἐκεῖθεν δὲ ὑπὸ Μενεσθέως ἐξελαθεὶς πρὸς Λυκο-
μήδην ἦλθεν, ὃς αὐτὸν βάλλει κατὰ βάθρων καὶ ἀποκτείνει.
VII VII. Ὅτι ὁ Τάνταλος ἐν "Αιδῃ κολάζεται πέτρον ἔχων 20
ὑπερθεν ἑαυτοῦ ἐπιφερόμενον, ἐν λίμνῃ τε διατελῶν καὶ περὶ
τοὺς ὤμους ἑκατέρωσε δένδρα μετὰ καρπῶν  <milestone unit="folio" n="39r"/>  ὁρῶν παρὰ τῇ
λίμνῃ πεφυκότα· τὸ μὲν οὖν ὕδωρ ψαύει αὐτοῦ τῶν γενύων,
καὶ ὅτε θέλοι σπάσασθαι τούτου ξηραίνεται· τῶν δὲ καρπῶν
ὁπότε βούλοιτο μεταλήψεσθαι, μετεωρίζοντα μέχρι νεφῶν ὑπ᾽ 25
2 ἀνέμων τὰ δένδρα σὺν τοῖς καρποῖς· κολάζεσθαι δὲ αὐτὸν
οὕτως λέγουσι τινες, ὅτι τὰ τῶν θεῶν ἐξελάλησεν ἀνθρώποις
μυστήρια, καὶ ὅτι τῆς ἀμβροσίας τοῖς ἡλικιώταις μετεδίδου.
VIII VIII. Ὅτι Βροτέας κυνηγὸς ὢν τὴν Αρτεμιν οὐκ ἐτίμα·
ἔλεγε δέ, ὡς οὐδ᾽ ὑπὸ πυρός τι πάθοι. ἐμμανὴς οὖν γενό- 30
μενος ἔβαλεν εἰς πῦρ ἑαυτόν.
15. της E 17. αἰδωνέα E 19. βάθρων Ε: 1. βαράθρων coll.
E XXI 15 20. άδη Ε: 1. "Αιδου 21. τε E 24. σπάσασθαι: conf.
I 9. 27, 1 τοῦ ταυρείου σπασάμενος αἵματος, ΙΙΙ 14. 7, 2 ἀφειδῶς ἑλκύ-
σαντες 25. μετεωρίζοντα Ε: aut scribendum est μετεωρίζονται (nota
usum pluralis), aut verbum quale est φέρεται vel ῥίπτεται excidit
30. δὲ Ε: 1. δὲ καὶ, quod iam perhibuit Janus Parrhasius (v. praefat.)
<pb n="59"/>


ΙΧ. Ὅτι Πέλοψ σφαγεὶς ἐν τῷ τῶν θεῶν ἐράνῳ καὶ ΙΧ
καθεψηθεὶς ὡραιότερος ἐν τῇ ἀναζωώσει γέγονε, καὶ κάλλει
διενεγκών Ποσειδῶνος ἐρώμενος γίνεται, ὃς αὐτῷ δίδωσιν ἅρμα
ὑπόπτερον· τοῦτο καὶ διὰ θαλάσσης τρέχον τοὺς ἄξονας οὐχ
5 ὑγραίνετο. τοῦ δὲ βασιλεύοντος Πίσης Οἰνομάου θυγατέρα 2
ἔχοντος Ἱπποδάμειαν, καὶ εἴτε αὐτῆς ἐρῶντος, ὡς τινες λέγου-
σιν, εἴτε χρησμὸν ἔχοντος τελευτῆσαι ὑπὸ τοῦ γήμαντος αὐτήν,
οὐδεὶς αὐτὴν ἐλάμβανεν εἰς γυναῖκα· ὁ μὲν γὰρ πατὴρ οὐκ
ἔπειθεν αὐτῇ συνελθεῖν, οἱ δὲ μνηστευόμενοι ἀνῃροῦντο ὑπ᾽
10 αὐτοῦ. ἔχων γὰρ ὅπλα τε καὶ ἵππους παρὰ Αρεος ἆθλον 3
ἐτίθει τοῖς μνηστῆρσι τὸν γάμον, καὶ τὸν μνηστευόμενον ἔδει
ἀναλαβόντα τὴν Ἱπποδάμειαν εἰς τὸ οἰκεῖον ἅρμα φεύγειν  <milestone unit="folio" n="39v"/>  ἄχρι
τοῦ Κορινθίων Ισθμοῦ, τὸν δὲ Οινόμαον εὐθέως διώκειν καθ
ωπλισμένον καὶ καταλαβόντα κτείνειν· τὸν δὲ μὴ καταλη-
15 φθέντα ἔχειν γυναῖκα τὴν Ἱπποδάμειαν. καὶ τοῦτον τὸν τρόπον 4
πολλοὺς μνηστευομένους ἀπέκτεινεν, ὡς δέ τινες λέγουσι δώ-
δεκα· τὰς δὲ κεφαλὰς τῶν μνηστήρων ἐκτέμνων τῇ οἰκίᾳ προσ-
επαττάλευε.
παραγίνεται τοίνυν καὶ Πέλοψ ἐπὶ τὴν μνηστείαν· οὗ τὸ 5
20 κάλλος ἰδοῦσα ἡ Ἱπποδάμεια ἔρωτα ἔσχεν αὐτοῦ, καὶ πείθει
Μυρτίλον τὸν Ἑρμοῦ παῖδα συλλαβέσθαι αὐτῷ· ἦν δὲ Μυρτί
λος παραβάτης εἴτουν ἡνίοχος Οινομάου. Μυρτίλος οὖν ἐρῶν 6
αὐτῆς καὶ βουλόμενος αὐτῇ χαρίσασθαι, ταῖς χοινικίσι τῶν
τροχῶν τοὺς ἥλους οὐκ ἐμβαλὼν ἐποίησε τὸν Οἰνόμαον ἐν τῷ
25 τρέχειν ἡττηθῆναι καὶ ταῖς ἡνίαις συμπλακέντα συρόμενον
ἀποθανεῖν, κατὰ δέ τινας ἀναιρεθῆναι ὑπὸ τοῦ Πέλοπος, ὃς
ἐν τῷ ἀποθνήσκειν κατηράσατο τῷ Μυρτίλῳ γνοὺς τὴν ἐπι-
βουλήν, ἵνα ὑπὸ Πέλοπος ἀπόληται.
λαβὼν οὖν Πέλοψ τὴν Ἱπποδάμειαν καὶ διερχόμενος ἐν 7
30 τόπῳ τινὶ τὸν Μυρτίλον ἔχων μεθ᾿ ἑαυτοῦ, μικρὸν ἀναχωρεῖ
<note/>
Pelops. Tzetz. in Lycophr. v. 156, schol. Eurip. Or. 990 (conf. Cur.
myth. § 10 init.).
5. πίσσης E 10. τε E 21. υἱοῦ δὲ ὑπάρχοντος Ἑρμοῦ καὶ
Κλεοβούλης, τῆς Αἰόλου θυγατρός schol. Eur. Tzetz. 22. εἴτουν ἡνί-
οχος deleo
24. οὐκ E Tzetz. : μή schol. Eurip., Tzetzae codd. Vitt.
26. ἀνηρεθῆναι E 28. ἀπόληται E Tzetz. : ἀνέληται schol.
Eurip., Tzetzae codd. Vitt. 2 et 3

<pb n="60"/>


κομίσων ὕδωρ διψώσῃ τῇ γυναικί· Μυρτίλος δὲ ἐν τούτῳ
8 βιάζειν αὐτὴν ἐπεχείρει. μαθὼν δὲ τοῦτο παρ᾽ αὐτῆς ὁ Πέ-
λοψ ῥίπτει τὸν Μυρτίλον περὶ Γεραιστὸν ἀκρωτήριον εἰς τὸ
ἀπ' ἐκείνου κληθὲν Μυρτῷον πέλαγος· ὁ δὲ ῥιπτούμενος ἀρὰς
9 ἔθετο <milestone unit="folio" n="40r"/> κατὰ τοῦ Πέλοπος γένους. παραγενόμενος δὲ Πέλοψ 5
ἐπ᾿ Ὠκεανὸν καὶ ἁγνισθεὶς ὑπὸ Ηφαίστου, ἐπανελθὼν εἰς
Πίσαν τῆς Ἤλιδος τὴν Οἰνομάου βασιλείαν λαμβάνει, χειρω-
σάμενος τὴν πρότερον Ἀπίαν καὶ Πελασγιώτιν λεγομένην, ἣν
ἀφ' ἑαυτοῦ Πελοπόννησον ἐκάλεσεν.

X X. Ὅτι υἱοὶ Πέλοπος Πιτθεὺς Ατρεὺς Θυέστης καὶ ἕτεροι· 10
γυνὴ δὲ Ἀτρέως Αερόπη τοῦ Κατρέως, ἥτις ἤρα Θυέστου.
ὁ δὲ ᾽Ατρεὺς εὐξάμενός ποτε τῶν αὐτοῦ ποιμνίων, ὅπερ ἂν
κάλλιστον γένηται, τοῦτο θῦσαι Ἀρτέμιδι, λέγουσιν, ἀρνὸς
2 φανείσης χρυσῆς ὅτι κατημέλησε τῆς εὐχῆς· πνίξας δὲ αὐτὴν
εἰς λάρνακα κατέθετο κἀκεῖ ἐφύλασσε ταύτην· ἣν Αερόπη 15
δίδωσι τῷ Θυέστῃ μοιχευθεῖσα ὑπ᾽ αὐτοῦ. χρησμοῦ γὰρ γε-
γονότος τοῖς Μυκηναίοις ἑλέσθαι βασιλέα Πελοπίδην, μετε-
πέμψαντο Ατρέα καὶ Θυέστην. λόγου δὲ γενομένου περὶ τῆς
βασιλείας ἐξεῖπε Θυέστης τῷ πλήθει τὴν βασιλείαν δεῖν ἔχειν
τὸν ἔχοντα τὴν ἄρνα τὴν χρυσῆν· συνθεμένου δὲ τοῦ Ἀτρέως 20
3 δείξας ἐβασίλευσε. Ζεὺς δὲ Ἑρμῆν πέμπει πρὸς Ἀτρέα καὶ
λέγει συνθέσθαι πρὸς Θυέστην περὶ τοῦ βασιλεῦσαι Ατρέα,
εἰ τὴν ἐναντίαν ὁδεύσει ὁ Ἥλιος· Θυέστου δὲ συνθεμένου
τὴν δύσιν εἰς ἀνατολὰς ὁ Ἥλιος ἐποιήσατο· ὅθεν ἐκμαρτυ-
ρήσαντος τοῦ δαίμονος τὴν Θυέστου πλεονεξίαν, τὴν βασιλείαν 25
<milestone unit="folio" n="40v"/> Ατρεύς παρέλαβε καὶ Θυέστην ἐφυγάδευσεν.
4 αἰσθόμενος δὲ τῆς μοιχείας ὕστερον κήρυκα πέμψας ἐπὶ
διαλλαγὰς αὐτὸν ἐκάλει· καὶ ψευσάμενος εἶναι φίλος, παρα-
γενομένου τοὺς παῖδας, οὓς εἶχεν ἐκ νηίδος νύμφης, Αγωὸν
καὶ Καλλιλέοντα καὶ ᾿Ορχομενὸν ἐπὶ τὸν Διὸς βωμὸν καθε- 30
<note/>
Atreus et Thyestes. Tzetz. Chil. I 436-455 laudato Apollodoro,
ut recte perspexit Voigtius (conf. Cur. myth. § 11).
2. αὐτῆν E 4. ῥιπτούμενος conf. ad III 16. 2, 2 7. πίσσαν
E Tzetz. 9. πελοπόνησον E 11. καστρέως E (Κατρέα E ΧΙ 2)
12. εὐξάμενος ποτέ E αὐτοῦ Ε: 1. αὑτοῦ 12 ss. nota impeditam
verborum constructionem 30. ὀρχόμενον E Tzetz. v. 449 nomina
sic profert: Αγλαὸν Ὀρχομενὸν Κάλλαιον
<pb n="61"/>


σθέντας ἱκέτας ἔσφαξε καὶ μελίσας καὶ καθεψήσας παρατίθησι
Θυέστῃ χωρὶς τῶν ἄκρων, ἐμφορηθέντα δὲ δείκνυσι τὰ ἄκρα
καὶ τῆς χώρας αὐτὸν ἐκβάλλει. Θυέστης δὲ κατὰ πάντα τρόπον 5
ζητῶν Ατρέα μετελθεῖν ἐχρηστηριάζετο περὶ τούτου καὶ λαμ-
5 βάνει χρησμόν, ὡς εἰ παῖδα γεννήσει τῇ θυγατρὶ συνελθών.
ποιεῖ γοῦν οὕτω καὶ γεννᾷ ἐκ τῆς θυγατρὸς Αίγισθον, ὃς ἀν-
δρωθεὶς καὶ μαθών, ὅτι Θυέστου παῖς ἐστι, κτείνας Ατρέα
Θυέστῃ τὴν βασιλείαν ἀποκατέστησεν.

ΧΙ. Ὅτι μῆλον περὶ κάλλους Ἔρις ἐμβάλλει Ἥρᾳ καὶ ΧΙ
10 Αθηνᾷ καὶ Αφροδίτῃ, καὶ κελεύει Ζεὺς Ἑρμῆν εἰς Ιδην πρὸς
Αλέξανδρον ἄγειν, ἵνα ὑπ᾽ ἐκείνου διακριθῶσιν. αἱ δὲ ἐπαγ
γέλλονται δῶρα δώσειν Αλεξάνδρῳ, Ἥρα μὲν πασῶν προκρι
θεῖσα βασιλείαν πάντων, Αθηνᾶ δὲ πολέμου νίκην, Αφροδίτη
δὲ γάμον Ἑλένης. ὁ δὲ Αφροδίτην προκρίνει καὶ πηξαμένου 2
15 Φερέκλου νῆας εἰς Σπάρτην ἐκπλέει. ἐφ᾽ ἡμέρας δ᾽ ἐννέα ξενι-
σθεὶς παρὰ Μενελάῳ τῇ δεκάτῃ <milestone unit="folio" n="41r"/> πορευθέντος εἰς Κρήτην ἐκεί- 
νου, κηδεῦσαι τὸν μητροπάτορα Κατρέα, πείθει τὴν Ἑλένην ἀπα-
γαγεῖν σὺν ἑαυτῷ· ἡ δὲ ἐνναετῆ Ἑρμιόνην καταλιποῦσα ἐνθεμένη
τὰ πλεῖστα τῶν χρημάτων ἀνάγεται τῆς νυκτὸς σὺν αὐτῷ. Ἥρα 3
20 δὲ αὐτοῖς ἐπιπέμπει χειμῶνα πολύν, ὑφ᾽ οὗ βιασθέντες προσ-
ίσχουσι Σιδῶνι· εὐλαβούμενος δὲ Αλέξανδρος μὴ διωχθῇ, πολὺν
διέτριψε χρόνον ἐν Φοινίκῃ καὶ Κύπρῳ, ὡς δὲ ἀπήλπισε τὴν
δίωξιν, ἧκεν εἰς Τροίαν μετὰ ῾Ελένης. ἔνιοι δέ φασιν Ἑλέ- 4
<note/>
De Agamemnonis adulescentia haec addit Tzetzes 1. 1.:
<quote rend="blockquote" xml:lang="grc">
<l n="456">τὸν δ᾽ Αγαμέμνονα τροφὸς μετὰ τοῦ Μενελάου</l>
<l>ἄγει πρὸς Πολυφείδεα, κρατοῦντα Σικυώνος</l>
<l>ὃς πάλιν τούτους πέπομφε πρὸς Αἰτωλὸν Οἰνέα.</l>
<l>μετ᾽ οὐ πολὺ Τυνδάρεως τούτους κατάγει πάλιν,</l>
<l n="460">οἳ τὸν Θυέστην μὲν αὐτὸν Ἥρας βωμῷ φυγόντα</l>
<l>ὁρκώσαντες διώκουσιν οἰκεῖν τὴν Κυθηρίαν.</l>
<l>οἱ δὲ Τυνδάρεω γαμβροὶ γίνονται θυγατράσιν,</l>
<l>ὁ Ἀγαμέμνων μὲν λαβὼν σύνευνον Κλυταιμνήστραν</l>
<l>κτείνας αὐτῆς τὸν σύζυγον Τάνταλον τὸν Θυέστου</l>
<l n="465">σὺν τέκνῳ πάνυ νεογνῷ, Μενέλαος Ελένην.</l>
</quote>

 
6. nomen addit Tzetz. v. 453: ἐκ Πελοπίας θυγατρὸς τεχθεὶς ἢ
Μνησιφάης 15. vñas: 1. vavs, quam formam ceterum constanter ad-
hibet Apollodorus 15. ἐκπλέει: 1. ἐκπλεῖ 16 ss. fol. 41r male ha-
18. ἐνναέτη E
bitum est.
<pb n="62"/>






νην μὲν ὑπὸ Ἑρμοῦ κατὰ βούλησιν Διὸς κομισθῆναι κλαπεῖ-
σαν εἰς Αἴγυπτον καὶ δοθεῖσαν Πρωτεῖ τῷ βασιλεῖ τῶν Αἰγυ-
πτίων φυλάττειν· Αλέξανδρον δὲ παραγενέσθαι εἰς Τροίαν
πεποιημένον ἐκ νεφῶν εἴδωλον ῾Ελένης ἔχοντα.
XII XII. Οτι Οδυσσεὺς μὴ βουλόμενος στρατεύεσθαι προσ- 5
ποιεῖται μανίαν· Παλαμήδης δὲ ὁ Ναυπλίου ἤλεγξε τὴν μανίαν
2 ψευδῆ, καὶ προσποιησαμένῳ μεμηνέναι παρηκολούθει· ἁρπάσας
δὲ Τηλέμαχον ἐκ τοῦ κόλπου τῆς Πηνελόπης ὡς κτενῶν ἐξιφ-
ούλκει, Οδυσσεὺς δὲ περὶ τοῦ παιδὸς εὐλαβηθεὶς ὡμολόγησε
τὴν προσποιητὸν μανίαν καὶ στρατεύεται. 10

XIII XIII. Οτι Μενέλαος σὺν Οδυσσεῖ καὶ Ταλθυβίῳ πρὸς
...Κύπρον ἐλθόντες συμμαχεῖν ἔπειθον· ὁ δὲ Ἀγαμέ<milestone unit="folio" n="41v"/>μνονι
μὲν οὐ παρόντι θώρακας ἐδωρήσατο, ὀμόσας δὲ πέμψειν
πεντήκοντα ναῦς, μίαν πέμψας, ἧς ἦρχεν ὁ Μυγδαλίωνος καὶ
τὰς λοιπὰς ἐκ γῆς πλάσας μεθῆκεν εἰς τὸ πέλαγος. 15



XIV XIV. Ὅτι Οδυσσεὺς λαβὼν αἰχμάλωτον Φρύγα ἠνάγκασε
γράψαι περὶ προδοσίας ὡς παρὰ Πριάμου πρὸς Παλαμήδην
καὶ χώσας ἐν ταῖς σκηναῖς αὐτοῦ χρυσόν, τὴν δέλτον ἔρριψεν
ἐν τῷ στρατοπέδῳ. Αγαμέμνων δὲ ἀναγνοὺς καὶ εὑρὼν τὸν
χρυσόν, τοῖς συμμάχοις αὐτὸν ὡς προδότην παρέδωκε κατα- 20
λεῦσαι.
XV XV. "Οτι θυγατέρες Ανίου τοῦ Ἀπόλλωνος Ελαΐς Σπερμώ
Οἰνώ, αἱ Οἰνοτρόφοι λεγόμεναι· αἷς ἐχαρίσατο Διόνυσος ποιεῖν
ἐκ γῆς ἔλαιον σῖτον οἶνον.
<note/>
Cinyras. Eustath. ad Hom. 4 20: ἄλλοι δέ φασιν αὐτὸν ἐν Πάφῳ
ὀμόσαντα Μενελάω πέμψειν πεντήκοντα ναῦς, μίαν μόνην ἀποστείλαι,
τὰς δὲ λοιπὰς ἐκ γῆς πλάσαντα πέμψαι καὶ γηίνους ἄνδρας ἐν αὐταῖς,
καὶ οὕτω σοφίσασθαι τὸν ὅρκον ὀστρακίνῳ στόλῳ δεξιωσάμενον.
Palamedes. ex schol. Eurip. Or. 432: λαβόντες γὰρ Φρύγα αἰχ
μάλωτον χρυσίον κομίζοντα Σαρπήδονι ἠνάγκασαν γράψαι Φρυγίοις
γράμμασι περὶ προδοσίας ὡς παρὰ Πριάμου προς Παλαμήδην. Reli-
qua vide Cur. myth. § 13, 2.
Oenotropi. Tzetz. ad Lycophr. v. 570.
8. κτενών E 12. lacunam indicavi, quam sic expleo πρὸς (Κι-
νύραν εἰς Κύπρον (v. Cur. myth. § 13, 2) 13. θώρακας E : fort. θώ-
ρακα coll. Hom. 119 ss. 14. post ἦρχεν nomen excidisse videtur.
c. XIV ante XIII transponendum esse exposui Cur. myth. § 13, 2
22. ἀνίουτου τοῦ E 23. Οἰνοτρόφοι conf. adn.
<pb n="63"/>

XVI. Οτι ὄντος ἐν Αυλίδι τοῦ στρατεύματος θυσίας XVI
γενομένης Απόλλωνι, ὁρμήσας δράκων ἐκ τοῦ βωμοῦ παρὰ τὴν
πλησίον πλάτανον, οὔσης ἐν αὐτῇ νεοττιᾶς, τοὺς ἐπ᾿ αὐτῇ
καταναλώσας στρουθοὺς ὀκτὼ σὺν τῇ μητρὶ ἐνάτῃ λίθος ἐγένετο.
5 Κάλχας δὲ εἰπὼν κατὰ Διὸς βούλησιν γεγονέναι αὐτοῖς τὸ 2
σημεῖον τοῦτο, τεκμηράμενος ἐκ τῶν γεγονότων ἔφη δεκαετεῖ
χρόνῳ δεῖν Τροίαν ἁλῶναι.
XVII. Ὅτι Αγαμέμνων ἡγεμὼν τοῦ σύμπαντος στρατοῦ XVII
ἦν, ἐναυάρχει δ᾽ Ἀχιλλεὺς πεντεκαιδεκαετὴς τυγχάνων. ἀγνο-
10 οῦντες δὲ τὸν ἐπὶ <milestone unit="folio" n="42r"/> Τροίαν πλοῦν Μυσίᾳ προσίσχουσι καὶ 
ταύτην ἐπόρθουν, Τροίαν νομίζοντες εἶναι. βασιλεύων δὲ Τή- 2
λεφος Μυσῶν, Ἡρακλέους παῖς, ἰδὼν τὴν χώραν λεηλατου
μένην, τοὺς Μυσοὺς καθοπλίσας ἐπὶ τὰς ναῦς συνεδίωκε
τοὺς Ἕλληνας καὶ πολλοὺς ἀπέκτεινεν, ἐν οἷς καὶ Θέρσανδρον
15 τὸν Πολυνείκους ὑποστάντα. ὁρμήσαντος δὲ Αχιλλέως ἐπ' 3
αὐτὸν οὐ μείνας ἐδιώκετο· καὶ διωκόμενος ἐμπλακεὶς εἰς ἀμ-
πέλου κλῆμα τὸν μηρὸν τιτρώσκεται δόρατι. τῆς δὲ Μυσίας
ἐξελθόντες Ἕλληνες ἀνάγονται καὶ χειμῶνος ἐπιγενομένου σφο-
δροῦ διαζευχθέντες ἀλλήλων εἰς τὰς πατρίδας καταντῶσιν.
20 ὑποστρεψάντων οὖν τῶν Ἑλλήνων τότε λέγεται τὸν πόλεμον 4
εἰκοσαετῆ γενέσθαι· μετὰ γὰρ τὴν Ἑλένης ἁρπαγὴν ἔτει δευ-
τέρῳ τοὺς Ἕλληνας παρασκευασαμένους στρατεύεσθαι, ἀνα-
χωρήσαντες δὲ ἀπὸ Μυσίας εἰς Ἑλλάδα μετὰ ἔτη ὀκτὼ πάλιν
εἰς Αργος μεταστραφέντες ἐλθεῖν εἰς Αὐλίδα.
25 συνελθόντων δὲ αὐτῶν ἐν ῎Αργει αὖθις μετὰ τὴν ῥηθεῖ- 5
σαν ὀκταετίαν, ἐν ἀπορίᾳ τοῦ πλοῦ πολλῇ καθεστήκεσαν,
καθηγεμόνα μὴ ἔχοντες, ὃς ἦν δυνατὸς δεῖξαι τὴν εἰς Τροίαν.
Τήλεφος δὲ ἐκ τῆς Μυσίας ἀνίατον τὸ τραῦμα ἔχων, εἰπόν- 6
τος αὐτῷ τοῦ Ἀπόλλωνος τότε τεύξεσθαι θεραπείας, ὅταν
30 ὁ τρώσας ἰατρὸς γένηται, τρύχεσιν ημφιεσμένος εἰς Αργος
<note/>
11. Telephus. ex schol. Hom. 4 59: ἐν δὲ τῷ τρέχειν ἐμπλακεὶς
ἀμπέλου κλήματι τὸν μηρὸν τιτρώσκεται, νεμεσήσαντος αὐτῷ Διονύσου,
ὅτι ἄρα ὑπὸ τούτου τῶν τιμῶν ἀφῄρητο (conf. Cur. myth. § 14, 3).
21. γενέσθαι Αpollodorus suo more scripsit pro γενήσεσθαι
22. ἀναχωρήσαντες Ε: 1. ἀναχωρήσαντας 24. μεταστραφέντες Ε: 1.
μεταστραφέντας 26. nota formam καθεστήκεσαν 30. τρύχεσιν
in ras. E

<pb n="64"/>


ἀφίκετο καὶ δεηθεὶς Ἀχιλλέως καὶ <milestone unit="folio" n="42v"/> ὑπεσχημένος τὸν εἰς
Τροίαν πλοῦν δεῖξαι θεραπεύεται, ἀποξύσαντος Ἀχιλλέως τῆς
Πηλιάδος μελίας τὸν ἰόν. θεραπευθεὶς οὖν ἔδειξε τὸν πλοῦν,
τὸ τῆς δείξεως ἀσφαλὲς πιστουμένου τοῦ Κάλχαντος διὰ τῆς
ἑαυτοῦ μαντικῆς. 5
7 ἀναχθέντων δὲ αὐτῶν ἀπ᾽ Αργους καὶ παραγενομένων
τὸ δεύτερον εἰς Αὐλίδα, τὸν στόλον ἄπλοια κατεῖχε· Κάλχας
δὲ ἔφη μὴ ἄλλως δύνασθαι πλεῖν αὐτούς, εἰ μὴ τῶν Ἀγα-
μέμνονος θυγατέρων ἡ κρατιστεύουσα κάλλει σφάγιον Αρτέ
μιδι παραστῇ διὰ τὸ μηνίειν τὴν θεὸν τῷ Ἀγαμέμνονι, ὅτι 10
τε βαλὼν ἔλαφον εἶπεν· οὐδὲ ἡ Αρτεμις· καὶ ὅτι Ατρεὺς
8 οὐκ ἔθυσεν αὐτῇ τὴν χρυσῆν ἄρνα. πέμψας οὖν Ἀγαμέμνων
πρὸς Κλυταιμνήστραν Οδυσσέα καὶ Ταλθύβιον ἄγει τὴν Ἰφι-
γένειαν, εἰπὼν ὑπεσχῆσθαι δώσειν αὐτὴν Ἀχιλλεῖ γυναῖκα
μισθὸν τῆς στρατείας αὐτοῦ. ἀλλὰ ταύτην μὲν Αρτεμις άρ- 15
πάσασα ἱέρειαν αὐτῆς εἰς Σκυθοταύρους κατέστησεν, ἔλαφον
ἀντ᾽ αὐτῆς τῷ βωμῷ παραστήσασα.

9 οἱ δὲ ἀναχθέντες ἐξ Αυλίδος προσέσχον Τενέδῳ. ταύτης
ἐβασίλευε Τένης ὁ Κύκνου καὶ Προκλείας, ὡς δέ τινες Απόλ-
λωνος· οὗτος ὑπὸ τοῦ πατρὸς φυγαδευθεὶς ἐνταυθοῖ κατῴκει. 20
10 Κύκνος γὰρ ἔχων ἐκ Προκλείας τῆς Λαομέδοντος παῖδα μὲν
Τένην, θυγατέρα δὲ Ἡμιθέαν, ἐπέγημε τὴν Τραγάσου Φιλο-
νόμην ἥτις Τένου ἐρασθεῖσα καὶ μὴ πείθουσα <milestone unit="folio" n="43r"/> καταψεύδεται
πρὸς Κύκνον αὐτοῦ φθοράν, καὶ τούτου μάρτυρα παρεῖχεν
αὐλητὴν Εὔμολπον ὄνομα. Κύκνος δὲ πιστεύσας, ἐνθέμενος 25
αὐτὸν μετὰ τῆς ἀδελφῆς εἰς λάρνακα μεθῆκεν εἰς τὸ πέλαγος·
προσσχούσης δὲ αὐτῆς Λευκόφρυι νήσῳ ἐκβὰς ὁ Τένης κατῴ-
<note/>
Iphigenia. schol. Hom. A 108, Tzetz. ad Lycophr. v. 183 (conf. Cur.
myth. § 15, 1).
Tennes. schol. Marc. et Tzetz. ad Lycophr. v. 232 (conf. Cur.
myth. § 15, 2).,
11. τε E καὶ ὅτι .... ἄρνα fortasse a lectore addita sunt
16. σκυθοταύρους Ε: Apollodorus scripsit Ταύρους (conf. E XXIII 13)
aut Ταύρους τῆς Σκυθίας (v. schol. Hom.) 19. τένης E Tzetz. (praeter
Vitt. 2 et 3): rectius Τέννης (conf. Cur. myth § 15, 2 adn.) 22. Φιλο-
νόμην E Tzetz. : Φυλονόμη Pausan. (conf. ib.) 25. Εύμολπον alii Μόλ-
πον vocant, Tzetzae codd. variant.

<pb n="65"/>


κησε ταύτην καὶ ἀπ᾿ αὐτοῦ Τένεδον ἐκάλεσε. Κύκνος δὲ
ὕστερον ἐπιγνοὺς τὴν ἀλήθειαν τὸν μὲν αὐλητὴν κατέλευσε,
τὴν δὲ γυναῖκα ζῶσαν εἰς γῆν κατέχωσε. προσπλέοντας οὖν 12
Τενέδῳ τοὺς Ἕλληνας ὁρῶν Τένης ἀπεῖργε βάλλων πέτρους,
5 καὶ ὑπὸ Ἀχιλλέως ξίφει πληγεὶς κατὰ τὸ στῆθος θνήσκει,
καίτοι Θέτιδος προειπούσης Αχιλλεῖ μὴ κτεῖναι Τένην· τεθνή-
ξεσθαι γὰρ ὑπὸ Ἀπόλλωνος αὐτόν, ἐὰν κτείνῃ Τένην. τελούν- 13
των δὲ αὐτῶν Ἀπόλλωνι θυσίαν, ἐκ τοῦ βωμοῦ προσελθὼν
ὕδρος δάκνει Φιλοκτήτην· ἀθεραπεύτου δὲ τοῦ ἕλκους καὶ
10 δυσώδους γενομένου, τῆς τε ὀδμῆς οὐκ ἀνεχομένου τοῦ στρα-
τοῦ, Ὀδυσσεὺς αὐτὸν εἰς Λῆμνον μεθ᾽ ὧν εἶχε τόξων Ἡρα-
κλείων ἐκτίθησι κελεύσαντος Αγαμέμνονος. ὁ δὲ ἐκεῖ τὰ
πτηνὰ τοξεύων ἐπὶ τῆς ἐρημίας τροφὴν εἶχεν.
ἀναχθέντες δὲ ἀπὸ τῆς Τενέδου προσέπλεον Τροίᾳ· καὶ 14
15 πέμπουσιν Οδυσσέα καὶ Μενέλαον, τὴν Ἑλένην καὶ τὰ χρή-
ματα ἀπαιτοῦντας· συναθροισθείσης δὲ παρὰ τοῖς Τρωσὶν
ἐκκλησίας, οὐ μόνον τὴν Ἑλένην οὐκ ἀπεδίδουν, <milestone unit="folio" n="43v"/> ἀλλὰ καὶ 
τούτους κτείνειν ἤθελον. ἀλλὰ τοὺς μὲν ἔσωσεν Αντήνωρ
οἱ δὲ Ἕλληνες, ἀχθόμενοι ἐπὶ τῇ τῶν βαρβάρων καταφρονήσει, 15
20 ἀναλαβόντες τὴν πανοπλίαν ἔπλεον ἐπ᾿ αὐτούς. Ἀχιλλεῖ δὲ
ἐπιστέλλει Θέτις πρῶτον μὴ ἀποβῆναι τῶν νεῶν· τὸν γὰρ
ἀποβάντα πρῶτον πρῶτον μέλλειν τελευτήσειν. πρῶτος τοίνυν 16
ἀπέβη τῆς νεως Πρωτεσίλαος, καὶ κτείνας οὐκ ὀλίγους τῶν
βαρβάρων ὑφ᾽ Ἕκτορος θνήσκει. τούτου γυνὴ Λαοδάμεια καὶ
25 μετὰ θάνατον ἤρα· καὶ ποιήσασα εἴδωλον Πρωτεσιλάῳ παρα-
πλήσιο, ντούτῳ προσωμίλει. Ἑρμῆς δὲ ἐλεησάντων θεῶν ἀνή- 17
γαγε Πρωτεσίλαον ἐξ Αιδου Λαοδάμεια δὲ ἰδοῦσα καὶ νομί-
σασα αὐτὸν ἐκ Τροίας παρεῖναι, τότε μὲν ἐχάρη, πάλιν δὲ
ἐπαναχθέντος εἰς Ἅιδου ἑαυτὴν ἐφόνευσεν.
30 XVIII. Ὅτι Διομήδης ἀριστεύων Αφροδίτην Αἰνεία βοη- XVIII
θοῦσαν τιτρώσκει, καὶ Γλαύκῳ συστάς, ὑπομνησθεὶς πατρῴας
φιλίας, ἀλλάσσει τὰ ὅπλα. προκαλουμένου δὲ Ἕκτορος τὸν
ἄριστον εἰς μονομαχίαν, πολλῶν ἐλθόντων Αἴας κληρωσάμε-

XVIII conf. Iliadis argumenta EΖΗ (Cur. myth., Homerica).
1. ἀπ᾿ αὐτοῦ Ε: 1. ἀφ᾽ αὑτοῦ 6. θέ τι δος in ras. E κτεί-
ναι E 10. τῆς in ras. E 26. -πλήσιον in ras. E


<pb n="66"/>



νος πυκτεύει· νυκτὸς δὲ ἐπιγενομένης κήρυκες διαλύουσιν
αὐτούς.
XIX ΧΙΧ. Ὅτι Πενθεσίλεια, Οτρήρης καὶ Ἄρεος, ἀκουσίως
Ἱππολύτην κτείνασα καὶ ὑπὸ Πριάμου καθαρθεῖσα, μάχης
γενομένης πολλοὺς κτείνει, ἐν οἷς καὶ Μαχάωνα· εἶθ᾽ ὕστερον 5
θνήσκει ὑπὸ Ἀχιλλέως, <milestone unit="folio" n="44r"/> ὅστις μετὰ θάνατον ἐρασθεὶς τῆς
Αμαζόνος κτείνει Θερσίτην λοιδοροῦντα αὐτόν.




2 ἦν δὲ Ἱππολύτη ἡ τοῦ Ἱππολύτου μήτηρ, ἡ καὶ Γλαύκη
καὶ Μελανίππη. αὕτη γάρ, ἐπιτελουμένων τῶν γάμων Φαί-
δρας, ἐπιστᾶσα σὺν ὅπλοις ἅμα ταῖς μεθ᾿ ἑαυτῆς Αμαζόσιν 10
3 ἔλεγε κτείνειν τοὺς συνανακειμένους Θησεῖ. μάχης οὖν γενο-
μένης ἀπέθανεν, εἴτε ὑπὸ τῆς συμμάχου Πενθεσιλείας ἀκού-
σης, εἴτε ὑπὸ Θησέως, εἴτε ὅτι οἱ περὶ Θησέα, τὴν τῶν Ἀμα-
ζόνων ἑωρακότες ἐπιστασίαν, κλείσαντες διὰ τάχους τὰς θύρας
καὶ ταύτην ἀπολαβόντες ἐντὸς ἀπέκτειναν. 15
XX ΧΧ. Ὅτι Μέμνονα τὸν Τιθωνοῦ καὶ Ἠοῦς μετὰ πολλῆς
Αιθιόπων δυνάμεως παραγενόμενον ἐν Τροίᾳ καθ᾽ Ἑλλήνων
καὶ πολλοὺς τῶν Ἑλλήνων κτείναντα καὶ Ἀντίλοχον, κτείνει
ὁ Ἀχιλλεύς. διώξας δὲ καὶ τοὺς Τρῶας πρὸς ταῖς Σκαιαῖς
πύλαις τοξεύεται ὑπὸ Ἀλεξάνδρου καὶ Ἀπόλλωνος εἰς τὸ 20
2 σφυρόν. γενομένης δὲ μάχης περὶ τοῦ νεκροῦ Δίας Γλαῦκον
ἀναιρεῖ καὶ τὰ ὅπλα δίδωσιν ἐπὶ τὰς ναῦς κομίζειν· τὸ δὲ
σῶμα βαστάσας Αίας βαλλόμενος βέλεσι μέσον τῶν πολεμίων
διήνεγκεν, Οδυσσέως πρὸς τοὺς ἐπιφερομένους μαχομένου.
XXI ΧΧΙ. Ὅτι θάπτουσι τὸν Ἀχιλλέα ἐν Λευκῇ νήσῳ μετὰ 25
Πατρόκλου, τὰ ἑκατέρων ὀστᾶ συμμίξαντες· λέγεται δὲ μετὰ
2 <milestone unit="folio" n="44v"/> θάνατον Αχιλλεὺς ἐν Μακάρων νήσοις Μηδείᾳ συνοικεῖν. ἡ
δὲ πανοπλία αὐτοῦ τῷ ἀρίστῳ νικητήριον τίθεται, καὶ κατα-
βαίνουσιν εἰς ἅμιλλαν Αίας καὶ Ὀδυσσεύς. προκριθέντος δὲ
<note/>
Aiax. Zenob. I 43: ὁ Αἴας παραφροσύνην νοσήσας καὶ μανεὶς
διὰ τὸ προτιμηθῆναι τὸν Ὀδυσσέα εἰς τὴν τῶν Ἀχιλλείων ὅπλων κατ-
οχήν, κατὰ τῶν Ἑλλήνων ξιφήρης ὥρμησε καὶ κατὰ τῶν βοσκημάτων
προνοίᾳ θεῶν τραπεὶς ὡς Ἀχαιοὺς ταῦτα φονεύει. δύο δὲ μεγίστους


3. οτρηρης E 5. μαχάωνα Ε: 1. Μαχάονα 8 ss. ἦν δὲ ῾Ιππο-
λύτη — ἐντὸς ἀπέκτειναν conf. Cur. myth. § 17, 3 22. post δίδωσιν
fortasse nomen excidit 25. ἐν Λευκῇ νήσῳ glossema est ad verba ἐν
Μακάρων νήσοις (Cur. myth. § 17, 3)
<pb n="67"/>


Οδυσσέως Αίας ὑπὸ λύπης ταράττεται καὶ νύκτωρ ἐπιβου-
λεύεται τῷ στρατεύματι· καὶ ὑπὸ Ἀθηνᾶς μανεὶς εἰς τὰ
βοσκήματα ξιφήρης ἐκτρέπεται καὶ ταῦτα κτείνει σὺν τοῖς
νέμουσιν ὡς Αχαιούς. ὕστερον δὲ σωφρονήσας κτείνει καὶ 3
5 ἑαυτόν. Αγαμέμνων δὲ κωλύει τὸ σῶμα αὐτοῦ καῆναι, καὶ
μόνος οὗτος τῶν ἐν Ἰλίῳ ἀποθανόντων ἐν σορῷ κεῖται· ὁ δὲ
τάφος ἐστὶν ἐν Ῥοιτείῳ.

ἤδη δὲ ὄντος τοῦ πολέμου δεκαετοῦς, ἀθυμοῦσι τοῖς Ελ- 4
λησι Κάλχας θεσπίζει μὴ ἄλλως ἁλῶναι δύνασθαι Τροίαν,
η τὰ Ἡρακλέους ἔχουσι τόξα συμμαχοῦντα. τοῦτο ἀκούσας 5
Οδυσσεὺς μετὰ Διομήδους εἰς Λῆμνον ἀφικνεῖται πρὸς Φιλο-
κτήτην, καὶ δόλῳ ἐγκρατής γενόμενος τῶν τόξων πείθει πλεῖν
αὐτὸν ἐπὶ Τροίαν· ὁ δὲ παραγενόμενος καὶ θεραπευθεὶς ὑπὸ
Ποδαλειρίου Αλέξανδρον τοξεύει. τούτου δὲ ἀποθανόντος εἰς 6
15 ἔριν ἔρχονται Ἕλενος καὶ Δηίφοβος ὑπὲρ τῶν Ἑλένης γάμων·
προκριθέντος δὲ τοῦ Δηιφόβου, Ἑλενος ἀπολιπὼν Τροίαν ἐν
Ἴδῃ διετέλει. εἰπόντος δὲ Κάλχαντος Ελενον εἰδέναι τοὺς
δυομένους τὴν πόλιν χρησμούς, ἐνεδρεύσας αὐτὸν Ὀδυσσεὺς
καὶ χειρωσάμενος ἐπὶ τὸ στρατόπεδον ἤγαγε· καὶ ἀναγκαζό- 7
20 μενος ὁ Ἕλενος <milestone unit="folio" n="45r"/> λέγει, πῶς ἂν αἱρεθείη ἡ Ἴλιος, καὶ πρῶ- 
τον μὲν εἰ τὰ Πέλοπος ὀστᾶ κομισθείη παρ᾽ αὐτοῖς, ἔπειτα εἰ
Νεοπτόλεμος συμμαχοίη, τρίτον εἰ τὸ διιπετὲς Παλλάδιον
ἐκκλαπείη· τούτου γὰρ ἔνδον ὄντος οὐ δύνασθαι τὴν πόλιν
ἁλῶναι.
25 τούτων ἀκούσαντες Ἕλληνες τὰ μὲν Πέλοπος ὀστᾶ με- 8
τακομίζουσιν. Οδυσσέα δὲ καὶ Φοίνικα πρὸς Λυκομήδην
πέμπουσιν εἰς Σκύρον· οἱ δὲ πείθουσι Νεοπτόλεμον προέσθαι.
παραγενόμενος δὲ οὗτος εἰς τὸ στρατόπεδον καὶ λαβὼν παρ᾽
ἑκόντος Οδυσσέως τὴν τοῦ πατρὸς πανοπλίαν, πολλοὺς τῶν
30 Τρώων ἀναιρεῖ. ἀφικνεῖται δὲ ὕστερον Τρωσὶ σύμμαχος Εὐ- 9
ρύπυλος ὁ Τηλέφου, πολλὴν Μυσῶν δύναμιν ἄγων· τοῦτον
ἀριστεύσαντα Νεοπτόλεμος ἀπέκτεινεν. Οδυσσεὺς δὲ μετὰ 10
<note/>
κριοὺς κατασχὼν ὡς Ἀγαμέμνονα καὶ Μενέλαον δεσμεύσας ἐμάστιξε καὶ
κατεγέλα τούτων μαινόμενος. ὕστερον δὲ σωφρονήσας ἑαυτὸν κτείνει
(conf. Cur. myth. § 17, 4).
4. καὶ suprascriptum in E 27. προέσθαι Ε: 1. πορεύεσθαι

<pb n="68"/>



Διομήδους παραγενόμενος νύκτωρ εἰς τὴν πόλιν, Διομήδην
μὲν αὐτοῦ μένειν εἴα, αὐτὸς δὲ ἑαυτὸν αἰκισάμενος καὶ πενι-
χρὰν στολὴν ἐνδυσάμενος ἀγνώστως εἰς τὴν πόλιν εἰσέρχεται
ὡς ἐπαίτης. γνωρισθεὶς δὲ ὑπὸ Ἑλένης δι᾽ ἐκείνης τὸ Παλ-
λάδιον ἐκκλέψας καὶ πολλοὺς κτείνας τῶν φυλασσόντων ἐπὶ 5
τὰς ναῦς μετὰ Διομήδους κομίζει.
11 ὕστερον δὲ ἐπινοεῖ δουρείου ἵππου κατασκευήν, καὶ ὑπο-
τίθεται Επειῷ, ὃς ἦν ἀρχιτέκτων· οὗτος ἀπὸ τῆς Ἴδης ξύλα
τεμὼν ἵππον κατασκευάζει κοίλον ἔνδοθεν, εἰς τὰς πλευρὰς
ἀνεῳγμένον. εἰς τοῦτον Οδυσσεὺς <milestone unit="folio" n="45v"/>  εἰσελθεῖν πείθει πεντή- 10
κοντα τοὺς ἀρίστους, ὡς δὲ ὁ τὴν μικρὰν γράψας Ἰλιάδα φησί,
12 τρισχιλίους· τοὺς δὲ λοιποὺς γενομένης νυκτός, ἐμπρήσαντας
τὰς σκηνάς, ἀναχθέντας ἐπὶ τὴν Τένεδον ναυλοχεῖν καὶ μετὰ
τὴν ἐπιοῦσαν νύκτα καταπλεῖν. οἱ δὲ πείθονται, καὶ τοὺς
μὲν ἀρίστους ἐμβιβάζουσιν εἰς τὸν ἵππον, ἡγεμόνα καταστή- 15
σαντες αὐτῶν Ὀδυσσέα, γράμματα ἐγχαράξαντες τὰ δηλοῦντα
13 τὴν εἰς οἶκον κομιδήν· Ἕλληνες Αθηνᾷ χαριστήριον. αὐτοὶ
δὲ ἐμπρήσαντες τὰς σκηνὰς καὶ καταλιπόντες Σίνωνα, ὃς ἔμελ-
λεν αὐτοῖς πυρσὸν ἀνάπτειν, τῆς νυκτὸς ἀνάγονται καὶ περὶ
Τένεδον ναυλοχοῦσιν. 20
14 ἡμέρας δὲ γενομένης ἔρημον οἱ Τρῶες τὸ τῶν Ἑλλήνων
στρατόπεδον θεασάμενοι καὶ νομίσαντες αὐτοὺς πεφευγέναι,
περιχαρέντες εἷλκον τὸν ἵππον καὶ παρὰ τοῖς Πριάμου βασι-
15 λείοις στήσαντες ἐβουλεύοντο, τί χρὴ ποιεῖν. Κασάνδρας δὲ
λεγούσης ἔνοπλον ἐν αὐτῷ δύναμιν εἶναι, καὶ προσέτι Λαο- 25
κόωντος τοῦ μάντεως, τοῖς μὲν ἐδόκει κατακαίειν, τοῖς δὲ κατὰ
βαράθρων ἀφιέναι· δόξαν δὲ τοῖς πολλοῖς, ἵνα αὐτὸν ἐάσωσι
16 θεῖον ἀνάθημα, τραπέντες ἐπὶ θυσίαν εὐωχοῦντο. Απόλλων
δὲ αὐτοῖς σημεῖον ἐπιπέμπει· δύο γὰρ δράκοντες διανηξάμενοι
διὰ τῆς θαλάσσης ἐκ τῶν πλησίον νήσων τοὺς Λαοκόωντος <milestone unit="folio" n="46r"/> 30
17 υἱοὺς κατεσθίουσιν. ὡς δὲ ἐγένετο νὺξ καὶ πάντας ὕπνος
κατεῖχεν, οἱ ἀπὸ Τενέδου προσέπλεον, καὶ Σίνων αὐτοῖς ἀπὸ
τοῦ Ἀχιλλέως τάφου πυρσὸν ἧπτεν. Ἑλένη δὲ ἐλθοῦσα περὶ
τὸν ἵππον, μιμουμένη τὰς φωνὰς ἑκάστης τῶν γυναικῶν, τοὺς
8. ἐπείω E 12. τρισχιλίους E Tzetz. ad Lycophr. v. 930: cor-
ruptum (conf. Cur. myth. § 20, 1) 16. τὰ suprascriptum in E
24. κανσάνδρας E
<pb n="69"/>


ἀριστέας ἐκάλει· ὑπακοῦσαι δὲ Αντίκλου θέλοντος Οδυσσεὺς
τὸ στόμα κατέσχεν. ὡς δ᾽ ἐνόμισαν κοιμᾶσθαι τοὺς πολε- 18
μίους, ἀνοίξαντες σὺν τοῖς ὅπλοις ἐξῄεσαν· καὶ πρῶτος μὲν
Ἐχίων Πορθέως ἀφαλλόμενος ἀπέθανεν, οἱ δὲ λοιποὶ σειρᾷ
5 ἐξάψαντες ἑαυτοὺς ἐπὶ τὰ τείχη παρεγένοντο, καὶ τὰς πύλας
ἀνοίξαντες ὑπεδέξαντο τοὺς ἀπὸ Τενέδου καταπλεύσαντας.
χωρήσαντες δὲ μεθ᾽ ὅπλων εἰς τὴν πόλιν, εἰς τὰς οἰκίας 19
ἐπερχόμενοι κοιμωμένους ἀνῄρουν. καὶ Νεοπτόλεμος μὲν ἐπὶ
τοῦ Ἑρκείου Διὸς βωμοῦ καταφεύγοντα Πρίαμον ἀνεῖλεν·
10 Οδυσσεὺς δὲ καὶ Μενέλαος Γλαῦκον τὸν Ἀγήνορος εἰς τὴν
οἰκίαν φεύγοντα γνωρίσαντες μεθ᾽ ὅπλων, θέλοντες ἔσωσαν·
Αἰνείας δὲ Αγχίσην τὸν πατέρα βαστάσας ἔφυγεν, οἱ δὲ Ἕλ-
ληνες αὐτὸν διὰ τὴν εὐσέβειαν εἴασαν. Μενέλαος δὲ Δηίφοβον 20
κτείνας Ἑλένην ἐπὶ τὰς ναῦς ἄγει· ἀπάγουσι δὲ καὶ τὴν Θη-
15 σέως μητέρα Αἴθραν οἱ Θησέως παῖδες Δημοφῶν καὶ Ἀκά-
μας· καὶ γὰρ τούτους λέγουσιν εἰς Τροίαν ἐλθεῖν ὕστερον.
Αἴας δὲ ὁ Λοκρὸς <milestone unit="folio" n="46v"/> Κασάνδραν ὁρῶν περιπεπλεγμένην τῷ 
ξοάνῳ τῆς Ἀθηνᾶς βιάζεται· διὰ τοῦτο τὸ ξόανον εἰς οὐρανὸν
βλέπειν.
20 κτείναντες δὲ τοὺς Τρῶας τὴν πόλιν ἐνέπρησαν καὶ τὰ 21
λάφυρα ἐμερίσαντο. καὶ θύσαντες πᾶσι τοῖς θεοῖς Αστυά-
νακτα ἀπὸ τῶν πύργων ἔρριψαν, Πολυξένην δὲ ἐπὶ τῷ Ἀχιλ-
λέως τάφῳ κατέσφαξαν. λαμβάνει δὲ Ἀγαμέμνων μὲν κατ' 22
ἐξαίρετον Κασάνδραν, Νεοπτόλεμος δὲ Ανδρομάχην, Οδυσσεὺς
25 δὲ Ἑκάβην· ὡς δ᾽ ἔνιοι λέγουσιν, Ἕλενος αὐτὴν λαμβάνει, καὶ
διακομισθεὶς εἰς Χερρόνησον σὺν αὐτῇ, κύνα γενομένην θάπτει,
ἔνθα νῦν λέγεται Κυνὸς σῆμα. Λαοδίκην μὲν γάρ, κάλλει τῶν 23
Πριάμου θυγατέρων διαφέρουσαν, βλεπόντων πάντων γῆ χά-
σματι ἀπέκρυψε. τὸν μέντοι Αἴαντα διὰ τὴν ἀσέβειαν κτεί-
30 νειν ἔμελλον, φεύγοντα δὲ ἐπὶ βωμὸν εἴασαν.
ἀναχθέντες δὲ Διομήδης Νέστωρ καὶ Μενέλαος ἅμα, οἱ 24
μὲν ἀποπλοοῦσιν, ὁ δὲ Μενέλαος χειμῶνι περιπεσών, τῶν

4. πορθέως Ε: melius ὁ Πορθέως
5. τοὺς Ε: τὰς reposui
10. αγήνορος Ε: 1. Αντήνορος 18. διὰ τὸ τὸ ξόανον E 32. ἀποπλοοῦσιν Ε: 1. ἀποπλέουσιν (Apollodorus fortasse scripsit, quod apud


Proclum legitur: εἰς τὴν οἰκείαν (melius πατρίδα) διασώζονται. conf. Cur.
myth. § 23)
<pb n="70"/>


λοιπῶν ἀπολλομένων σκαφών, πέντε ναυσὶν ἐπ' Αίγυπτον
25 ἀφικνεῖται. Αμφίλοχος δὲ καὶ Κάλχας καὶ Λεοντεὺς καὶ Πο-
δαλείριος καὶ Πολυποίτης ἐν Ἰλίῳ τὰς ναῦς ἀπολιπόντες ἐπὶ
Κολοφώνα πεζῇ πορεύονται κἀκεῖ θάπτουσι Κάλχαντα τὸν
μάντιν. ἦν γὰρ αὐτῷ λόγιον τελευτήσειν, ἐὰν αὐτοῦ σοφω- 5
26 τέρῳ περιτύχῃ μάντει. ὑπο<milestone unit="folio" n="47r"/>δεχθέντων οὖν ὑπὸ Μόψου μάν-
τεως, ὃς Ἀπόλλωνος καὶ Μαντοῖς παῖς ὑπῆρχεν, οὗτος ὁ
Μόψος περὶ μαντικῆς ἤρισε Κάλχαντι· καὶ Κάλχαντος ἀνακρί-
ναντος, ἐρινεοῦ ἑστώσης, πόσους ὀλύνθους φέρει, ὁ Μόψος
μυρίους ἔφη καὶ μέδιμνον καὶ ἕνα ὄλυνθον περισσόν, καὶ 10
27 εὑρέθησαν οὕτω. Μόψος δὲ συὸς οὔσης ἐπιτόκου ἠρώτα,
πόσους κατὰ γαστρὸς ἔχει, καὶ πότε τέκοι· τοῦ δὲ μηδὲν εἰ
πόντος, αὐτὸς ἔφη δέκα χοίρους ἔχειν, καὶ τὸν ἕνα τούτων
ἄρρενα, τέξεσθαι δὲ αὔριον. ὧν γενομένων Κάλχας ἀθυμήσας
τελευτᾷ.
XXII XXII. Ὅτι Αθηνᾶ ἐπὶ τὴν Αἴαντος ναῦν κεραυνὸν βάλ-
λει, ὁ δὲ τῆς νεως διαλυθείσης ἐπί τινα πέτραν διασωθείς,
οὐ παρὰ τὴν θεοῦ ἔφη πρόνοιαν σεσώσθαι. Ποσειδῶν δὲ
τριαίνῃ πλήξας τὴν πέτραν ἔσχισεν· ὁ δὲ πεσὼν εἰς τὴν θά-
λασσαν τελευτᾷ, καὶ ἐκβρασθέντα θάπτει Θέτις ἐν Μυκόνῳ. 20
2 τῶν δὲ ἄλλων Εὐβοίᾳ προσφερομένων νυκτός, Ναύπλιος ἐπὶ
τοῦ Καφηρέως ὄρους πυρσὸν ἀνάπτει· οἱ δὲ νομίσαντες εἶναί
τινας τῶν σεσωσμένων προσπλέουσι καὶ περὶ τὰς Καφηρίδας
πέτρας θραύεται τὰ σκάφη καὶ πολλοὶ τελευτῶσιν.
<note/>
Calchas. Tzetz. ad Lycophr. v. 427, 980, 1047.
14. Tzetz. ad v. 980: Κάλχας ἀθυμήσας τελευτᾷ. Πολυποίτης δὲ
καὶ Λεοντεὺς μετὰ τὸ θάψαι αὐτὸν [vel θάψαντες αὐτὸν coll.
adn. ad v. 1047] μετ᾿ ὀλίγον εἰς Ἑλλάδα ἀνεχώρησαν διεσώ-
θησαν 1047] (conf. Cur. myth. § 24 fin.).
1. ἀπολλομένων Ε: 1. ἀπολομένων 2. καὶ Ποδαλείριος aut trans-
ponendum est post Πολυποίτην, aut delendum (v. Cur. myth. § 24 fin. et
§ 28, 2) 5. τελευτήσειν Ε. fort. τότε τελευτήσειν 6. μάντεως: 1.
τοῦ μάντεως 10. καὶ μέδιμνον non interpolatum est, v. Cur. myth.
§ 24 med. 11. ἐπιτόκου Ε: ἐπὶ τόκου Tzetz. ἠρώτα Ε: ἠρώτησε
Κάλχαντα Tzetz. 427, ἤρετο Tzetz. 980 12. πόσους Ε: πόσα Tzetz.
427, πόσους χοίρους Tzetz. 980 ib. τέκοι Ε: τέξεται Tzetz. 14. ov
γενομένων Ε: ὧν γεννωμένων Tzetz. 427, οὗ γενομένου Tzetz. 980
18. οὐ deleo coll. schol. Hom. Ν 66: χωρὶς θεῶν γνώμης Θεοῦ Ε: 1.
τῆς θεοῦ aut θεῶν 22. εἶναι τινὰς E

<pb n="71"/>


ὁ γὰρ αὐτοῦ τοῦ Ναυπλίου καὶ Κλυμένης τῆς Κατρέως 3
υἱὸς Παλαμήδης ἐπιβουλαῖς <milestone unit="folio" n="47v"/> Οδυσσέως λιθοβοληθεὶς ἀναι- 
ρεῖται. τοῦτο μαθὼν Ναύπλιος ἔπλευσε πρὸς τοὺς Ἕλληνας
καὶ τὴν τοῦ παιδὸς ἀπῄτει ποινήν· ἄπρακτος δὲ ὑποστρέψας, 4
5 ὡς πάντων χαριζομένων τῷ βασιλεῖ Αγαμέμνονι, μεθ᾽ οὗ τὸν
Παλαμήδην ἀνεῖλεν Οδυσσεύς, παραπλέων τὰς χώρας τὰς Ελ-
ληνίδας παρεσκεύασε τὰς τῶν Ἑλλήνων γυναῖκας μοιχευθῆναι,
Κλυταιμνήστραν Αιγίσθῳ, Αιγιάλειαν τῷ Σθενέλου Κομήτη,
τὴν Ἰδομενέως Μήδαν ὑπὸ Λεύκου· ἣν καὶ ἀνεῖλε Λεῦκος ἅμα 5
10 Κλεισιθύρᾳ τῇ θυγατρὶ ταύτης ἐν τῷ ναῷ προσφυγούσῃ, καὶ
δέκα πόλεις ἀποσπάσας τῆς Κρήτης ἐτυράννησε· καὶ μετὰ
τὸν Τρωικὸν πόλεμον καὶ τὸν Ἰδομενέα κατάραντα τη Κρήτῃ
ἐξήλασε. ταῦτα πρότερον κατασκευάσας ὁ Ναύπλιος ὕστερον 6
μαθὼν τὴν εἰς τὰς πατρίδας τῶν Ἑλλήνων ἐπάνοδον, τὸν εἰς
15 τὸν Καφηρέα, νῦν δὲ Ξυλοφάγον λεγόμενον, ἀνῆψε φρυκτόν.
ἔνθα προσπελάσαντες Ἕλληνες ἐν τῷ δοκεῖν λιμένα εἶναι
διεφθάρησαν.
Νεοπτόλεμος δὲ μείνας ἐν Τενέδῳ δύο ἡμέρας ὑποθή- τ
καις τῆς Θέτιδος εἰς Μολοσσοὺς πεζῇ ἀπῄει μετὰ Ἑλένου,
20 καὶ παρὰ τὴν ὁδὸν ἀποθανόντα Φοίνικα θάπτει, καὶ νικήσας
μάχῃ Μολοσσούς βασιλεύει, καὶ ἐξ <milestone unit="folio" n="48r"/> Ἀνδρομάχης γεννᾷ Μo- 
λοσσόν. Ἕλενος δὲ κτίσας ἐν τῇ Μολοσσίᾳ πόλιν κατοικεῖ 8
καὶ δίδωσιν αὐτῷ Νεοπτόλεμος εἰς γυναῖκα τὴν μητέρα Δηι-
δάμειαν. Πηλέως δὲ ἐκ Φθίας ἐκβληθέντος ὑπὸ τῶν Ἀκά-
25 στον παίδων καὶ ἀποθανόντος, Νεοπτόλεμος τὴν βασιλείαν
<note/>
Nauplius. Tzetz. ad Lycophr. v. 384 (et 1093). conf. schol. Eur. Or.
432. — 7 ss. conf. Tzetz. ad v. 384: παρεσκεύασε τὰς τῶν Ἑλλήνων γυναῖκας
μοιχευθῆναι, οἷον Κλυταιμνήστραν τὴν τοῦ Ἀγαμέμνονος Αἰγίσθῳ,
Αιγιάλειαν τὴν Διομήδους τῷ υἱῷ τοῦ Σθενέλου, Μήδαν δὲ τὴν Ἰδο-
μενέως ὑπὸ Λεύκου ἣν καὶ ἀνεῖλε Δεῦκος eqs. (conf. adn.).
Neoptolemus. Tzetz. ad Lycophr. v. 902 Apollodori nomine laudato
(v. infra): Νεοπτόλεμος δὲ μετὰ ἑπτὰ (δύο in cod. Vitt. 2 et 3) ἡμέρας
πεζῇ εἰς Μολοσσοὺς ἀπῆλθε μετὰ Ἑλένου, καθ᾽ ὁδοῦ θάψας τὸν Φοίνικα.
1. τοῦ Ναυπλίου deleo 10. κλεισιθύρα Ε: 1. Κλεισιθήρα (v. adn.)
16. προσπελάσαντες Ε: προσπλεύσαντες Tzetz. (Vitt. 1 et Ciz. παρα-
πλεύσαντες, Vitt. 2 et 3 πλεύσαντες), sed schol. Marc. ἔνθα προσεπέλασαν
οἱ Ἕλληνες
<pb n="72"/>


9 τοῦ πατρὸς παρέλαβε. καὶ μανέντος Ορέστου ἁρπάζει τὴν
ἐκείνου γυναῖκα Ερμιόνην κατηγγυημένην αὐτῷ πρότερον ἐν
Τροίᾳ, καὶ διὰ τοῦτο ἐν Δελφοῖς ὑπὸ Ὀρέστου κτείνεται·
10 ἔνιοι δὲ αὐτόν φασι παραγενόμενον εἰς Δελφοὺς ἀπαιτεῖν
ὑπὲρ τοῦ πατρὸς τὸν Ἀπόλλωνα δίκας καὶ συλᾶν τὰ ἀναθή- 5
ματα καὶ τὸν νεὼν ἐμπιμπράναι, καὶ διὰ τοῦτο ὑπὸ Μαχαι-
ρέως τοῦ Φωκέως ἀναιρεθῆναι.
XXIII XXIII. Ὅτι πλανηθέντες Ἕλληνες ἄλλοι ἀλλαχοῦ κατά-

<note/>
Aliorum ducum errores copiosius enarratos esse in bibliotheca appa-
ret ex Tzetzae commentario ad Lycophronem, ex quo haec Apollodoro
restitui (Cur. myth. § 27):
ad v. 902: Απολλόδωρος δὲ καὶ οἱ λοιποὶ οὕτω φασί Γου-
νεὺς εἰς Λιβύην, λιπὼν τὰς ἑαυτοῦ ναῦς, ἐλθὼν ἐπὶ Κίνυφα ποταμὸν
κατοικεῖ. Μέγης δὲ καὶ Πρόθοος ἐν Εὐβοίᾳ περὶ τὸν Καφηρέα σὺν
πολλοῖς ἑτέροις διαφθείρεται . . . . τοῦ δὲ Προθόου περὶ τὸν Καφηρέα
ναυαγήσαντος οἱ σὺν αὐτῷ Μάγνητες εἰς Κρήτην ῥιφέντες ᾤκησαν (conf.
Heynii ed. p. 386).
ad v. 921: Ναύαιθος] ποταμός ἐστιν Ἰταλίας· ἐκλήθη δὲ οὕτω
κατὰ μὲν Ἀπολλόδωρον καὶ τοὺς λοιπούς, ὅτι μετὰ τὴν Ἰλίου ἅλωσιν
αἱ Λαομέδοντος θυγατέρες, Πριάμου δὲ ἀδελφαί, Αίθυλλα Αστυόχη
Μηδεσικάστη (sed conf. Apollod. III 14. 3, 4) μετὰ τῶν λοιπῶν αἰχμαλω
τίδων ἐκεῖσε γεγονυῖαι τῆς Ἰταλίας, εὐλαβούμεναι τὴν ἐν τῇ ῾Ελλάδι
δουλείαν τὰ σκάφη ἐνέπρησαν, ὅθεν ὁ ποταμὸς Ναύαιθος ἐκλήθη καὶ
αἱ γυναῖκες Ναυπρήστιδες· οἱ δὲ σὺν αὐταῖς Ἕλληνες ἀπολέσαντες τὰ
σκάφη ἐκεῖ κατώκησαν (conf. Heynii ed. p. 386).
ad v. 911: μετὰ δὲ τὴν Ἰλίου πόρθησιν Μενεσθεύς Φείδιππος
τε καὶ Αντιφος καὶ Ἐλεφήνωρ (lege οἱ Ελεφήνορος) καὶ Φιλοκτήτης
μέχρι Μίμαντος κοινῇ ἔπλευσαν. εἶτα Μενεσθεὺς μὲν εἰς Μῆλον ἐλθὼν
βασιλεύει, τοῦ ἐκεῖ βασιλέως Πολυάνακτος τελευτήσαντος. Αντιφος δὲ
ὁ Θεσσαλοῦ εἰς Πελασγοὺς ἐλθὼν καὶ τὴν χώραν κατασχὼν Θεσσαλίαν
ἐκάλεσε. Φείδιππος δὲ μετὰ Κώων ἐξωσθεὶς περὶ τὸν Αδρίαν, εἶτα περὶ
Κύπρον ἐκεῖ κατῴκησεν. Ελεφήνορος δὲ ἀποθανόντος ἐν Τροίᾳ οἱ σὺν
αὐτῷ ἐκριφέντες περὶ τὸν Ιόνιον κόλπον Απολλωνίαν ᾤκησαν τὴν ἐν
Ἠπείρῳ. καὶ οἱ τοῦ Τληπολέμου προσίσχουσι Κρήτῃ, εἶτα ὑπ᾽ ἀνέμων
ἐξωσθέντες περὶ τὰς Ἰβηρικὰς νήσους ᾤκησαν. ... οἱ τοῦ Πρωτεσι
λάου εἰς Πελλήνην ἀπερρίφησαν πλησίον πεδίου Κανάστρου. Φιλοκτή
της δὲ ἐξώσθη εἰς Ἰταλίαν πρὸς Καμπανοὺς καὶ πολεμήσας Λευκανοὺς
πλησίον Κρότωνος καὶ Θουρίου Κρίμισσαν κατοικεῖ· [καὶ παυθεὶς τῆς
ἄλης Ἀλαίου Απόλλωνος ἱερὸν κτίζει, ᾧ καὶ τὸ τόξον αὑτοῦ ἀνέθηκεν,
ὡς φησιν Εὐφορίων] (conf. Cur. myth. § 27, 4 med.).
6. ἐμπιμπρᾶναι E βαχαιρέως E
<pb n="73"/>

ραντες κατοικοῦσιν, οἱ μὲν εἰς Λιβύην, οἱ δὲ εἰς Ἰταλίαν, εἰς
Σικελίαν ἕτεροι, τινὲς δὲ πρὸς τὰς πλησίον Ἰβηρίας νήσους,
ἄλλοι παρὰ τὸν Σαγγάριον ποταμόν· εἰσὶ δέ, οἳ καὶ Κύπρον
ᾤκησαν.
Δημοφῶν δὲ Θραξὶ Βισάλταις μετ᾽ ὀλίγων νεῶν προσ- 2
ίσχει, καὶ αὐτοῦ ἐρασθεῖσα Φυλλὶς ἡ θυγάτηρ τοῦ βασιλέως
ἐπὶ προικὶ τῇ βασιλείᾳ συνευνάζεται ὑπὸ τοῦ πατρός. ὁ δὲ 3
βουλόμενος εἰς τὴν πατρίδα ἀπιέναι, πολλὰ δεηθεὶς ὀμόσας
ἀναστρέψειν <milestone unit="folio" n="48v"/> ἀπέρχεται· καὶ Φυλλὶς αὐτὸν ἄχρι τῶν Ἐννεά- 

<note/>
Minus certo constat de sequentibus:
schol. Marc. et Tzetz. ad v. 592 ss. : Διομήδης μετὰ τὴν τῆς Ἰλίου
πόρθησιν καταπλεύσας εἰς Ἄργος τὴν ἑαυτοῦ πατρίδα καὶ εὑρὼν τὴν
αὑτοῦ γαμετὴν Αἰγιάλειαν συμφθειρομένην Κομήτῃ, τῷ υἱῷ Σθενέλου,
... καὶ μέλλων ὑπὸ . . αὐτῆς . . ἀναιρεθῆναι, τότε μὲν εἰς τὸν τῆς Ἀρ
γείας Ἥρας βωμὸν καταφυγὴν σώζεται· ὕστερον δὲ εἰς Ἰταλίαν ᾤχετο
καὶ εἰς Δαύνιον ἔθνος βάρβαρον ὄν, οὗ ἐβασίλευε Δαῦνος, ὃς πολιορ
κούμενος ἐδεήθη Διομήδους βοηθῆσαι αὐτῷ, ὑποσχόμενος δώσειν αὐτῷ
τῆς γῆς μέρος. ὁ δὲ βοηθήσας καὶ νίκην παρασχὼν Δαυνίοις ἔκτισε
πόλιν, ἣν Ιππιον Ἄργος ἐκάλεσεν. .... ὕστερον δὲ ὁ Διομήδης πρὸς τοῦ
Δαύνου ἀνῃρέθη· οἱ δὲ φίλοι αὐτοῦ θρηνοῦντες αὐτὸν μετεβλήθησαν εἰς
ὄρνεα ὅμοια κύκνοις (conf. Cur. myth. § 27, 4 init.).
ad v. 450: φασὶ γάρ, ὅτι Τεύκρος προσπλέων Σαλαμῖνι, διωχθεὶς
παρὰ Τελαμώνος τοῦ πατρός, ὡς μὴ ἀμύνας Αἴαντι, ἐλθὼν ἐν Κύπρῳ
καὶ Σαλαμῖνα κτίσας αὐτὴν ᾤκησε, καὶ γήμας Εΰνην τὴν Κινύρου (sic
Stiehle: codd. κύπρου) Αστερίαν ἐγέννησε.
Demophon. De Acamante haec narrat Tzetz. ad Lycophr. v. 495
(p. 652): ὁ γὰρ Ἀκάμας ὀλίγαις ναυσὶ προσίσχει Θραξὶ Βισάλταις, καὶ
ἐρᾷ τούτου Φυλλίς, ἡ θυγάτηρ τοῦ ἐκεῖ βασιλέως, καὶ ὁ πατὴρ αὐτὴν
ἐγγυᾷ ἐπὶ προικὶ τὴν βασιλείαν. Ἀκάμας δὲ βουλόμενος ἐλθεῖν εἰς τὴν
πατρίδα πολλὰ δεηθεὶς παρὰ Φυλλίδος καὶ τῶν ἐκείνης, ὀμόσας
ἀντιστρέψειν ἐξέρχεται, καὶ ἡ Φυλλὶς αὐτὸν προπέμπει ἄχρι τῶν καλου-
μένων ᾿Εννέα ὁδῶν καὶ δίδωσιν αὐτῷ κιβώτιον εἰποῦσα ἱερὸν εἶναι τῆς
μητρὸς Ῥέας καὶ μὴ ἀνοίγειν αὐτό, εἰ μὴ ὅταν ἀπελπίσῃ τὴν πρὸς
αὐτὴν ἄνοδον. ὁ δὲ ἐλθὼν εἰς Κύπρον ἐκεῖ κατῴκει· καὶ τοῦ τακτοῦ
δὲ διελθόντος χρόνου ἡ Φυλλίς ἀρὰς θεμένη κατὰ Ακάμαντος ἑαυτὴν
ἀναιρεῖ. Ακάμας δὲ τὸ κιβώτιον ἀνοίξας φάσματι κρατηθεὶς ἄν-
εισιν ἐπὶ τὸν ἵππον καὶ τοῦτον ἐλαύνων ἀτάκτως ἀπόλλυται· τοῦ γὰρ
ἵππου σφαλέντος ἐκ τῶν ὀπισθίων μερῶν κατενεχθεὶς τῷ ἑαυτοῦ
ἐμπήγνυται ξίφει. οἱ δὲ ὑπ᾽ αὐτὸν κατῴκησαν ἐν Κύπρῳ (conf. adn.).
2. τινές δε E 7. συνευνάζεται bis positum in E a secunda manu
correctum 9. ἐννεάδων Ε: 1. Εννέα ὁδῶν (Tzetz.)
<pb n="74"/>



δων λεγομένων προπέμπει, καὶ δίδωσιν αὐτῷ κίστην εἰποῦσα
ἱερὸν μητρὸς Ῥέας ἐνεῖναι, καὶ ταύτην μὴ ἀνοίγειν, εἰ μὴ
4 ὅταν ἀπελπίσῃ τῆς πρὸς αὐτὴν ἀνόδου. Δημοφῶν δὲ ἐλθὼν
εἰς Κύπρον ἐκεῖ κατῴκει· καὶ τοῦ τακτοῦ χρόνου διελθόντος
Φυλλὶς ἀρὰς θεμένη κατὰ Δημοφῶντος ἑαυτὴν ἀναιρεῖ· Δη- 5
μοφῶν δὲ τὴν κίστην ἀνοίξας, φόβῳ κατασχεθεὶς ἄνεισιν ἐπὶ
τὸν ἵππον καὶ τοῦτον ἐλαύνων ἀτάκτως ἀπόλλυται· τοῦ γὰρ
ἵππου σφαλέντος κατενεχθεὶς ἐπὶ τὸ ξίφος ἔπεσεν. οἱ δὲ
σὺν αὐτῷ κατώκησαν ἐν Κύπρῳ.

5 Ποδαλείριος δὲ ἀφικόμενος εἰς Δελφοὺς ἐχρᾶτο ποῦ κατ- 10
οικήσει· χρησμοῦ δὲ δοθέντος, εἰς ἣν πόλιν τοῦ περιέχοντος
οὐρανοῦ πεσόντος οὐδὲν πείσεται, τῆς Καρικῆς Χερρονήσου
6 τὸν πέριξ οὐρανοῦ κυκλούμενον ὄρεσι τόπον κατῴκησεν. Ἀμ-
φίλοχος δὲ ὁ᾿ Αλκμαίωνος κατά τινας ὕστερον παραγενόμενος
εἰς Τροίαν, κατὰ τὸν χειμῶνα ἀπερρίφη πρὸς Μόψον, καί, 15
ὡς τινες λέγουσιν, ὑπὲρ τῆς βασιλείας μονομαχοῦντες ἔκτειναν
ἀλλήλους.
7 Λοκροὶ δὲ μόλις τὴν ἑαυτῶν καταλαβόντες, ἐπεὶ μετὰ
τρίτον ἔτος τὴν Λοκρίαν κατέσχε φθορά, δέχονται χρησμὸν
ἐξιλάσασθαι τὴν ἐν Ἰλίῳ <milestone unit="folio" n="49r"/> Ἀθηνῶν, καὶ δύο παρθένους πέμ- 20
πειν ἱκέτιδας ἐπὶ ἔτη χίλια· καὶ λαγχάνουσι πρῶται Περίβοια
8 καὶ Κλεοπάτρα. αὗται δὲ εἰς Τροίαν ἀφικόμεναι, διωκόμεναι
παρὰ τῶν ἐγχωρίων εἰς τὸ ἱερὸν κατέρχονται· καὶ τῇ μὲν θεᾷ
<note/>
Podalirius. Tzetz. ad Lycophr. v. 1047: ὁ δὲ Ποδαλείριος ὁμοίως
εἰς Ἄργος ὑποστραφεὶς ἐμαντεύετο ἐν Δελφοῖς, ποῦ κατοικήσει. χρή-
σαντος δὲ τοῦ θεοῦ οἰκῆσαι πόλιν, οὗ περιέχοντος οὐρανοῦ οὐδὲν
δεινὸν πείσεται, τῆς Καρικῆς Χερρονήσου τὸν πέριξ οὐρανὸν ὄρεσι
περικυκλούμενον (κυκλούμενον Vitt. 2 et 3) ᾤχησε (conf. Cur. myth. § 28, 2).
Amphilochus. Tzetz. ad Lycophr. v. 440, p. 612 (conf. ad v. 980
et 1047): ἄλλοι δέ φασιν, ὡς καὶ Απολλόδωρος, ὅτι Αμφίλοχος ὁ
Αλκμαίωνος, ὕστερον στρατεύσας εἰς Τροίαν κατὰ χειμώνα ἀπερρίφη
πρὸς Μόψον, καὶ ὑπὲρ τῆς βασιλείας μονομαχοῦντες ἀλλήλους ἀπ
έκτειναν [ad v. 980 addit: καὶ ἐτάφησαν παρ᾽ ἑκατέρου μέρους τῆς Με
γάρσου πόλεως] (conf. adn.).
Locri. Tzetz. ad Lycophr. v. 1141.
12. καρικης E

14. κατὰ τινας E
19. λοκρίαν: 1. Λοκρίδα
(Tzetz.)
<pb n="75"/>


οὐ προσήρχοντο, τὸ δὲ ἱερὸν ἔσαιρόν τε καὶ ἔρραινον· ἐκτὸς
δὲ τοῦ νεὼ οὐκ ἐξήεσαν, κεκαρμέναι δὲ ἦσαν καὶ μονοχίτωνες
καὶ ἀνυπόδετοι. τῶν δὲ πρώτων ἀποθανουσῶν ἄλλας ἔπεμ- 9
πον· εἰσῄεσαν δὲ εἰς τὴν πόλιν νύκτωρ, ἵνα μὴ φανεῖσαι τοῦ
5 τεμένους ἔξω φονευθῶσι· μετέπειτα δὲ βρέφη μετὰ τροφῶν
ἔπεμπον. χιλίων δὲ ἐτῶν παρελθόντων μετὰ τὸν Φωκικὸν
πόλεμον ἱκέτιδας ἐπαύσαντο πέμποντες.
Αγαμέμνων δὲ καταντήσας εἰς Μυκήνας μετὰ Κασάνδρας 10
ἀναιρεῖται ὑπὸ Αἰγίσθου καὶ Κλυταιμνήστρας· δίδωσι γὰρ
10 αὐτῷ χιτῶνα ἄχειρα καὶ ἀτράχηλον, καὶ τοῦτον ἐνδυόμενος
φονεύεται, καὶ βασιλεύει Μυκηνών Αίγισθος· κτείνουσι δὲ καὶ
Κασάνδραν. Ηλέκτρα δὲ μία τῶν Ἀγαμέμνονος θυγατέρων 11
Ορέστην τὸν ἀδελφὸν ἐκκλέπτει καὶ δίδωσι Στροφίῳ Φωκεῖ
τρέφειν, ὁ δὲ αὐτὸν ἐκτρέφει μετὰ Πυλάδου παιδὸς ἰδίου.
15 τελειωθεὶς δὲ Ορέστης εἰς Δελφοὺς παραγίνεται κἀκεῖ ἐρωτᾷ,
εἰ τοὺς αὐτόχειρας τοῦ πατρὸς μετέλθοι. τοῦτο δὲ ἐπιτρα- 12
πεὶς ἀπέρχεται Μυκήνας μετὰ Πυλάδου λαθραίως καὶ <milestone unit="folio" n="49v"/>  κτεί-
<note/>
7. ὥς φησι Τίμαιος ὁ Σικελός add. Tzetz.
Orestes. Tzetz. ad Lycophr. v. 1374: Ορέστης μετὰ τὸ ἀνελεῖν
Αἴγισθον καὶ Κλυταιμνήστραν διωκόμενος ὑπ᾽ Εριννύων φεύγει πρὸς
Ἀθήνας ἐν τῇ τῶν Ανθεστηρίων ἑορτῇ βασιλεύοντος Δημο-
φῶντος, καὶ κρίνεται ἐν Ἀρείῳ πάγῳ ἢ μετὰ Ἐριννύων ἢ Τυνδά
ρεω, ἢ Ηριγόνης, τῆς Αἰγίσθου καὶ Κλυταιμνήστρας θυγα-
τρός. ἴσων δὲ γενομένων τῶν ψήφων ἀπελύθη. ἔχρησε δὲ ὁ
θεὸς τῆς μανίας αὐτὸν ἀπαλλαγῆναι, εἰ τὸ ἐν Ταύροις ξόανον τῆς Ἀρ-
τέμιδος μετακομίσει . . . . παραγενόμενος δὲ μετὰ Πυλάδου καὶ κρα
τηθεὶς παρὰ βουκόλων ήχθη δέσμιος σὺν τῷ Πυλάδῃ πρὸς Θόαντα
τὸν βασιλέα. ὁ δὲ αὐτοὺς πρὸς τὴν ἱέρειαν Ιφιγένειαν ἔπεμψε. μεθ᾽
ἧς καὶ τοῦ ἀγάλματος φεύγουσι. χειμασθέντες δὲ ἐξώκειλαν παρά
τὰ νῦν λεγομένης Σελευκείας μέρη καὶ Ἀντιοχείας καὶ τὸ
Μελάντιον ὄρος, ὃ ἀπὸ τοῦ παυθῆναι τον Ορέστην ἐκεῖ
τῆς μανίας Αμανὸν ἐκλήθη. ὕστερον δὲ ἦλθεν εἰς Αθήνας (conf.
adn.). καὶ Πυλάδῃ μὲν Ηλέκτραν ζευγνύει, αὐτὸς δὲ μετὰ τῶν ἀδελ
φῶν [lege Δελφῶν] ἀνελὼν Νεοπτόλεμον τὸν Ἀχιλλέως ἔγημεν Ερμιό
νην, ἐξ ἧς γεννᾷ Τισαμενόν, ἢ κατά τινας Ηριγόνην γήμας τὴν Αἰγί-
σθου Πενθίλον γεννᾷ, οἰκῶν ἐν Ὀρεστείᾳ [vel Ὀρεστία] τῆς Ἀρκαδίας,
ὅπου ὑπὸ ὄφεως δηχθεὶς ἀναιρεῖται (conf. adn.).
1. ἔσηρον Ε: 1. ἔσαιρον (Tzetz.) 11. αίγισθος in fas. E
17. μυκήνας Ε: 1. εἰς Μυκήνας καὶ κτείνει suprascriptum in E

<pb n="76"/>


νει τήν τε μητέρα καὶ τὸν Αἴγισθον. καὶ μετ᾽ οὐ πολὺ μανίᾳ
κατασχεθείς, ὑπὸ Ἐριννύων διωκόμενος εἰς Ἀθήνας παραγί
13 νεται καὶ κρίνεται ἐν Ἀρείῳ πάγῳ καὶ ἀπολύεται. καὶ λαμ-
βάνει χρησμὸν ἀπαλλαγῆναι τῆς νόσου, εἰ τὸ ἐν Ταύροις
μετακομίσοι βρέτας· καὶ δὴ παραγενόμενος ἐν Ταυροῖς μετὰ 5
Πυλάδου φωραθεὶς ἑάλω καὶ ἄγεται πρὸς Θόαντα τὸν βασι
λέα δέσμιος, ὁ δὲ ἀμφοτέρους πρὸς τὴν ἱέρειαν ἀποστέλλει.
14 ἐπιγνωσθεὶς δὲ ὑπὸ τῆς ἀδελφῆς, ἄρας τὸ ξόανον σὺν αὐτῇ
φεύγει. καὶ δὴ ἐλθὼν εἰς Μυκήνας Πυλάδῃ μὲν τὴν ἀδελφὴν
Ἠλέκτραν συζεύγνυσιν· αὐτὸς δὲ γήμας Ερμιόνην, ἢ κατά 10
τινας Ηριγόνην τεκνοῖ· καὶ δηχθεὶς ὑπὸ ὄφεως ἐν Ὀρεστείῳ
τῆς Ἀρκαδίας θνήσκει.
15
Μενέλαος δέ, πέντε ναῦς τὰς ὅλας ἔχων μεθ' ἑαυτοῦ, πολ-
λὰς χώρας παραμείψας πολλὰ συναθροίζει χρήματα. καὶ κατά
τινας εὑρίσκεται παρὰ Πρωτεῖ τῷ τῶν Αἰγυπτίων βασιλεῖ 15
Ἑλένη, μέχρι τότε εἴδωλον ἐκ νεφῶν ἐσχηκότος τοῦ Μενελάου.
ὀκτὼ δὲ πλανηθεὶς ἔτη κατέπλευσεν εἰς Μυκήνας κἀκεῖ κατ
έλαβεν Ορέστην μετεληλυθότα τὸν τοῦ πατρὸς φόνον. ἐλθὼν
δὲ εἰς Σπάρτην τὴν ἰδίαν ἐκτήσατο βασιλείαν· καὶ | [μετὰ
θάνατον . . .?]
***
Odyssea. Zenob. I 92: Οδυσσέα γὰρ ἐν τῷ σπηλαίῳ κατασχὼν
ὁ Κύκλωψ καὶ τοὺς ἑταίρους αὐτοῦ ἀρξάμενος κατεσθίειν, οἶνον παρ
αὐτοῦ λαβὼν ἔπιε καὶ ταύτην αὐτῷ τὴν χάριν δίδωσιν ὕστατον αὐτὸν
καταφαγεῖν. μεθυσθεὶς δὲ μετὰ τὸ πιεῖν καὶ ὑπνώττων παρ᾽ ἐκείνου
ἐξετυφλώθη.
――
16. Ελένης E 19. [μετὰ θάνατον] conf. adn. Post fol. 49 tria
folia, quae finem bibliothecae et initium epitomae ex scholiis Tzetzae in
Lycophronem amplectebantur, excisa sunt.

</p>
</div></div></div>
</div>
</text>