<text>

<body>
<div type="translation" n="urn:cts:greekLit:tlg0548.tlg001.wagner1894-grc0" xml:lang="grc">
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:tlg0548.tlg002.wagner1894-grc0:1" n="1">
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:tlg0548.tlg002.wagner1894-grc0:1.1" n="1"><p>
<pb n="5"/>
Ι.
Οὐρανὸς πρῶτος τοῦ παντὸς ἐδυνάστευσε κόσμου.
γήμας δὲ Γῆν ἐτέκνωσε πρώτους τοὺς ἑκατόγχειρας
προσαγορευθέντας, Βριάρεων Γύην Κόττον, οἳ μεγέθει
τε ἀνυπέρβλητοι καὶ δυνάμει καθειστήκεσαν, χεῖρας μὲν
2 ἀνὰ ἑκατὸν κεφαλὰς δὲ ἀνὰ πεντήκοντα ἔχοντες. μετὰ 5
τούτους δὲ [αὐτῷ τεκνοῖ Γῆ] Κύκλωπας, Ἄργην Στερό
πην Βρόντην, ὧν ἕκαστος εἶχεν ἕνα ὀφθαλμὸν ἐπὶ τοῦ
μετώπου. ἀλλὰ τούτους μὲν Οὐρανὸς δήσας εἰς Τάρ- 2
ταρον ἔρριψε (τόπος δὲ οὗτος ἐρεβώδης ἐστὶν ἐν Ἄιδου,
τοσοῦτον ἀπὸ γῆς ἔχων διάστημα ὅσον ἀπ᾿ οὐρανοῦ 10
3 γῆ), τεκνοῖ δὲ αὖθις ἐκ Γῆς παῖδας μὲν τοὺς Τιτάνας
προσαγορευθέντας, Ὠκεανὸν Κοῖον Ὑπερίονα Κρεῖον
Ἰαπετὸν καὶ νεώτατον ἁπάντων Κρόνον, θυγατέρας δὲ
τὰς κληθείσας Τιτανίδας, Τηθὺν Ῥέαν Θέμιν Μνημο-
σύνην Φοίβην Διώνην Θείαν. 15
4 ἀγανακτοῦσα δὲ Γῆ ἐπὶ τῇ ἀπωλείᾳ τῶν εἰς Τάρ- 3
Tres libros distinxit Aegius: in codicibus nulla partitionis
vestigia apparent, quamquam laudantur in scholiis Venetis A
ad Hom. 4 195 παρὰ Ἀπολλοδώρῳ ἐν πρώτῳ (Ι 20), Β 103 παρὰ
Ἀπολλοδώρῳ ἐν δευτέρω (ΙΙ 5 38.), Α 42 Ἀπολλόδωρος ἐν β
(ΙΙ 10 ss.), Β 494 Ἀπολλόδωρος ἐν τῷ γ΄ (ΙΙΙ 21 ss.).
3. γύγην C schol. Plat. Legg. VII p. 795 € Κόττον schol.
Plat. He.: κοῖον ΕΑ κοῖον γύην Ε 6. αὐτῷ τεκνοὶ γῆ
EA, del. He. (conf. adn. III 111) ἅρπην ΕΑ, corr. He.
12. κρεῖον *Ε κροῖον Ρ κριον Α: Κριόν Br. (conf. praef.)
13. νεώτατον ΕOR: γενεώτατον ΒΤ γενναιότατον VLN
δὲ EC: τε OR B
<pb n="6"/>
ταρον ῥιφέντων παίδων πείθει τοὺς Τιτᾶνας ἐπιθέσθαι
τῷ πατρί, καὶ δίδωσιν ἀδαμαντίνην ἅρπην Κρόνῳ. οἱ
δὲ Ὠκεανοῦ χωρὶς ἐπιτίθενται, καὶ Κρόνος ἀποτεμὼν
τὰ αἰδοῖα τοῦ πατρὸς εἰς τὴν θάλασσαν ἀφίησιν. ἐκ δὲ
5 τῶν σταλαγμῶν τοῦ ῥέοντος αἵματος ἐρινύες ἐγένοντο,
Ἀληκτώ Τισιφόνη Μέγαιρα. τῆς δὲ ἀρχῆς ἐκβαλόντες
τούς τε καταταρταρωθέντας ἀνήγαγον ἀδελφοὺς καὶ
τὴν ἀρχὴν Κρόνῳ παρέδοσαν.
4 ὁ δὲ τούτους μὲν ἐν τῷ Ταρτάρῳ πάλιν δήσας 5
10 καθείρξε, τὴν δὲ ἀδελφὴν Ῥέαν γήμας, ἐπειδὴ Γῆ τε
καὶ Οὐρανὸς ἐθεσπιῴδουν αὐτῷ λέγοντες ὑπὸ παιδὸς
ἰδίου τὴν ἀρχὴν ἀφαιρεθήσεσθαι, κατέπινε τὰ γεννώ-
μενα. καὶ πρώτην μὲν γεννηθεῖσαν Ἑστίαν κατέπιεν,
εἶτα Δήμητραν καὶ Ἥραν, μεθ᾽ ἃς Πλούτωνα και Πο-
5 σειδῶνα. ὀργισθεῖσα δὲ ἐπὶ τούτοις Ρέα παραγίνεται 6
μὲν εἰς Κρήτην, ὁπηνίκα τὸν Δία ἐγκυμονοῦσα ἐτύγ-
χανε, γεννᾷ δὲ ἐν ἄντρῳ τῆς Δίκτης Δία. καὶ τοῦτον
μὲν δίδωσι τρέφεσθαι Κούρησί τε καὶ ταῖς Μελισσέως
παισὶ νύμφαις, Αδραστείᾳ τε καὶ Ἴδῃ. αὗται μὲν οὖν τ
20 τὸν παῖδα ἔτρεφον τῷ τῆς Ἀμαλθείας γάλακτι, οἱ δὲ
Κούρητες ἔνοπλοι ἐν τῷ ἄντρῳ τὸ βρέφος φυλάσσοντες
τοῖς δόρασι τὰς ἀσπίδας συνέκρουον, ἵνα μὴ τῆς τοῦ
παιδὸς φωνῆς ὁ Κρόνος ἀκούσῃ. Ῥέα δὲ λίθον σπαρ
γανώσασα δέδωκε Κρόνῳ καταπιεῖν ὡς τὸν γεγεννη
25 μένον παῖδα.
6 ἐπειδὴ δὲ Ζεὺς ἐγενήθη τέλειος, λαμβάνει Μῆτιν 2

<note/>1. ῥιφέντων* Ε: ῥιφθέντων Α 5. ἐριννύες ΕΑ, corr.
Müllerus 9. ἐν add Fab. δήσας del. Hr. Herm. XI p. 232
10. τὴν δὲ om. Β 14. δήμητραν ERC: δήμητρα cod. Har-
leianus δημήτερα Β (conf. praef.) 16. τὸν del H. 18. μὲν
EA, om. Zenob. II 48 Br., sed conf. Comm. Ribb. p. 137
μελισσέως Zenob. Gal.: μελισσέων ΕΑ 24. ἔδωκε Η., sed conf.
praef. 26. ἐγενήθη Ε Β ἐγεννήθη RC: ἐγένετο Fab.
<pb n="7"/>


τὴν Ὠκεανοῦ συνεργόν, ἣ δίδωσι Κρόνῳ καταπιεῖν φάρ-
μακον, ὑφ᾽ οὗ ἐκεῖνος ἀναγκασθεὶς πρῶτον μὲν ἐξεμεῖ
τὸν λίθον, ἔπειτα τοὺς παῖδας οὓς κατέπιε· μεθ' ὧν
Ζεὺς τὸν πρὸς Κρόνον καὶ Τιτᾶνας ἐξήνεγκε πόλεμον.
2 μαχομένων δὲ αὐτῶν ἐνιαυτοὺς δέκα ἡ Γῆ τῷ Διὶ5
ἔχρησε τὴν νίκην, τοὺς καταταρταρωθέντας ἂν ἔχῃ συμ-
μάχους· ὁ δὲ τὴν φρουροῦσαν αὐτῶν τὰ δεσμὰ Κάμπιν
3 ἀποκτείνας ἔλυσε. καὶ Κύκλωπες τότε Διὶ μὲν διδόασι 7
βροντὴν καὶ ἀστραπὴν καὶ κεραυνόν, Πλούτωνι δὲ κυ
4 νέην, Ποσειδῶνι δὲ τρίαιναν· οἱ δὲ τούτοις ὁπλισθέν- 10
τες κρατοῦσι Τιτάνων, καὶ καθείρξαντες αὐτοὺς ἐν τῷ
Ταρτάρῳ τοὺς ἑκατόγχειρας κατέστησαν φύλακας. αὐτοὶ
δὲ διακληροῦνται περὶ τῆς ἀρχῆς, καὶ λαγχάνει Ζεὺς
μὲν τὴν ἐν οὐρανῷ δυναστείαν, Ποσειδῶν δὲ τὴν ἐν
θαλάσσῃ, Πλούτων δὲ τὴν ἐν Ἄιδου.
15
2 ἐγένοντο δὲ Τιτάνων ἔκγονοι Ὠκεανοῦ μὲν καὶ 8
Τηθύος Ωκεανίδες, 'Ασία Στὺξ Ἠλέκτρα Δωρὶς Εὐ
ρυνόμη ['Ἀμφιτρίτη] Μῆτις, Κοίου δὲ καὶ Φοίβης
Αστερία καὶ Λητώ, Ὑπερίονος δὲ καὶ Θείας Ἠὼς Ἥλιος
Σελήνη, Κρείου δὲ καὶ Εὐρυβίας τῆς Πόντου Αστραίος 20
3 Πάλλας Πέρσης, Ιαπετοῦ δὲ καὶ Ασίας ῎Ατλας, ὃς ἔχει
τοῖς ὤμοις τὸν οὐρανόν, καὶ Προμηθεὺς καὶ Ἐπι-
μηθεὺς καὶ Μενοίτιος, ὃν κεραυνώσας ἐν τῇ τιτανομαχία
4 Ζεὺς κατεταρτάρωσεν. ἐγένετο δὲ καὶ Κρόνου καὶ 9
<note/>
2. ὑφ᾽ ER: ἐφ᾽ Β ἀφ᾽ C 4. τὸν del Hr., sed conf.
Comm. Ribb. p. 136 6. ἐὰν Ε 9. κυνέην Ε: κυανέην Α
12. κατέστησαν* Ε: καθίστασαν Α (conf. Epit. Vat. p. 84)
15. ἅδου Ε: ᾅδῃ Α 17. Ωκεανίδες] τρισχίλιοι add. Ε τρισχί
λιαι A, del. He. στὺξ EL: στυξὼν Α στύξον Ra 18. ửu-
φιτρίτη ΕΔ, del. He. (conf. I 11), Ἀμφιρὼ propos. Com.
20. κροίου Ε (correxi *): κρίου Ο κριού RB εὐρυβοίας ΕΑ,
corr. Gal. τῆς Ε: τοῦ Α 21. Ασίας] τῶν ὠκεανοῦ add. Α,
del. Hr.

<pb n="8"/>

Φιλύρας Χείρων διφυής Κένταυρος, Ηοῦς δὲ καὶ
Αστραίου ἄνεμοι καὶ ἄστρα, Πέρσου δὲ καὶ 'Αστερίας
Ἕκάτη, Πάλλαντος δὲ καὶ Στυγός Νικη Κράτος Ζῆλος
Βία. τὸ δὲ τῆς Στυγὸς ὕδωρ ἐκ πέτρας ἐν Ἄιδου ῥέον 5
5 Ζεὺς ἐποίησεν ὅρκον, ταύτην αὐτῇ τιμὴν διδοὺς ἀνθ'
ὧν αὐτῷ κατὰ Τιτάνων μετὰ τῶν τέκνων συνεμάχησε.
10 Πόντου δὲ καὶ Γῆς Φόρκος Θαύμας Νηρεύς Εὐρυ- 6
βία Κητώ. Θαύμαντος μὲν οὖν καὶ Ἠλέκτρας Ίρις
καὶ ἅρπυιαι, Αελλώ (καὶ) Ωκυπέτη, Φόρκου δὲ καὶ
10 Κητους Φορκίδες (καὶ) Γοργόνες, περὶ ὧν ἐροῦμεν
11 ὅταν τὰ κατὰ Περσέα λέγωμεν, Νηρέως δὲ καὶ Δωρί- 7
δος Νηρηίδες, ὧν τὰ ὀνόματα Κυμοθόη Σπειώ Γλαυκο-
νόμη Ναυσινόη Ἀλίη, Ἐρατώ Σαώ Ἀμφιτρίτη Εὐ-
νίκη Θέτις, Εὐλιμένη Ἀγαυὴ Εὐδώρη Δωτώ Φέρουσα,
15 Γαλάτεια Ἄκταίη Ποντομέδουσα Ἱπποθόη Λυσι-
12 άνασσα, Κυμὼ Ηιόνη Ἀλιμήδη Πληξαύρη Εὐκράντη,
Πρωτὼ Καλυψώ Πανόπη Κραντώ Νεόμηρις, Ἱππονόη
Ιάνειρα Πολυνόμη Αυτονόη Μελίτη, Διώνη Νησαίη
He.

<note/>1. Κένταυρος del. Hr. 3. Στυγός] τῶν ὠκεανοῦ add. Α,
del. Hr. 7. Φόρκος Fab. (conf. II 37): φόρκυς Α φόρκις Ra
εὐρυβοία Ο εὐρυβοίας Β εὐρυβίας Ra, corr. Gal.
8. Ἠλέκτρας] τῶν ὠκεανοῦ add. A, dei. Hr. 9. και add. He.
10. φορκίαδες RB φορκυάδες C, corr. He. καὶ add.
11. τὰ κατὰ Περσέα] II 37 ss. λέγωμεν Α: λέξωμεν
He. δωρίδος Ν δορίδος C: νηρίδος Β νηρηίδος R Δωρίδος]
τῶν ὠκεανοῦ add. A, del. Hr. 12 ss.: conf. Nereidum cata-
logos Hes. Theog. 243-264, Hom. Σ 39-49, hymn. in Cer. 417-
424, Verg. Georg. IV 336 ss., Hyg. fab. 1 (p. 10 Sch.) 12. γλαυ-
κοθόη A, corr. (Hes.) Com. 13. Ευνείκη (Hes. L. Dindorfius
in thesauro 16. πιόνη Α, corr. (Hes.) He. ἁλιμήδη Re:
ἁλιμέδη Α πλησαύρη Α, corr. He. εὐκράντη* A schol.
Hes. Theog. 243: Εὐκράτη edd. 17. πανύπη C παννύπη RB
κρατώ C, Ραντώ Hr., lege Ξανθώ (Hyg.) Νεόμηρις]
Νημερτής (Hom. Hes. Hyg. Gal. 18. διάνειρα A, corr.
(Hom. Hyg.) He. πολυνόη Ra C πουλυνόη Β, corr. Hes.) He.
μελίη Α, corr. (Hom. Hes. Hyg.) He. ἠσαίη Β ἰσαίη R C,
A,
<pb n="9"/>

Δηρώ Εὐαγόρη Ψαμάθη, Εύμόλπη Ιόνη Δυναμένη
Κητώ Λιμνώρεια.
3 Ζεὺς δὲ γαμεῖ μὲν Ἥραν, καὶ τεκνοῖ Ἥβην Εἰλεί- 13
θυιαν Ἄρην, μίγνυται δὲ πολλαῖς θνηταῖς τε καὶ ἀνα-
νάτοις γυναιξίν. ἐκ μὲν οὖν Θέμιδος τῆς Οὐρανοῦ γεννᾷ 5
θυγατέρας ὥρας, Εἰρήνην Εὐνομίαν Δίκην, μοίρας,
Κλωθώ Λάχεσιν ῎Ατροπον, ἐκ Διώνης δὲ Ἀφροδίτην,
2 ἐξ Εὐρυνόμης δὲ τῆς Ὠκεανοῦ χάριτας, Ἀγλαΐην Εὐ-
φροσύνην Θάλειαν, ἐκ δὲ Στυγός Περσεφόνην, ἐκ δὲ
Μνημοσύνης μούσας, πρώτην μὲν Καλλιόπην, εἶτα 10
Κλειώ Μελπομένην Εὐτέρπην Ἐρατώ Τερψιχόρην Οὐ
ρανίαν Θάλειαν Πολυμνίαν.

2 Καλλιόπης μὲν οὖν καὶ Οἰάγρου, κατ᾽ ἐπίκλησιν δὲ 14
Ἀπόλλωνος, Λίνος, ὃν Ἡρακλῆς ἀπέκτεινε, καὶ Ὀρφεὺς
ὁ ἀσκήσας κιθαρῳδίαν, ὃς ᾄδων ἐκίνει λίθους τε καὶ 15
2 δένδρα. ἀποθανούσης δὲ Εὐρυδίκης τῆς γυναικὸς αὐ-
τοῦ, δηχθείσης ὑπὸ ὄφεως, κατῆλθεν εἰς Ἄιδου θέλων
ἀνάγειν αὐτήν, καὶ Πλούτωνα ἔπεισεν ἀναπέμψαι. ὁ 15
δὲ ὑπέσχετο τοῦτο ποιήσειν, ἂν μὴ πορευόμενος Ὀρφεὺς
ἐπιστραφῇ πρὶν εἰς τὴν οἰκίαν αὑτοῦ παραγενέσθαι· 20
ὁ δὲ ἀπιστῶν ἐπιστραφεὶς ἐθεάσατο τὴν γυναῖκα, ἡ δὲ
3 πάλιν ὑπέστρεψεν. εὗρε δὲ Ὀρφεὺς καὶ τὰ Διονύσου
μυστήρια, καὶ τέθαπται περὶ τὴν Πιερίαν διασπασθεὶς ὑπὸ
corr. (Hom. Hes. Hyg.) Com. 1. Δηρώ] fort. Νησώ (Hes.),
an Νηρώ? Εὐπόμπη (Hes. He Ιόνη] Προνόη (Hes.) Grae-
vius, Ιάνθη (hymn.) He. 2. Λιμνώρεια] incip. R fol. 201
4. ἄργην Β΄ ἀργὴν Ε ἅργην Β ἄργιν VN ἄρσιν LT, corr. Gal.
5. τῆς Ε: τοῦ Α τοῦ Οὐρανοῦ del. Ην. 8. τῆς Ὠκεανοῦ
del. Hr. 9. Στυγός] Δήμητρος Schwenckius Philol. XIX p. 450
10. πρώτην ER: πρώτη Α Καλλιόπην ERR: καλλιόπη Α
14. λίνος ΕΑ 16. γυναικὸς C: θυγατρὸς R R B, T man. 1)
18. ἀγαγεῖν Α, corr. He.*, ἀναγαγείν edd. recc. ἔπειθεν Η.
20. αὐτοῦ Α, corr. Fab.
<pb n="10"/>
16 τῶν μαινάδων. Κλειὼ δὲ Πιέρου τοῦ Μάγνητος ἠράσθη 3
κατὰ μῆνιν Ἀφροδίτης (ὠνείδισε γὰρ αὐτῇ τὸν τοῦ
Αδώνιδος ἔρωτα), συνελθοῦσα δὲ ἐγέννησεν ἐξ αὐτοῦ
παῖδα Υάκινθον, οὗ Θάμυρις ὁ Φιλάμμωνος και Αρ-
5 γιόπης νύμφης ἴσχει ἔρωτα, πρῶτος ἀρξάμενος ἐρᾶν
17 ἀρρένων. ἀλλ᾽ Υάκινθον μὲν ὕστερον Ἀπόλλων ἐρώ-2
μενον ὄντα δίσκῳ βαλὼν ἄκων ἀπέκτεινε, Θάμυρις δὲ
κάλλει διενεγκὼν καὶ κιθαρῳδίᾳ περὶ μουσικῆς ἤρισε
μούσαις, συνθέμενος, ἂν μὲν κρείττων εὑρεθῇ, πλη-
10 σιάσειν πάσαις, ἐὰν δὲ ἡττηθῇ, στερηθήσεσθαι οὗ ἂν
ἐκεῖναι θέλωσι. καθυπέρτεραι δὲ αἱ μοῦσαι γενόμεναι
καὶ τῶν ὀμμάτων αὐτὸν καὶ τῆς κιθαρῳδίας ἐστέρησαν.
18 Εὐτέρπης δὲ καὶ ποταμοῦ Στρυμόνος Ρῆσος, ὃν ἐν4
Τροία Διομήδης ἀπέκτεινειν· ὡς δὲ ἔνιοι λέγουσι,
15 Καλλιόπης ὑπῆρχεν. Θαλείας δὲ καὶ Ἀπόλλωνος ἐγέ
νοντο Κορύβαντες, Μελπομένης δὲ καὶ Ἀχελώου Σει
ρῆνες, περὶ ὧν ἐν τοῖς περὶ Ὀδυσσέως ἐροῦμεν.
19 Ἥρα δὲ χωρὶς εὐνῆς ἐγέννησεν Ηφαιστον· ὡς δὲ 5
Ὅμηρος λέγει, καὶ τοῦτον ἐκ Διὸς ἐγέννησε. ρίπτει δὲ
20 αὐτὸν ἐξ οὐρανοῦ Ζεὺς Ἥρα δεθείσῃ βοηθοῦντα· ταύ-
την γὰρ ἐκρέμασε Ζεὺς ἐξ Ὀλύμπου χειμῶνα ἐπι-
πέμψασαν Ἡρακλεῖ, ὅτε Τροίαν ἑλὼν ἔπλει. πεσόντα δ'
Ηφαιστον ἐν Λήμνῳ καὶ πηρωθέντα τὰς βάσεις διέσωσε
Θέτις.
20 μίγνυται δὲ Ζεὺς Μήτιδι, μεταβαλλούσῃ εἰς πολ- 6
<note/>
4 ss. conf. Zenob. IV 27 4. Υάκινθον] Υμέναιον Clavierius
(conf. III 116) 5. ἔσχεν ΕΑ, corr. Hr. 68. ἀλλ᾽
ἀπέκτεινε del. Clavierius 14. λέγουσι] ὅτι add. A, del. Fab.
17. ἐν τοῖς περὶ Ὀδυσσέως] ep. 7, 15 19. Hom. A 578
20. ὁ ζεύς C 21. ἐκρέμασε* Ε: ἐκκρεμάσασα RΒ ἐξε
κρέμασε 25. μήτιδι Ε schol. Plat. Tim. 23 e: θέτιδι Α
(καίπερ) μεταβαλλούση Mendelssohnius Act. soc. phil. Lips. Π
p. 451


<pb n="11"/>

λὰς ἰδέας ὑπὲρ τοῦ μὴ συνελθεῖν, καὶ αὐτὴν γενομένην
ἔγκυον καταπίνει φθάσας, ἐπείπερ ἔλεγε γεννήσειν παῖδα
μετὰ τὴν μέλλουσαν ἐξ αὐτῆς γεννᾶσθαι κόρην, ὃς
οὐρανοῦ δυνάστης γενήσεται. τοῦτο φοβηθεὶς κατέπιεν
αὐτήν· ὡς δ᾽ ὁ τῆς γενέσεως ἐνέστη χρόνος, πλήξαντος 5
αὐτοῦ τὴν κεφαλὴν πελέκει Προμηθέως ἢ καθάπερ ἄλ
λοι λέγουσιν Ηφαίστου, ἐκ κορυφῆς, ἐπὶ ποταμοῦ Τρί-
τωνος, Ἀθηνᾶ σὺν ὅπλοις ἀνέθορεν.
4 τῶν δὲ Κοίου θυγατέρων Αστερία μὲν ὁμοιωθεῖσα 21
ὄρτυγι ἑαυτὴν εἰς θάλασσαν ἔρριψε, φεύγουσα τὴν πρὸς 10
Δία συνουσίαν· καὶ πόλις ἀπ᾿ ἐκείνης Αστερία πρότε-
2 ρον κληθεῖσα, ὕστερον δὲ Δῆλος. Λητὼ δὲ συνελθοῦσα
Διὶ κατὰ τὴν γῆν ἅπασαν ὑφ᾽ Ἥρας ἠλαύνετο, μέχρις
εἰς Δῆλον ἐλθοῦσα γεννᾷ πρώτην Αρτεμιν, ὑφ᾽ ἧς
μαιωθεῖσα ὕστερον Ἀπόλλωνα ἐγέννησεν. 15
3 Αρτεμις μὲν οὖν τὰ περὶ θήραν ἀσκήσασα παρθέ- 22
νος ἔμεινεν, Ἀπόλλων δὲ τὴν μαντικὴν μαθὼν παρὰ
Πανὸς τοῦ Διὸς καὶ Θύμβρεως ἧκεν εἰς Δελφούς,
χρησμῳδούσης τότε Θέμιδος· ὡς δὲ ὁ φρουρῶν τὸ
μαντείον Πύθων ὄφις ἐκώλυεν αὐτὸν παρελθεῖν ἐπὶ τὸ 20
4 χάσμα, τοῦτον ἀνελὼν τὸ μαντεῖον παραλαμβάνει. κτεί- 23
νει δὲ μετ᾽ οὐ πολὺ καὶ Τιτυόν, ὃς ἦν Διὸς υἱὸς καὶ τῆς
Ορχομενοῦ θυγατρὸς Ἐλάρης, ἣν Ζεύς, ἐπειδὴ συν-

2. ἔλεγε A schol. Plat.: ἐλέγετο Gal., ἔλεγε Γῆ He.
3. μετὰ — κόρην A schol. Plat., del. He. γεννᾶσθαι* Ε schol.
Plat.: γενέσθαι Α 5. γενέσεως Ε: γεννήσεως A schol. Plat.
7. λέγουσιν ER: λέγουσι καὶ Α ἐκ κορυφῆς ΕΑ, aut delendum
esse aut ἐκ τῆς κορυφῆς αὐτοῦ scribendum censet Hr. ἐπὶ πο-
ταμοῦ τρίτωνος EA, del. He. 9. τῶν] R fol. 20v. 11s. καὶ
πόλις - Δῆλος del. Hr. 11. πρότερον* R: πρῶτον A




17. παρὰ πανὸς *Ε: παρὰ πρὸς ἢ παρὰ τοῦ πρὸς (πατρὸς C)
A 18. ὕβρεως ΕΑ Tzetz. Lycophr. 772, corr. Aeg. *23. ἐλά-

νης Α Ελένης Ε, corr. Aeg.

<pb n="12"/>
24
ῆλθε, δείσας Ἥραν ὑπὸ γῆν ἔκρυψε, καὶ τὸν κυοφορη
θέντα παῖδα Τιτυὸν ὑπερμεγέθη εἰς φῶς ἀνήγαγεν.
οὗτος ἐρχομένην εἰς Πυθὼ Λητὼ θεωρήσας, πόθῳ κατα- 5
σχεθεὶς ἐπισπᾶται· ἡ δὲ τοὺς παῖδας ἐπικαλεῖται καὶ
5 κατατοξεύουσιν αὐτόν. κολάζεται δὲ καὶ μετὰ θάνατον·
γῦπες γὰρ αὐτοῦ τὴν καρδίαν ἐν Ἄιδου ἐσθίουσιν.
ἀπέκτεινε δὲ Ἀπόλλων καὶ τὸν Ὀλύμπου παῖδα 2
Μαρσύαν. οὗτος γὰρ εὑρὼν αὐλούς, οὓς ἔρριψεν Ἀθηνᾶ
διὰ τὸ τὴν ὄψιν αὐτῆς ποιεῖν ἄμορφον, ἦλθεν εἰς ἔριν
10 περὶ μουσικῆς Ἀπόλλωνι. συνθεμένων δὲ αὐτῶν ἵνα 2
ὁ νικήσας ὃ βούλεται διαθῇ τὸν ἡττημένον, τῆς κρίσεως
γινομένης τὴν κιθάραν στρέψας ἠγωνίζετο δ' Ἀπόλλων,
καὶ ταὐτὸ ποιεῖν ἐκέλευε τὸν Μαρσύαν· τοῦ δὲ ἀδυ
νατοῦντος εὑρεθεὶς κρείσσων ὁ Ἀπόλλων, κρεμάσας
15 τὸν Μαρσύαν ἔκ τινος ὑπερτενοῦς πίτυος, ἐκτεμὼν τὸ
δέρμα οὕτως διέφθειρεν.
25 Ωρίωνα δὲ Αρτεμις ἀπέκτεινεν ἐν Δήλῳ. τοῦτον 3
γηγενῆ λέγουσιν ὑπερμεγέθη τὸ σῶμα· Φερεκύδης δὲ
αὐτὸν Ποσειδῶνος καὶ Εὐρυάλης λέγει.
ἐδωρήσατο δὲ
20 αὐτῷ Ποσειδῶν διαβαίνειν τὴν θάλασσαν. οὗτος (πρώ- 2
την μὲν ἔγημε Σίδην, ἣν ἔρριψεν εἰς Ἄιδου περὶ μορφῆς
ἐρίσασαν Ἥρα· αὖθις δὲ ἐλθὼν εἰς Χίον Μερόπην τὴν
Οἰνοπίωνος ἐμνηστεύσατο. μεθύσας δὲ Οἰνοπίων αὐτὸν
κοιμώμενον ἐτύφλωσε καὶ παρὰ τοῖς αἰγιαλοῖς ἔρριψεν.
26 ὁ δὲ ἐπὶ τὸ (Ηφαίστου) χαλκεῖον ἐλθὼν καὶ ἁρπάσας 3
παῖδα ἕνα, ἐπὶ τῶν ὤμων ἐπιθέμενος ἐκέλευσε ποδηγεῖν

<note/>
3. ἐρχομένην *ER: ἐρχόμενος Α 6. κατεσθίουσιν Ε
12. γενομένης EA, corr. Aeg. 13. αὐτὸ ΕΑ, corr. Com.
ἐκέλευε * Ε: ἐκέλευσε Α 18. Pherecyd. frg. 3 20. πρώτην
add. Hr. 24. τοὺς αἰγιαλούς Ην. 25. ὁ δὲ εἰς Λῆμνον)
ἐπὶ τὸ χαλκεῖον (Ηφαίστου) ἐλθὼν suppl. He. ex Eratosth. q. f.
Catast. 32 26. παῖδα ἕνα] Κηδαλίωνα Lennepius
<pb n="13"/>

πρὸς τὰς ἀνατολάς. ἐκεῖ δὲ παραγενόμενος ἀνέβλεψεν
† ἐκκαεὶς ὑπὸ τῆς ἡλιακῆς ἀκτῖνος, καὶ διὰ ταχέων ἐπὶ
4 τὸν Οἰνοπίωνα ἔσπευδεν. ἀλλὰ τῷ μὲν Ποσειδῶν ἡφαι- 27
στότευκτον ὑπὸ γῆν κατεσκεύασεν οἶκον, Ωρίωνος δ'
Ἠὼς ἐρασθεῖσα ἥρπασε καὶ ἐκόμισεν εἰς Δῆλον· ἐποίει 5
γὰρ αὐτὴν Ἀφροδίτη συνεχῶς ἐρῶν, ὅτι Ἄρει συνευ-
5 νάσθη. ὁ δ᾽ Ὠρίων, ὡς μὲν ἔνιοι λέγουσιν, ἀνηρέθη
δισκεύειν Ἄρτεμιν προκαλούμενος, ὡς δέ τινες, βιαζό-
μενος Ὦπιν μίαν τῶν ἐξ Υπερβορέων παραγενομένων
παρθένων ὑπ᾽ Αρτέμιδος ἐτοξεύθη.
10
6 Ποσειδῶν δὲ Ἀμφιτρίτην [τὴν Ὠκεανοῦ] γαμεῖ, καὶ 28
αὐτῷ γίνεται Τρίτων καὶ Ρόδη, ἣν Ἥλιος ἔγημε.
5 Πλούτων δὲ Περσεφόνης ἐρασθεὶς Διὸς συνερ- 29
γοῦντος ἥρπασεν αὐτὴν κρύφα. Δημήτηρ δὲ μετὰ λαμ-
πάδων νυκτός τε καὶ ἡμέρας κατὰ πᾶσαν τὴν γῆν 15
ζητοῦσα περιῄει· μαθοῦσα δὲ παρ᾽ Ἑρμιονέων ὅτι Πλού
των αὐτὴν ἥρπασεν, ὀργιζομένη θεοῖς κατέλιπεν οὐρα-
2 νόν, εἰκασθεῖσα δὲ γυναικὶ ἧκεν εἰς Ἐλευσῖνα. καὶ 30
πρῶτον μὲν ἐπὶ τὴν ἀπ᾿ ἐκείνης κληθεῖσαν Ἀγέλαστον
ἐκάθισε πέτραν παρὰ τὸ Καλλίχορον φρέαρ καλούμενον, 20
3 ἔπειτα πρὸς Κελεὸν ἐλθοῦσα τὸν βασιλεύοντα τότε
Ελευσινίων, ἔνδον οὐσῶν γυναικῶν, καὶ λεγουσῶν
τούτων παρ᾽ αὑτὰς καθέζεσθαι, γραῖα τις Ιάμβη σκώ-
ψασα τὴν θεὸν ἐποίησε μειδιᾶσαι. διὰ τοῦτο ἐν τοῖς
Θεσμοφορίοις τὰς γυναῖκας σκώπτειν λέγουσιν. 25

<note/>1. ἐκεῖσε Hr. 2. ἐκκαεὶς del. He., ἐξακεσθείς Hr; an
ἐκκαθαρθείς? 3. ποσειδῶν RR : ποσειδῶνι Α 8. δισκεύ
ειν] διστεύειν Jacobsius 11. τὴν Ὠκεανοῦ (conf. 1 8) del.
Η. 12. ἔγημε] R fol. 21 14. Δημήτηρ Zenob. I 7 schol.
Ar. Eq. 785 He: δήμητρα Ε Α 17. ὀργιζομένοις R B κατέ
λιπεν * Zenob. schol. Ar. He: ἀπέλιπεν Α 23. αὐτὰς Α,
corr. Fab.

<pb n="14"/>
31
ὄντος δὲ τῇ τοῦ Κελεοῦ γυναικὶ Μετανείρᾳ παιδίου, 4
τοῦτο ἔτρεφεν ἡ Δημήτηρ παραλαβοῦσα· βουλομένη δὲ
αὐτὸ ἀθάνατον ποιῆσαι, τὰς νύκτας εἰς πῦρ κατετίθει
τὸ βρέφος καὶ περιῄρει τὰς θνητὰς σάρκας αὐτοῦ. καθ᾿
5 ἡμέραν δὲ παραδόξως αὐξανομένου τοῦ Δημοφῶντος
(τοῦτο γὰρ ἦν ὄνομα τῷ παιδί) ἐπετήρησεν ἡ (Μετάνειρα),
καὶ καταλαβοῦσα εἰς πῦρ ἐγκεκρυμμένον ἀνεβόησε διό-
περ τὸ μὲν βρέφος ὑπὸ τοῦ πυρὸς ἀνηλώθη, ἡ θεὰ δὲ
32 αὑτὴν ἐξέφηνε. Τριπτολέμῳ δὲ τῷ πρεσβυτέρῳ τῶν 2
10 Μετανείρας παίδων δίφρον κατασκευάσασα πτηνῶν
δρακόντων τὸν πυρὸν ἔδωκεν, ᾧ τὴν ὅλην οἰκουμένην
δι' οὐρανοῦ αἰρόμενος κατέσπειρε. Πανύασις δὲ Τρι-
πτόλεμον Ἐλευσῖνος λέγει· φησὶ γὰρ Δήμητρα πρὸς
αὐτὸν ἐλθεῖν. Φερεκύδης δέ φησιν αὐτὸν Ὠκεανοῦ
15 καὶ Γῆς.
33 Διὸς δὲ Πλούτωνι τὴν Κόρην ἀναπέμψαι κελεύ- 3
σαντος, ὁ Πλούτων, ἵνα μὴ πολὺν χρόνον παρὰ τῇ μη-
τρὶ καταμείνῃ, φοιᾶς ἔδωκεν αὐτῇ φαγεῖν κόκκον. ἡ δὲ
οὐ προϊδομένη τὸ συμβησόμενον κατηνάλωσεν αὐτόν.
20 καταμαρτυρήσαντος δὲ αὐτῆς Ἀσκαλάφου τοῦ Ἀχέ
ροντος καὶ Γοργύρας, τούτῳ μὲν Δημήτηρ ἐν Ἄιδου
βαρεῖαν ἐπέθηκε πέτραν, Περσεφόνη δὲ καθ᾽ ἕκαστον
ἐνιαυτὸν τὸ μὲν τρίτον μετὰ Πλούτωνος ἠναγκάσθη
μένειν, τὸ δὲ λοιπὸν παρὰ τοῖς θεοῖς.
<note/>
3. κατέθει Α, corr. Fab. 6. ἡ πραξιθέα Α: <add>Μετά-
νειρα</add> τί πράξει θεά Aeg., τί πράξει θεά del. He. 9. αὐτ
τὴν Α, corr. Aeg. 10. Μετανείρας Aeg.: πραξιθέας Α

11. τον Fab.: καὶ Δ 12. αιρόμενος] φερόμενος Hr. Pa-




nyas. frg. 24 Κ. 13. δήμητρα RR : δήμητραν Α 14. Phere-
cyd. frg. 12 ὠκεανοῦ *RC: οὐρανοῦ ὠκεανοῦ RBT
17. πολὺν χρόνον] τὸν λοιπὸν (πάντα Hr.) χρόνον He. 19. προ-
ειδομένη A, corr. Br. συμβησόμενον: συμβασόμενον C συμ-
μασόμενον Ra B 20. αὐτῆς om. C


<pb n="15"/>

6 περὶ μὲν οὖν Δήμητρος ταῦτα λέγεται· Γῆ δὲ περὶ 34
Τιτάνων ἀγανακτοῦσα γεννᾷ Γίγαντας ἐξ Οὐρανοῦ,
μεγέθει μὲν σωμάτων ἀνυπερβλήτους, δυνάμει δὲ
ἀκαταγωνίστους, οἳ φοβεροὶ μὲν ταῖς ὄψεσι κατεφαί-
νοντο, καθειμένοι βαθεῖαν κόμην ἐκ κεφαλῆς καὶ γε- 5
2 νείων, εἶχον δὲ τὰς βάσεις φολίδας δρακόντων. ἐγέ-
νοντο δέ, ὡς μέν τινες λέγουσιν, ἐν Φλέγραις, ὡς δὲ
ἄλλοι, ἐν Παλλήνῃ. ἠκόντιζον δὲ εἰς οὐρανὸν πέτρας
3 καὶ δρῦς ἡμμένας. διέφερον δὲ πάντων Πορφυρίων τε 35
καὶ Ἀλκυονεύς, ὃς δὴ καὶ ἀθάνατος ἦν ἐν ᾗπερ ἐγεν- 10
νήθη γῇ μαχόμενος. οὗτος δὲ καὶ τὰς Ἡλίου βόας ἐξ
4 Ἐρυθείας ἤλασε. τοῖς δὲ θεοῖς λόγιον ἦν ὑπὸ θεῶν μὲν
μηδένα τῶν Γιγάντων ἀπολέσθαι δύνασθαι, συμμαχοῦν-
5 τος δὲ θνητοῦ τινος τελευτήσειν. αἰσθομένη δὲ Γῆ
τοῦτο ἐζήτει φάρμακον, ἵνα μηδ' ὑπὸ θνητοῦ δυνηθῶ- 15
σιν ἀπολέσθαι. Ζεὺς δ᾽ ἀπειπὼν φαίνειν Hoῖ τε καὶ
Σελήνῃ καὶ Ἡλίῳ τὸ μὲν φάρμακον αὐτὸς ἔτεμε φθά-
6 σας, Ηρακλέα δὲ σύμμαχον δι' Ἀθηνᾶς ἐπεκαλέσατο.
κἀκεῖνος πρῶτον μὲν ἐτόξευσεν Ἀλκυονέα· πίπτων δὲ ἐπὶ 36
τῆς γῆς μᾶλλον ἀνεθάλπετο· Ἀθηνᾶς δὲ ὑποθεμένης ἔξω 20
τῆς Παλλήνης εἵλκυσεν αὐτόν. κἀκεῖνος μὲν οὕτως ἐτε-
2 λεύτα, Πορφυρίων δὲ Ἡρακλεῖ κατὰ τὴν μάχην ἐφώρμησε
καὶ Ἥρᾳ. Ζεὺς δὲ αὐτῷ πόθον Ἥρας ἐνέβαλεν, ἥτις
καὶ καταρρηγνύντος αὐτοῦ τοὺς πέπλους καὶ βιάζεσθαι
θέλοντος βοηθοὺς ἐπεκαλεῖτο· καὶ Διὸς κεραυνώσαν- 25

5. καθημένοι BV 8. Πελλήνη Α, corr. He. οὐρανὸν
Ε: οὐρανοὺς Α 9. διέφερε ΕΑ, corr. Hr. 11s. οὗτος --
ἤλασε del H. 12. ἐρυθίας ΕΑ, corr. He. 17. ἔτεμε Ε:
ἔταμε Α 19. πίπτων δὲ *ER (ὃς πίπτων Tzetz. Lycophr. 63):
δὲ Β Β αὐτὸς δὲ (αὐτὸς) δὲ -- ἀνεθάλπετο del. Hr.
21. πελλήνης ER: σελήνης Α, corr. He. ἐτελεύτησε Ε
22. τὴν add. Ε 235. ἥτις καὶ Α: ἡ δὲ Ε 25. βοηθούς Ε:
βοηθός Α καὶ] R fol. 217

<pb n="16"/>
37 τος αὐτὸν Ἡρακλῆς τοξεύσας ἀπέκτεινε. τῶν δὲ λοιπῶν 2
Ἀπόλλων μὲν Εφιάλτου τὸν ἀριστερὸν ἐτόξευσεν ὀφθαλ
μόν, Ἡρακλῆς δὲ τὸν δεξιόν· Εὔρυτον δὲ θυρσῷ Διό-
νυσος ἔκτεινε, Κλυτίον δὲ δασὶν Ἕκάτη, μᾶλλον δὲ
ο Ηφαιστος βαλών μύδροις. Ἀθηνᾷ δὲ Ἐγκελάδῳ φεύ- 3
γοντι Σικελίαν ἐπέρριψε τὴν νῆσον, Πάλλαντος δὲ τὴν
δορὰν ἐκτεμοῦσα ταύτῃ κατὰ τὴν μάχην τὸ ἴδιον ἐπέ-
35 σκεπε σῶμα. Πολυβώτης δὲ διὰ τῆς θαλάσσης διωχθείς 4
ὑπὸ τοῦ Ποσειδῶνος ἧκεν εἰς Κῶ· Ποσειδῶν δὲ τῆς
10 νήσου μέρος ἀπορρήξας ἐπέρριψεν αὐτῷ, τὸ λεγόμενον
Νίσυρον. Ἑρμῆς δὲ τὴν ῎Αιδος κυνῆν ἔχων κατὰ τὴν 5
μάχην Ιππόλυτον ἀπέκτεινεν, Ἄρτεμις δὲ † Γρατίωνα,
μοῖραι δ' Αγριον καὶ Θόωνα χαλκέοις ῥοπάλοις μαχομέ-
νους. τοὺς δὲ ἄλλους κεραυνοῖς Ζεὺς βαλὼν διέφθειρε
15 πάντας δὲ Ἡρακλῆς ἀπολλυμένους ἐτόξευσεν.
39 ὡς δ᾽ ἐκράτησαν οἱ θεοὶ τῶν Γιγάντων, Γῆ μᾶλλον 3
χολωθεῖσα μίγνυται Ταρτάρῳ, καὶ γεννᾷ Τυφῶνα ἐν
Κιλικία, μεμιγμένην ἔχοντα φύσιν ἀνδρὸς καὶ θηρίου.
οὗτος μὲν καὶ μεγέθει καὶ δυνάμει πάντων διήνεγκεν 2
20 ὅσους ἐγέννησε Γῆ, ἦν δὲ αὐτῷ τὰ μὲν ἄχρι μηρῶν ἄπλε-
3. εὔρυτον 1 Hyg. fab. 1 p. 10 Sch.: Ροῖτον Bentleius ad
Hor. C. II 19, 23 (conf. M. Mayer, Gigant. u. Titan. p. 200 s.)
Διόνυσος Fab.: διὸς RR B δρυός C 4. κλύτιον Α δασὶν*
Mayerus * 1. 1. p. 204 s. : φασὶν Α μᾶλλον δὲ] Μίμαντα δὲ Μαν-
erus ib. p. 204 5. ἐγκεφάλῳ Ra 7. ἐσκέπ[τ]ετο Ε
10. μέρος ἀπέρριψεν Β 11. νήσουρον A, corr. Aeg. κυνῆν
Ε: κυνέην Α 12. γρατίωνα Α: Αἰγαίωνα Gal. et He. May
erus ib. p. 201 s.), Ευρυτίωνα Pyl Myth. Beitr. p. 198, Ραίωνα
Hr. 13. μοῖρα Α, corr. Aeg. μαχομένους RR μαχομένας
Α: μαχόμεναι He Mayerus (l. 1. p. 203) 14. τοὺς δὲ δι
έφθειρε del. Hr. Herm. XI p. 233 15. πάντας - ἐτόξευσεν
del. Eberhardus (Jen. Litt.-Ztg. 1874 p. 429) 18. Κιλικία Pal-
merius: σικελίᾳ Α μιγνυμένην C 19. μὲν del. Br. 20. ἄπλη-
στον Ε



<pb n="17"/>
I 36-42 (6, 2 1-6, 3 8)
τον μέγεθος ἀνδρόμορφον, ὥστε ὑπερέχειν μὲν πάντων
τῶν ὀρῶν, ἡ δὲ κεφαλὴ πολλάκις καὶ τῶν ἄστρων ἔψανε·
3 χεῖρας δὲ εἶχε τὴν μὲν ἐπὶ τὴν ἑσπέραν ἐκτεινομένην
τὴν δὲ ἐπὶ τὰς ἀνατολάς· ἐκ τούτων δὲ ἐξεῖχον ἑκατὸν
4 κεφαλαὶ δρακόντων. τὰ δὲ ἀπὸ μηρῶν σπείρας εἶχεν 40
ὑπερμεγέθεις ἐχιδνῶν, ὧν ὁλκοὶ πρὸς αὐτὴν ἐκτεινόμε
νοι κορυφὴν συριγμὸν πολὺν ἐξίεσαν. πᾶν δὲ αὐτοῦ τὸ
σῶμα κατεπτέρωτο, αὐχμηραὶ δὲ ἐκ κεφαλῆς καὶ γε-
νύων τρίχες ἐξηνέμωντο, πῦρ δὲ ἐδέρκετο τοῖς ὄμμασι.
5 τοιοῦτος ὢν ὁ Τυφὼν καὶ τηλικοῦτος ἡμμένας βάλλων 10
πέτρας ἐπ' αὐτὸν τὸν οὐρανὸν μετὰ συριγμῶν ὁμοῦ καὶ
βοῆς ἐφέρετο· πολλὴν δὲ ἐκ τοῦ στόματος πυρὸς ἐξέ-
ε βρασσε ζάλην. θεοὶ δ᾽ ὡς εἶδον αὐτὸν ἐπ᾽ οὐρανὸν ὁρ- 41
μώμενον, εἰς Αἴγυπτον φυγάδες ἐφέροντο, καὶ διωκό-
τ μενοι τὰς ἰδέας μετέβαλον εἰς ζῷα. Ζεὺς δὲ πόρρω μὲν 15
ὄντα Τυφῶνα ἔβαλλε κεραυνοῖς, πλησίον δὲ γενόμενον
ἀδαμαντίνῃ κατέπληττεν ἅρπῃ, καὶ φεύγοντα ἄχρι τοῦ
Κασίου ὄρους συνεδίωξε· τοῦτο δὲ ὑπέρκειται Συρίας.
κεῖθι δὲ αὐτὸν κατατετρωμένον ἰδὼν εἰς χεῖρας συν
8 έβαλε. Τυφὼν δὲ ταῖς σπείραις περιπλεχθεὶς κατέσχεν 42
αὐτόν, καὶ τὴν ἅρπην περιελόμενος τά τε τῶν χειρῶν
καὶ ποδῶν διέτεμε νεύρα, ἀράμενος δὲ ἐπὶ τῶν ὤμων

<note/>1. ὥστε - 5. δρακόντων et 6 s. ὧν ὁλκοὶ ἐξίεσαν del


Hr., sed optime defendit Mayerus 1. 1. p. 225 ss. 2. καὶ κ
add. E ἀστέρων Ε 8. γενύων *Ε: γενείων Α 9. ἐξη-
νέμωντο ΕΑ: ἐξηνεμοῦντο Aeg. 10. (δρυς) ἡμμένας βάλλων
(καὶ) Hr., sed conf. Mayerum 1. 1. p. 227 11. τον add. Ε
125. πολλὴν . . . ζάλην * Ε: πολλὴ . . . ζάλη Α 12. ἐξέβρασε Ra
15. μετέβαλον Ε: μετέβαλλον Α 17. κατέπληττεν Ε: κατέ-
18. κασίου PV: καυσίου LT καυκασίου ERRabe N
19. κατατετρυμένον Hr. 215. τά τε - ὤμων primum
omissa in R suppl. man. 1 τῶν ποδῶν καὶ χειρῶν Ε τῶν
ante ποδῶν add. edd. om A*
πτησεν Α




<pb n="18"/>
διεκόμισεν αὐτὸν διὰ τῆς θαλάσσης εἰς Κιλικίαν και
παρελθὼν εἰς τὸ Κωρύκιον ἄντρον κατέθετο. ὁμοίως 9
δὲ καὶ τὰ νεῦρα κρύψας ἐν ἄρκτου δορᾷ κεῖθι ἀπέθετο,
καὶ κατέστησε φύλακα Δελφύνην δράκαιναν· ἡμίθηρ
5 δὲ ἦν αὕτη ἡ κόρη. Ἑρμῆς δὲ καὶ Αἰγίπαν ἐκκλέψαν
43 τες τὰ νεῦρα ἥρμοσαν τῷ Διὶ λαθόντες. Ζεὺς δὲ τὴν 10
ἰδίαν ἀνακομισάμενος ἰσχύν, ἐξαίφνης ἐξ οὐρανοῦ ἐπὶ
πτηνῶν ὀχούμενος ἵππων ἅρματι, βάλλων κεραυνοῖς
ἐπ᾿ ὄρος ἐδίωξε Τυφῶνα τὸ λεγόμενον Νῦσαν, ὅπου
10 μοῖραι αὐτὸν διωχθέντα ἠπάτησαν· πεισθεὶς γὰρ ὅτι
ῥωσθήσεται μᾶλλον, ἐγεύσατο τῶν ἐφημέρων καρπῶν.
διόπερ ἐπιδιωκόμενος αὖθις ἧκεν εἰς Θράκην, καὶ μα- 11
44 χόμενος περὶ τὸν Αἷμον ὅλα ἔβαλλεν ὄρη. τούτων δὲ
ἐπ᾿ αὐτὸν ὑπὸ τοῦ κεραυνοῦ πάλιν ὠθουμένων πολὺ
15 ἐπὶ τοῦ ὄρους ἐξέκλυσεν αἷμα· καί φασιν ἐκ τούτου τὸ
ὄρος κληθῆναι Αἷμον. φεύγειν δὲ ὁρμηθέντι αὐτῷ 12
διὰ τῆς Σικελικῆς θαλάσσης Ζεὺς ἐπέρριψεν Αίτνην
ὄρος ἐν Σικελίᾳ· τοῦτο δὲ ὑπερμέγεθες ἐστιν, ἐξ οὗ
μέχρι δεῦρό φασιν ἀπὸ τῶν βληθέντων κεραυνῶν γίνε-
20 σθαι πυρὸς ἀναφυσήματα.

<note/>1. Κιλικίαν Aeg.: σικελίαν ΕΑ 2. κωρύκιον Ε: κωρύβιον R
κορύβιον Α 3. ἐν add. Ε 4. κατέστησε φύλακα * Ε: κατέ-
στησε Α (φύλακα κατέστησε Fab.) φύμην δράκαιναν Α:
Δελφύνην restituit Fab. δράκαιναν fortasse delendum est,
quod inter φύλακα et ἡμίθης unius tantum vocis spatium
praebet E 5. EA, del. Hr. αἰγίπας A, corr. Aeg.,
αἰγυπιός Ε 7. ἐξ οὐρανοῦ ΕΑ del Hr., sed conf. Comm.
Ribb. p. 143 9. νύσσαν ERR^ νυσσὰν Α, corr. Aeg.
11. ἐφημέρων] conf. Nicand. Αl. 250 12. διόπερ vitiosum pu-
tat Hr.; lacunam post διόπερ indic. Eberhardus Jen. Litt.-Ztg.
1874 p. 428 13. oon] explic. R fol. 21v 15s. τὸ ὄρος
ER: τοῦ ὄρους Α 16. ὁρμηθέντι αὐτῷ *Ε: ὁρμηθέντος αὐτ
τοῦ Α 17. σικελοῦ Ε 18. ἐν Σικελία del. Hr. 18ss. ἐξ
οὗ — ἀναφυσήματα del. Hr.

<pb n="19"/>
7 Ἀλλὰ περὶ μὲν τούτων μέχρι τοῦ δεῦρο ἡμῖν λε- 45
λέχθω· Προμηθεὺς δὲ ἐξ ὕδατος καὶ γῆς ἀνθρώπους
πλάσας ἔδωκεν αὐτοῖς καὶ πῦρ, λάθρα Διὸς ἐν νάρ
θηκι κρύψας. ὡς δὲ ᾔσθετο Ζεύς, ἐπέταξεν Ηφαίστῳ
τῷ Καυκάσῳ ὄρει τὸ σῶμα αὐτοῦ προσηλῶσαι· τοῦτο 5
2 δὲ Σκυθικὸν ὄρος ἐστίν. ἐν δὴ τούτῳ προσηλωθείς
Προμηθεὺς πολλῶν ἐτῶν ἀριθμὸν ἐδέδετο· καθ᾿ ἑκά-
στην δὲ ἡμέραν ἀετὸς ἐφιπτάμενος αὐτῷ τοὺς λοβοὺς
ἐνέμετο τοῦ ἥπατος, αὐξανομένου διὰ νυκτός.
3 καὶ Προμηθεὺς μὲν πυρὸς κλαπέντος δίκην ἔτινε 46
ταύτην, μέχρις Ἡρακλῆς αὐτὸν ὕστερον ἔλυσεν, ὡς ἐν
2 τοῖς καθ' Ηρακλέα δηλώσομεν Προμηθέως δὲ παῖς
Δευκαλίων ἐγένετο. οὗτος βασιλεύων τῶν περὶ τὴν
Φθίαν τόπων γαμεῖ Πύρραν τὴν Ἐπιμηθέως καὶ Παν
2 δώρας, ἣν ἔπλασαν θεοὶ πρώτην γυναῖκα. ἐπεὶ δὲ 47
ἀφανίσαι Ζεὺς τὸ χαλκοῦν ἠθέλησε γένος, ὑποθεμένου
Προμηθέως Δευκαλίων τεκτηνάμενος λάρνακα, καὶ τὰ
ἐπιτήδεια ἐνθέμενος, εἰς ταύτην μετὰ Πύρρας εἰσέβη.
3 Ζεὺς δὲ πολὺν ὑετὸν ἀπ᾿ οὐρανοῦ χέας τὰ πλεῖστα
μέρη τῆς Ἑλλάδος κατέκλυσεν, ὥστε διαφθαρῆναι 20
πάντας ἀνθρώπους, ὀλίγων χωρὶς οἳ συνέφυγον εἰς
τὰ πλησίον ὑψηλὰ ὄρη. τότε δὲ καὶ τὰ κατὰ Θεσσαλίαν
ὄρη διέστη, καὶ τὰ ἐκτὸς Ἰσθμοῦ καὶ Πελοποννήσου
<note/>
3. πῦρ ΕΑ: τὸ πῦρ He. 5. τῷ EA, del. Hr. 6. ὄρος

EA, del. Hr. 8. αὐτῷ R He: αὐτοῦ ΕΑ 9. τῶν ἡπά-
των αυξανομένων ΕΑ, corr. He. 11s. ἐν τοῖς καθ' Ηρα-
κλέα] 11 119 13 ss. δευκαλλίων ubique RaB, reliqui passim,
nusquam E 135. τὸν . . . τόπον Β 16. ἠθέλησε * Ε schol. Hom.
Λ 126 (ἡ ἱστορία παρὰ Ἀπολλοδώρῳ): ἤθελε Α 18. εἰσ
έβη Α: εἰσέδυ Ε ἐνέβη schol. Hom. 21. συνέφυγον E schol.
Hom.: συνεφύτων Ra συνεφοίτων Α 22. δὲ A schol. Hom.:
δὴ Ra 23. ὄρη A schol. Plat. Tim. p. 22a: στενώματα schol.
Hom.





<pb n="20"/>
48 συνεχύθη πάντα. Δευκαλίων δὲ ἐν τῇ λάρνακι διὰ 4
τῆς θαλάσσης φερόμενος ἐφ' ἡμέρας ἐννέα καὶ νύκτας
(τὰς) ἴσας τῷ Παρνασῷ προσίσχει, κἀκεῖ τῶν ὄμβρων
παῦλαν λαβόντων ἐκβὰς θύει Διὶ φυξίῳ. Ζεὺς δὲ 5
5 πέμψας Ἑρμῆν πρὸς αὐτὸν ἐπέτρεψεν αἱρεῖσθαι ὅ τι
βούλεται· ὁ δὲ αἱρεῖται ἀνθρώπους αὐτῷ γενέσθαι.
καὶ Διὸς εἰπόντος ὑπὲρ κεφαλῆς ἔβαλλεν αἴρων λίθους,
καὶ οὓς μὲν ἔβαλε Δευκαλίων, ἄνδρες ἐγένοντο, οὓς
δὲ Πύρρα, γυναῖκες. ὅθεν καὶ λαοὶ μεταφορικῶς ὠνο-
10 μάσθησαν ἀπὸ τοῦ λᾶας ὁ λίθος.
49 γίνονται δὲ ἐκ Πύρρας Δευκαλίωνι παῖδες Ἕλλην 6
μὲν πρῶτος, ὃν ἐκ Διὸς γεγεννῆσθαι ἔνιοι) λέγουσι,
(δεύτερος δὲ Ἀμφικτύων ὁ μετὰ Κραναόν βασιλεύσας
τῆς Ἀττικῆς, θυγάτηρ δὲ Πρωτογένεια, ἐξ ἧς καὶ Διὸς
15 Αέθλιος. Ἕλληνος δὲ καὶ νύμφης Ορσηίδος Δῶρος 3
50 Ξούθος Αίολος. αὐτὸς μὲν οὖν ἀφ᾽ αὑτοῦ τοὺς καλου-
μένους Γραικοὺς προσηγόρευσεν Ἕλληνας, τοῖς δὲ
παισὶν ἐμέρισε τὴν χώραν· καὶ Ξοῦθος μὲν λαβὼν τὴν 2
Πελοπόννησον ἐκ Κρεούσης τῆς Ἐρεχθέως Ἀχαιόν
20 ἐγέννησε καὶ Ἴωνα, ἀφ᾽ ὧν Ἀχαιοὶ καὶ Ἴωνες καλοῦν-
ται, Δῶρος δὲ τὴν πέραν χώραν Πελοποννήσου λαβὼν
τοὺς κατοίκους ἀφ' ἑαυτοῦ Δωριεῖς ἐκάλεσεν, Αίολος 3

<note/>1. συνεχύθη schol. Hom. et Plat. Com.: συνεχέθη A 2. ἐφ᾿
add. schol. Hom. Aeg. 3. τὰς om. A schol. Hom., add. Hr.
παρνασῷ Α: παρνάσσῳ schol. Hom. εἰς παρνασσὸν Ε
5. αἱρεῖσθαι *Ε: αἰτεῖσθαι Α schol. Hom. 7. ἔβαλλεν
αἴρων schol Hom. Hr.: αἴρων ἔβαλλε A, αἴρων om. Ε λίθους
ΕΑ: τοὺς λίθους schol. Hom. Hr.




8. ἔβαλε . . . ἐγένοντο
ΕΑ: ἔβαλλε ... ἐγίνοντο schol. Hom. Hr. 45. ὅθεν λίθος
om. E schol. Hom.
μεταφορικῶς et ἀπὸ τοῦ λᾶας ὁ λίθος
del. He. 12. γεγεννῆσθαι A schol. Hom. N 307 (ὥς φησιν
Ἀπολλόδωρος): γεγενῆσθαι Ra 125. ἔνιοι et δεύτερος δὲ add.
schol. Hom. Aeg. 15. ὀροηίδος PR°: Ορειάδος He. Οθρηίδος
schol. Plat. Conv. 208 d Hr. 16. ἀπ᾿ αὐτοῦ A, corr. Fab.
<pb n="21"/>


δὲ βασιλεύων τῶν περὶ τὴν Θεσσαλίαν τόπων τοὺς
ἐνοικοῦντας Αίολεῖς προσηγόρευσε, καὶ γήμας Εναρέ-
την τὴν Δηιμάχου παῖδας μὲν ἐγέννησεν ἑπτά, Κρηθέα
Σίσυφον Ἀθάμαντα Σαλμωνέα Δηιόνα Μάγνητα Περι-
ήρην, θυγατέρας δὲ πέντε, Κανάκην Ἀλκυόνην Πεισι- 5
δίκην Καλύκην Περιμήδην.
4 Περιμήδης μὲν οὖν καὶ Ἀχελώου Ιπποδάμας καὶ 52
Ὀρέστης, Πεισιδίκης δὲ καὶ Μυρμιδόνος ῎Αντιφος καὶ
4 Ἄκτωρ. Ἀλκυόνην δὲ Κῆυξ ἔγημεν Εωσφόρου παῖς.
οὗτοι δὲ δι᾽ ὑπερηφάνειαν ἀπώλοντο· ὁ μὲν γὰρ τὴν 10
γυναῖκα ἔλεγεν Ἥραν, ἡ δὲ τὸν ἄνδρα Δία, Ζεὺς δὲ
αὐτοὺς ἀπωρνέωσε, καὶ τὴν μὲν ἀλκυόνα ἐποίησε τὸν
δὲ κήυκα.
2 Κανάκη δὲ ἐγέννησεν ἐκ Ποσειδῶνος Ὁπλέα καὶ 53
Νιρέα και Επωπέα καὶ Ἀλωέα και Τρίοπα. Ἀλωεὺς 15
μὲν οὖν ἔγημεν Ιφιμέδειαν τὴν Τρίοπος, ἥτις Ποσει
δῶνος ἠράσθη, καὶ συνεχῶς φοιτῶσα ἐπὶ τὴν θάλασσαν,
χερσὶν ἀρυομένη τὰ κύματα τοῖς κόλποις ἐνεφόρει. συν-
ελθὼν δὲ αὐτῇ Ποσειδῶν δύο ἐγέννησε παῖδας, Ὦτον
3 καὶ Ἐφιάλτην, τοὺς Ἀλωάδας λεγομένους. οὗτοι κατ' 54
ἐνιαυτὸν ηὔξανον πλάτος μὲν πηχυαῖον μῆκος δὲ ὀρ
γυιαῖον· ἐννέα δὲ ἐτῶν γενόμενοι, καὶ τὸ μὲν πλάτος
πηχῶν ἔχοντες ἐννέα τὸ δὲ μέγεθος ὀργυιῶν ἐννέα,
πρὸς θεοὺς μάχεσθαι διενοοῦντο, καὶ τὴν μὲν Ὄσσαν
ἐπὶ τὸν Ὄλυμπον ἔθεσαν, ἐπὶ δὲ τὴν Ὄσσαν θέντες τὸ 25
<note/>
2. Ἐναρέτην] Αιναρέτην schol. Plat. Min. 315 3. δηι-
μάχου Ra: διιμάχου Α κριθέα A, corr. He. 4. σίσυφον
Ra: δὲ σίσυφον Α 9. ἄκτων Α, corr. He. 12. ἀλκυό-
νην A, corr. He.




14. ἐγέννησεν Scaliger: ἐποίησεν Α
15. οπωπέα Α, corr. Aeg. He. 15s. τρίωπα τρίωπος Α,
corr. He. 21. ὀργυιαῖον Ε: ὀργυαῖον Α 23. πηχῶν ΕΑ:
πήχεων Ηr. ὀργυιῶν Ε: ὀργυῶν Α 24. θεοὺς Ε: Θεὸν Α
25. τοῦ ὀλύμπου Β
<pb n="22"/>
Πήλιον διὰ τῶν ὀρῶν τούτων ἠπείλουν εἰς οὐρανὸν
ἀναβήσεσθαι, καὶ τὴν μὲν θάλασσαν χώσαντες τοῖς ὄρεσι
ἐκποιήσειν ἔλεγον ἤπειρον, τὴν δὲ γῆν θάλασσαν.
55 ἐμνῶντο δὲ Εφιάλτης μὲν Ἥραν Ὦτος δὲ Ἄρτεμιν. ἔδη-4
5 σαν δὲ καὶ Ἄρην. τοῦτον μὲν οὖν Ἑρμῆς ἐξέκλεψεν,
ἀνεῖλε δὲ τοὺς Ἀλωάδας ἐν Νάξω Ἄρτεμις δι᾿ ἀπάτης·
ἀλλάξασα γὰρ τὴν ἰδέαν εἰς ἔλαφον διὰ μέσων αὐτῶν
ἐπήδησεν, οἱ δὲ βουλόμενοι εὐστοχῆσαι τοῦ θηρίου
ἐφ᾽ ἑαυτοὺς ἠκόντισαν.
56 Καλύκης δὲ καὶ Αεθλίου παῖς Ενδυμίων γίνεται, 5
ὅστις ἐκ Θεσσαλίας Αἰολέας ἀγαγὼν Ἠλιν ᾤκισε. λέ-
γουσι δὲ αὐτόν τινες ἐκ Διὸς γενέσθαι. τούτου κάλλει
διενεγκόντος ηράσθη Σελήνη, Ζεὺς δὲ αὐτῷ δίδωσιν ὃ
βούλεται ἑλέσθαι· ὁ δὲ αἱρεῖται κοιμᾶσθαι διὰ παντὸς
15 ἀθάνατος καὶ ἀγήρως μένων.
57 Ενδυμίωνος δὲ καὶ νηίδος νύμφης, ἢ ὥς τινες Ιφια- 6
νάσσης, Αἰτωλός, ὃς ἀποκτείνας Ἀπιν τον Φορωνέως
καὶ φυγὼν εἰς τὴν Κουρήτιδα χώραν, κτείνας τοὺς ὑπο-
δεξαμένους Φθίας καὶ Ἀπόλλωνος υἱούς, Δῶρον καὶ
20 Λαόδοκον καὶ Πολυποίτην, ἀφ' ἑαυτοῦ τὴν χώραν Αἰ-
τωλίαν ἐκάλεσεν.
58 Αἰτωλοῦ δὲ καὶ Προνόης τῆς Φόρβου Πλευρών τ
καὶ Καλυδὼν ἐγένοντο, ἀφ᾽ ὧν αἱ ἐν Αἰτωλία πόλεις
ὠνομάσθησαν. Πλευρών μὲν οὖν γήμας Ξανθίππην
25 τὴν Δώρου παῖδα ἐγέννησεν Ἀγήνορα, θυγατέρας δὲ
<note/>
3. ἐκποιήσειν * Ε: ποιήσειν Α 6. νάξω Ε: ἀμάξῳ RC
ἁμάξῃ Β 7. μέσων ER: μέσον A 8. τὸ θηρίον ΕΑ]
corr. He. 11. ᾤκησε ΕΑ, corr. Fab. 13. Ζεὺς δὲ ΕΑ:
ταύτης αἰτησαμένης add. Zenob. III 76 16. νηίδος νύμφης
Hr.: σηίδος Ra σηίδος νύμφης ἢ νηίδος Α 19. υἱὸς Β
20. λαοδόκον A, correxi 23. ἐγένετο Α, corr. He. 25. παῖδα]



μὲν add. Hr., sed conf. Epit. Vat. p. 95

<pb n="23"/>
I 54-63 (7, 4 3-7, 10 2)
2 Στερόπην καὶ Στρατονίκην καὶ Λαοφόντην Καλυδῶ-59
νος δὲ καὶ Αἰολίας τῆς Ἀμυθάονος Επικάστη (καὶ)
Πρωτογένεια, ἐξ ἧς καὶ Αρεος Ὄξυλος. Αγήνωρ δὲ ὁ
Πλευρῶνος γήμας Επικάστην τὴν Καλυδῶνος ἐγέννησε
Πορθάονα καὶ Δημονίκην, ἧς καὶ Αρεος Εὔηνος Μῶλος τ
Πύλος Θέστιος.
8 Εὔηνος μὲν οὖν ἐγέννησε Μάρπησσαν, ἣν Ἀπόλ- 60
λωνος μνηστευομένου Ἴδας ὁ Αφαρέως ἥρπασε, λαβὼν
παρὰ Ποσειδῶνος ἅρμα ὑπόπτερον. διώκων δὲ Εὔηνος
ἐφ᾽ ἅρματος ἐπὶ τὸν Λυκόρμαν ἦλθε ποταμόν, καταλα- 10
βεῖν δ᾽ οὐ δυνάμενος τοὺς μὲν ἵππους ἀπέσφαξεν,
ἑαυτὸν δ᾽ εἰς τὸν ποταμὸν ἔβαλε· καὶ καλεῖται Εὔηνος
9 ὁ ποταμὸς ἀπ᾽ ἐκείνου. Ἴδας δὲ εἰς Μεσσήνην παρα- 61
γίνεται, καὶ αὐτῷ ὁ Ἀπόλλων περιτυχὼν ἀφαιρεῖται
τὴν κόρην. μαχομένων δὲ αὐτῶν περὶ τῶν τῆς παιδὸς 15
γάμων, Ζεὺς διαλύσας ἐπέτρεψεν αὐτῇ τῇ παρθένω
ἑλέσθαι ὁποτέρῳ βούλεται συνοικεῖν· ἡ δὲ δείσασα,
ὡς ἂν μὴ γηρῶσαν αὐτὴν Ἀπόλλων καταλίπῃ, τὸν
Ἴδαν εἵλετο ἄνδρα.
10
Θεστίῳ δὲ ἐξ Εὐρυθέμιδος τῆς Κλεοβοίας ἐγένοντο 62
θυγατέρες μὲν Ἀλθαία Λήδα Υπερμνήστρα, ἄρρενες
δὲ Ἴφικλος Εὔιππος Πλήξιππος Ευρύπυλος.
2 Πορθάονος δὲ καὶ Εὐρύτης τῆς Ἱπποδάμαντος 63
ἐγένοντο παῖδες Οἰνεὺς Αγριος Ἀλκάθοος Μέλας Λευ-
κωπεύς, θυγάτηρ δὲ Στερόπη, ἐξ ἧς καὶ Ἀχελώου Σει- 25
ρῆνας γενέσθαι λέγουσιν.




<note/>1. λεοφόντην Α, corr. He.; Λεωφόντην Η. 2. καὶ add.
Aeg. 5. Δημοδίκη schol. Apoll. Rhod. I 146 8. ἀφάρεος Α,
corr. Aeg. 13. ἀπ᾿ Hr.: παρ' Α μεσήνην Α 18. ὡς ἂν del.
Hr., φοβηθεῖσα μὴ γηράσασαν ... Tzetz. Lycophr. 561 20. τῆς
Κλεοδαίου vel ἢ Κλεοβοίας He. 21. Λήδα add. QRa


23. τῆς add. He. 24. παῖδες] μὲν add. Hr. 25. στεροπή Α
<pb n="24"/>
64 Οἰνεὺς δὲ βασιλεύων Καλυδῶνος παρὰ Διονύσου 8
φυτὸν ἀμπέλου πρῶτος ἔλαβε. γήμας δὲ Ἀλθαίαν τὴν
Θεστίου γεννᾷ Τοξέα, ὃν αὐτὸς ἔκτεινεν ὑπερπηδή
σαντα τὴν τάφρον, καὶ παρὰ τοῦτον Θυρέα και Κλύμε-
5 μον, καὶ θυγατέρα Γόργην, ἣν Ἀνδραίμων ἔγημε, καὶ
Δηιάνειραν, ἣν Ἀλθαίαν λέγουσιν ἐκ Διονύσου γεν-
νῆσαι. αὕτη δ᾽ ἡνιόχει καὶ τὰ κατὰ πόλεμον ἤσκει,
καὶ περὶ τῶν γάμων αὐτῆς Ἡρακλῆς πρὸς Ἀχελῷον
65 ἐπάλαισεν. ἐγέννησε δὲ Ἀλθαία παῖδα ἐξ Οἰνέως 2
10 Μελέαγρον, ὃν ἐξ ῎Αρεος γεγεννῆσθαί φασι. τούτου δ'
ὄντος ἡμερῶν ἑπτὰ παραγενομένας τὰς μοίρας φασὶν
εἰπεῖν, ὅτι τότε τελευτήσει Μελέαγρος, ὅταν ὁ καιό-
μενος ἐπὶ τῆς ἐσχάρας δαλος κατακαῇ. τοῦτο ἀκού-
σασα τὸν δαλὸν ἀνείλετο Ἀλθαία καὶ κατέθετο εἰς
15 λάρνακα. Μελέαγρος δὲ ἀνὴρ ἄτρωτος και γενναῖος 2
66 γενόμενος τόνδε τον τρόπον ἐτελεύτησεν. ἐτησίων
καρπῶν ἐν τῇ χώρᾳ γενομένων τὰς ἀπαρχὰς Οἰνεὺς
θεοῖς πᾶσι θύων μόνης Αρτέμιδος ἐξελάθετο. ἡ δὲ
μηνίσασα κάπρον ἐφῆκεν ἔξοχον μεγέθει τε καὶ ῥώμῃ,
20 ὃς τήν τε γῆν ἄσπορον ἐτίθει καὶ τὰ βοσκήματα καὶ
τοὺς ἐντυγχάνοντας διέφθειρεν. ἐπὶ τοῦτον τὸν κάπρον 3
τοὺς ἀρίστους ἐκ τῆς Ἑλλάδος πάντας συνεκάλεσε, καὶ
τῷ κτείναντι τὸν θῆρα τὴν δορὰν δώσειν ἀριστεῖον
67 ἐπηγγείλατο. οἱ δὲ συνελθόντες ἐπὶ τὴν τοῦ κάπρου


<note/>1. περὶ pro παρὰ (ut saepissime) Β 2. πρῶτος ERa:
πρῶτα Α 4. τούτῳ A, corr. Fab. 7. αὕτη Ε: αὐτὴ Α
ἡνιοχεῖν κατὰ πόλεμον Ε 9. παῖδας 11. φασὶν Ε
Zenob. V 33: φασὶ δὲ Α 12. ὅτι om. ΕΑ, add. Diod. IV 34, 6
He.* τελεύτησει μελέαγρος ΕΑ Zenob.: τελευτήσειν μελέα-
γρον LN
15. ἄτρωτος και ΕΑ, om. Zenob. Hr., sed conf.
Epit. Vat. p. 90 18. ἐξελάθετο ΕΑ: ἐπελάθετο Zenob.
185. ἡ δὲ μηνίσασα *Ε ἡ δὲ ὀργισθεῖσα Zenob.: μηνίσασα δὲ ἡ
Θεός Α 23. κτείνοντι Α Zenob., corr. Aeg.

<pb n="25"/>
θήραν ἦσαν οἵδε· Μελέαγρος Οἰνέως, Δρύας Ἄρεος,
ἐκ Καλυδῶνος οὗτοι, Ἴδας καὶ Λυγκεὺς Ἀφαρέως ἐκ
Μεσσήνης, Κάστωρ καὶ Πολυδεύκης Διὸς καὶ Λήδας
4 ἐκ Λακεδαίμονος, Θησεύς Αιγέως ἐξ Ἀθηνῶν, Ἄδμητος
Φέρητος ἐκ Φερῶν, Αγκαῖος (καὶ) Κηφεὺς Λυκούργου ἐξ 5
Αρκαδίας, Ιάσων Αἴσονος ἐξ Ιωλκοῦ, Ιφικλῆς Ἀμφι- 68
τρύωνος ἐκ Θηβῶν, Πειρίθους Ιξίονος ἐκ Λαρίσης,
Πηλεὺς Αἰακοῦ ἐκ Φθίας, Τελαμών Αἰακοῦ ἐκ Σαλα-
μῖνος, Εὐρυτίων Ἄκτορος ἐκ Φθίας, Αταλάντη Σχοι-
νέως ἐξ Ἀρκαδίας, Ἀμφιάραος Οἰκλέους ἐξ Ἄργους 10
5 μετὰ τούτων καὶ οἱ Θεστίου παῖδες. συνελθόντας δὲ 69
αὐτοὺς Οἰνεὺς ἐπὶ ἐννέα ἡμέρας ἐξένισε· τῇ δεκάτη
δὲ Κηφέως καὶ Ἀγκαίου καί τινων ἄλλων ἀπαξιούντων
μετὰ γυναικὸς ἐπὶ τὴν θήραν ἐξιέναι, Μελέαγρος ἔχων
γυναῖκα Κλεοπάτραν τὴν Ἴδα και Μαρπήσσης θυγα- 15
τέρα, βουλόμενος δὲ καὶ ἐξ Ἀταλάντης τεκνοποιήσα-
σθαι, συνηνάγκασεν αὐτοὺς ἐπὶ τὴν θήραν μετὰ ταύ-
6 της ἐξιέναι. περιστάντων δὲ αὐτῶν τὸν κάπρον, Ὑλεὺς 70
μὲν καὶ Ἀγκαῖος ὑπὸ τοῦ θηρὸς διεφθάρησαν, Εὐρυ-
τίωνα δὲ Πηλεὺς ἄκων κατηκόντισε. τὸν δὲ κάπρον 20
πρώτη μὲν 'Αταλάντη εἰς τὰ νῶτα ἐτόξευσε, δεύτερος
δὲ Ἀμφιάραος εἰς τὸν ὀφθαλμόν· Μελέαγρος δὲ αὐτὸν
εἰς τὸν κενεῶνα πλήξας ἀπέκτεινε, καὶ λαβὼν τὸ δέρας
7 ἔδωκεν Ἀταλάντῃ. οἱ δὲ Θεστίου παῖδες, ἀδοξοῦντες 71
εἰ παρόντων ἀνδρῶν γυνὴ τὰ ἀριστεῖα λήψεται, τὸ 25

<note/>1. Δρύας Aeg.: πύμας Α καὶ Δρύας Hr., qui delet
οὗτοι οὗτος Ra 3. μεσήνης Α 5. καὶ add. Aeg. 6. πολ-
κοῦ Α ἀμφιτρίωνος Α 7. Λαρίσσης Α 10. Ζοκλέους Α



14. τὴν θήραν Α Zenob.: τὸν κάπρον Ε 15. μαρπίσ-
σης Α 16. τέκνον ποιήσασθαι ΕΑ, corr. Fab. 18. αὐτὸν
A, corr. Aeg. Ὑλεὺς Aeg.: πύλος Α

<pb n="26"/>
72 δέρας αὐτῆς ἀφείλοντο, κατὰ γένος αὑτοῖς προσήκειν
λέγοντες, εἰ Μελέαγρος λαμβάνειν μὴ προαιροῖτο. ὀρ-3
γισθεὶς δὲ Μελέαγρος τοὺς μὲν Θεστίου παίδας ἀπέ-
κτεινε, τὸ δὲ δέρας ἔδωκε τῇ Ἀταλάντῃ. Ἀλθαία δὲ
5 λυπηθεῖσα ἐπὶ τῇ τῶν ἀδελφῶν ἀπωλεία τὸν δαλὸν
ἦψε, καὶ ὁ Μελέαγρος ἐξαίφνης ἀπέθανεν.
οἱ δέ φασιν οὐχ οὕτω Μελέαγρον τελευτῆσαι, 2
ἀμφισβητούντων δὲ τῆς θήρας τῶν Θεστίου παίδων ὡς
Ιφίκλου πρώτου βαλόντος, Κούρησι καὶ Καλυδωνίοις
10 πόλεμον ἐνστῆναι, ἐξελθόντος δὲ Μελεάγρου καί τινας
τῶν Θεστίου παίδων φονεύσαντος Ἀλθαίαν ἀράσασθαι
73 κατ' αὐτοῦ· τὸν δὲ ὀργιζόμενον οἴκοι μένειν. ἤδη δὲ 3
τῶν πολεμίων τοῖς τείχεσι προσπελαζόντων καὶ τῶν
πολιτῶν ἀξιούντων μεθ᾽ ἱκετηρίας βοηθεῖν, μόλις πει-
15 σθέντα ὑπὸ τῆς γυναικὸς ἐξελθεῖν, καὶ τοὺς λοιποὺς
74 κτείναντα τῶν Θεστίου παίδων ἀποθανεῖν μαχόμενον.
μετὰ δὲ τὸν Μελεάγρου θάνατον Ἀλθαία καὶ Κλεοπά-4
τρα ἑαυτὰς ἀνήρτησαν, αἱ δὲ θρηνοῦσαι τὸν νεκρὸν
γυναῖκες ἀπωρνεώθησαν.
Ἀλθαίας δὲ ἀποθανούσης ἔγημεν Οἰνεὺς Περίβοιαν 4
τὴν Ἱππονόου. ταύτην δὲ ὁ μὲν γράψας τὴν Θηβαΐδα
πολεμηθείσης Ωλένου λέγει λαβεῖν Οἰνέα γέρας, Ησίο
δος δὲ ἐξ Ωλένου τῆς Ἀχαΐας, ἐφθαρμένην ὑπὸ Ἱππο-
στράτου του Ἀμαρυγκέως, Ιππόνουν τὸν πατέρα πέμψαι
25 πρὸς Οἰνέα πόρρω τῆς Ἑλλάδος ὄντα, ἐντειλάμενον

<note/>1. αὐτῇ ἡ αὐτοὶ Ε: αὐτὴν He., αὐτῆς * restitui ex Zenob.
et schol. Ar. ran. 1240: Αταλάντης ἀφείλοντο ἀφείλαντο Ε
4. ἔδωκε ΕΑ Zenob.: ἀπέδωκε Hr. 6. ἧψε ΕΑ: ἀνῆψε
Zenob. (schol. idem) 8. τῆς θήρας Ε: τῆς θήρας φασὶ Α
14. μεθ᾽ ἱκετηρίας άξιούντων Ε 18. ἀνήρτησαν E, Re man. 2
in marg.: ἀνήρπασαν RaC ἀνήπασαν Β 21. Thebais frg.
6 K. 22. Hesiod. frg. 97 Rz.
<pb n="27"/>

5 ἀποκτεῖναι. εἰσὶ δὲ οἱ λέγοντες Ιππόνουν ἐπιγνόντα 75
τὴν ἰδίαν θυγατέρα ἐφθαρμένην ὑπὸ Οἰνέως, ἔγκυον
αὐτὴν πρὸς τοῦτον ἀποπέμψαι. ἐγεννήθη δὲ ἐκ ταύ-
της Οἰνεῖ Τυδεύς. Πείσανδρος δὲ αὐτὸν ἐκ Γόργης
γενέσθαι λέγει· τῆς γὰρ θυγατρὸς Οἰνέα κατὰ τὴν 5
βούλησιν Διὸς ἐρασθῆναι.
2 Τυδεὺς δὲ ἀνὴρ γενόμενος γενναῖος ἐφυγαδεύθη, 76
κτείνας, ὡς μέν τινες λέγουσιν, ἀδελφὸν Οἰνέως Ἀλκά-
θοον, ὡς δὲ ὁ τὴν Ἀλκμαιωνίδα γεγραφώς, τοὺς Μέλα-
νος παῖδας ἐπιβουλεύοντας Οἰνεῖ, Φηνέα Ευρύαλον 10
Υπέρλαον Αντίοχον Εὐμήδην Στέρνοπα Ξάνθιππον
Σθενέλαον, ὡς δὲ Φερεκύδης φησίν, Ωλενίαν ἀδελφὸν
3 ἴδιον. Αγρίου δὲ δίκας ἐπάγοντος αὐτῷ φυγών εἰς
Ἄργος ἧκε πρὸς Αδραστον, καὶ τὴν τούτου γήμας θυ
γατέρα Δηιπύλην ἐγέννησε Διομήδην. 15
Τυδεὺς μὲν οὖν ἐπὶ Θήβας μετ' Αδράστου στρα- 77
6 τευσάμενος ὑπὸ Μελανίππου τρωθεὶς ἀπέθανεν· οἱ δὲ
Αγρίου παίδες, Θερσίτης Ογχηστος Πρόθοος Κελεύ-
τωρ Λυκωπεὺς Μελάνιππος, ἀφελόμενοι τὴν Οἰνέως
βασιλείαν τῷ πατρὶ ἔδοσαν, καὶ προσέτι ζῶντα τὸν Οἰ- 20
2 νέα καθείρξαντες ᾐκίζοντο. ὕστερον δὲ Διομήδης ἐξ 78
Ἄργους παραγενόμενος μετ' Ἀλκμαίωνος κρύφα τοὺς
μὲν Ἀγρίου παῖδας, χωρὶς Ὀγχηστοῦ καὶ Θερσίτου,


<note/>1. ἀποκτεῖναι Fab.: ἀποστείλαι Α δὲ] τινες add. A, del.
Ηr. 4. Πείσανδρος] intellegendus videtur grammaticus, de
quo conferas quae disputavit E. Bethe, Theb. Heldenl. p. 4 s.
αὐτὴν A, corr. He. 9. ἀλκμαιονίδα Α Alcmeonis frg. 4 K.
10. Φινέα He 11. Περίλαον He. ἀντιόχην A, corr.
Fab. Στέροπα He. 12. σθενέαλον A, corr. He Phere-
cyd. frg. 83 17. ὑπὲρ A, corr. Com. 18. θέρσιππος Α,
corr. Verheykius 19. Οἰνέως τὴν βασιλείαν He. 22. Ἀλκ
μαίωνος ex Ephoro ap. Strab. X p. 709 He: ἄλλου A 23. θερ-
σίππου A, corr. Verheykius


<pb n="28"/>
πάντας ἀπέκτεινεν οὗτοι γὰρ φθάσαντες εἰς Πελοπόν
νησον ἔφυγον), τὴν δὲ βασιλείαν, ἐπειδὴ γηραιὸς ἦν
ὁ Οἰνεύς, Ἀνδραίμονι τῷ τὴν θυγατέρα τοῦ Οἰνέως
γήμαντι δέδωκε, τὸν δὲ Οἰνέα εἰς Πελοπόννησον ἦγεν.
79 οἱ δὲ διαφυγόντες Αγρίου παῖδες ἐνεδρεύσαντες περὶ 3
τὴν Τηλέφου ἑστίαν τῆς Ἀρκαδίας τον πρεσβύτην ἀπέ
κτειναν. Διομήδης δὲ τὸν νεκρὸν εἰς Ἄργος κομίσας
ἔθαψεν ἔνθα νῦν πόλις ἀπ᾿ ἐκείνου Οἰνόη καλεῖται,
καὶ γήμας Αιγιάλειαν τὴν Ἀδράστου, ἢ ὡς ἔνιοί φασι
10 τὴν Αἰγιαλέως, ἐπί τε Θήβας καὶ Τροίαν ἐστράτευσε.
80 τῶν δὲ Αἰόλου παίδων 'Ἀθάμας, Βοιωτίας δυνα- 9
στεύων, ἐκ Νεφέλης τεκνοῖ παῖδα μὲν Φρίξον θυγα
τέρα δὲ Ἕλλην. αὖθις δὲ Ἰνὼ γαμεῖ, ἐξ ἧς αὐτῷ
Λέαρχος καὶ Μελικέρτης ἐγένοντο. ἐπιβουλεύουσα δὲ 2
15 Ινώ τοῖς Νεφέλης τέκνοις ἔπεισε τὰς γυναῖκας τὸν
πυρὸν φούγειν. λαμβάνουσαι δὲ κρύφα τῶν ἀνδρῶν
τοῦτο ἔπρασσον. γῆ δὲ πεφρυγμένους πυροὺς δεχομένη
καρποὺς ἐτησίους οὐκ ἀνεδίδου· διὸ πέμπων ὁ Ἀθάμας 3
81 εἰς Δελφοὺς ἀπαλλαγὴν ἐπυνθάνετο τῆς ἀφορίας. Ινώ
20 δὲ τοὺς πεμφθέντας ἀνέπεισε λέγειν ὡς εἴη κεχρησμέ-
νον παύσεσθαι τὴν ἀκαρπίαν, ἐὰν σφαγῇ Διὶ ὁ Φρίξος.
τοῦτο ἀκούσας Ἀθάμας, συναναγκαζόμενος ὑπὸ τῶν 4
τὴν γῆν κατοικούντων, τῷ βωμῷ παρέστησε Φρίξον.
82 Νεφέλη δὲ μετὰ τῆς θυγατρὸς αὐτὸν ἀνήρπασε, καὶ
25 παρ᾽ Ἑρμοῦ λαβοῦσα χρυσόμαλλον κριὸν ἔδωκεν, ὑφ᾽
<note/>
9. ἢ add. Emperius 11. Βοιωτίας δυναστεύων *Α: δυ-
ναστεύων Βοιωτίας Ε edd. 12. μὲν παῖδα Α: παῖδας μένον
καὶ Ε (corruptum ex παῖδα μὲν 14. ἐγίνοντο Β 16 8. λαμ-
βάνουσαι ἔπρασσον om. Zenob. IV 38 Hr., sed conf. Epit. Vat.
p. 92 17. ἔπραττον ΕΝ πεφυρμένους C 18. οὐκ] incip. R
fol. 22r 21. παύσεσθαι Ε: παύσασθαι Α 25. χρυσόμαλλον
EC: χρυσόμαλον R R ὑφ' * E Tzetz. Lycophr. 21 (codd. Vitt. 1 et Ciz.): ἐφ' Α


<pb n="29"/>

οὗ φερόμενοι δι᾽ οὐρανοῦ γῆν ὑπερέβησαν καὶ θάλασ
5 σαν. ὡς δὲ ἐγένοντο κατὰ τὴν μεταξὺ κειμένην θά
λασσαν Σιγείου και Χερρονήσου, ὤλισθεν εἰς τὸν
βυθὸν ἡ Ἕλλη, κἀκεῖ θανούσης αὐτῆς ἀπ' ἐκείνης
6 Ἑλλήσποντος ἐκλήθη τὸ πέλαγος. Φρίξος δὲ ἦλθεν 83
εἰς Κόλχους, ὧν Αιήτης ἐβασίλευε παῖς Ἠλίου καὶ
Περσηίδος, ἀδελφὸς δὲ Κίρκης καὶ Πασιφάης, ἣν Μίνως
ἔγημεν. οὗτος αὐτὸν ὑποδέχεται, καὶ μίαν τῶν θυγα-
τέρων Χαλκιόπην δίδωσιν. ὁ δὲ τὸν χρυσόμαλλον
κριὸν Διὶ θύει φυξίῳ, τὸ δὲ τούτου δέρας Αιήτῃ δί- 10
δωσιν· ἐκεῖνος δὲ αὐτὸ περὶ δοῦν ἐν Ἄρεος ἄλσει
τ καθήλωσεν. ἐγένοντο δὲ ἐκ Χαλκιόπης Φρίξω παῖδες
Ἄργος Μέλας Φρόντος Κυτίδωρος.
2 Ἀθάμας δὲ ὕστερον διὰ μῆνιν Ἥρας καὶ τῶν ἐξ 84
Ινοῦς ἐστερήθη παίδων· αὐτὸς μὲν γὰρ μανεὶς ἐτό-15
ξευσε Λέαρχον, Ἰνὼ δὲ Μελικέρτην μεθ᾿ ἑαυτῆς εἰς
2 πέλαγος ἔρριψεν. ἐκπεσὼν δὲ τῆς Βοιωτίας ἐπυνθά
νετο τοῦ θεοῦ τοῦ κατοικήσει· χρησθέντος δὲ αὐτῷ
κατοικεῖν ἐν ᾧπερ ἂν τόπῳ ὑπὸ ζῴων ἀγρίων ξενισθῇ,
πολλὴν χώραν διελθὼν ἐνέτυχε λύκοις προβάτων μοί- 20
ρας νεμομένοις· οἱ δὲ, θεωρήσαντες αὐτόν, ἃ διῃροῦντο
ἀπολιπόντες ἔφυγον. Ἀθάμας δὲ κτίσας τὴν χώραν
3 Ἀθαμαντίαν ἀφ' ἑαυτοῦ προσηγόρευσε, καὶ γήμας Θε-
μιστὼ τὴν Ὑψέως ἐγέννησε Λεύκωνα Ἐρύθριον Σχοι-
νέα Πτῶν.



<note/>1. οὐρανοῦ] τὴν μεταξύ add. EA, del He. Br. 2. ἐγένετο Β
3. χερρονήσου Ε: χεροννήσου Α 6. ὧν om. Β 7. ἀδελ-
φῆς Ε Α, corr. Scaliger 9. χρυσόμαλλον EC: χρυσόμαλον RR
10. θύει διὶ ER δέρας Ε Β: δέρος RR C Tzetz. 13. Ἄργον
Μέλανα Κάτιν Φρόντιν Σῶρον καὶ Ἕλλην memorat Tzetz.
φρόνης A, corr. Aeg. κυτιασωρός Α, corr. He. 18 ss, conf.
schol. Plat. Min. 315 c. κατοικήσῃ Β΄. αὐτοῦ Β 24 s. ἐρυ-
θρόην . . . πτύον A, corr. He. (Ἐρυθρον Tzetz.)


<pb n="30"/>
85 Σίσυφος δὲ ὁ Αἰόλου κτίσας Εφύραν τὴν νῦν 3
λεγομένην Κόρινθον γαμεῖ Μερόπην τὴν Ατλαντος. ἐξ
αὐτῶν παῖς γίνεται Γλαῦκος, ᾧ παῖς Βελλεροφόντης
ἐξ Εὐρυμέδης ἐγεννήθη, ὃς ἔκτεινε τὴν πυρίπνουν
5 Χίμαιραν. κολάζεται δὲ Σίσυφος ἐν Ἄιδου πέτρον ταῖς 2
χερσὶ καὶ τῇ κεφαλῇ κυλίων, καὶ τοῦτον ὑπερβάλλειν
θέλων· οὗτος δὲ ὠθούμενος ὑπ᾽ αὐτοῦ ἀνεῖται πάλιν
εἰς τοὐπίσω. τίνει δὲ ταύτην τὴν δίκην διὰ τὴν Ἀσω-
ποῦ θυγατέρα Αἴγιναν· ἁρπάσαντα γὰρ αὐτὴν κρύφα
10 Δία Ασωπῷ μηνῦσαι ζητοῦντι λέγεται.
86 Δηιὼν δὲ βασιλεύων τῆς Φωκίδος Διομήδην τὴν 4
Ξούθου γαμεῖ, καὶ αὐτῷ γίνεται θυγάτηρ μὲν Ἀστερο-
δία, παῖδες δὲ Αἰνετὸς Ἄκτωρ Φύλακος Κέφαλος, ὃς
γαμεῖ Πρόκριν τὴν Ἐρεχθέως. αὖθις δὲ ἡ Ἠὼς αὐτὸν
15 ἁρπάζει ἐρασθεῖσα.
87 Περιήρης δὲ Μεσσήνην κατασχων Γοργοφόνην τὴν 5
Περσέως ἔγημεν, ἐξ ἧς Ἀφαρεὺς αὐτῷ καὶ Λεύκιππος
καὶ Τυνδάρεως ἔτι τε Ἰκάριος παῖδες ἐγένοντο. πολλοὶ
δὲ τὸν Περιήρην λέγουσιν οὐκ Αιόλου παῖδα ἀλλὰ
20 Κυνόρτα τοῦ Ἀμύκλα· διόπερ τὰ περὶ τῶν Περιήρους
ἐκγόνων ἐν τῷ Ἀτλαντικῷ γένει δηλώσομεν.
88 Μάγνης δὲ γαμεῖ νύμφην νηίδα, καὶ γίνονται 6

<note/>1. 5. σύσιφος BC ὁ αἰόλου *R: αιόλου A, del Siebelis
25. καὶ ἐξ αὐτῶν Ν, ἐξ ὧν Hr. 6. ὑπερβαλεῖν Ε
7. οὗτος δὲ ΕΑ: ὄρους· ὁ δὲ Ην. 10. μηνῦσαι Ε: μηνύσαι Α
11. δίων A, ex I 51 corr. Aeg. (Δηιονεύς ΙΙ 58) τῆς Φθιώτιδος 
Gal. 12. αὐτ' R man. 1: αὐτοῦ Α ἀστεροπία Α, ex
schol. Hom. B 250 et schol. Eurip. Tr. 9 corr. Prellerus Ber. d.
sächs. Ges. d. Wiss. 1854 p. 121 14. πρόκνην Α, corr. Aeg.
ἡ del. Hr. 16. μεσήνην Α
Ἰκάριος del He. (conf. III 123)

18. καὶ Τυνδάρεως ἔτι δὲ
20. κυνόντου A, corr. Aeg.
21. ἐν τῷ Ἀτλαντικῷ γένει] [II 123 ss.
22. δὲ] αἰόλου

add. A, del. He.
<pb n="31"/>
αὐτῷ παῖδες Πολυδέκτης καὶ Δίκτυς· οὗτοι Σέριφον
ᾤκισαν.
7 Σαλμωνεὺς δὲ τὸ μὲν πρῶτον περὶ Θεσσαλίαν 89
κατῴκει, παραγενόμενος δὲ αὖθις εἰς Ἦλιν ἐκεῖ πόλιν
ἔκτισεν. ὑβριστὴς δὲ ὢν καὶ τῷ Διὶ ἐξισοῦσθαι θέλων 5
διὰ τὴν ἀσέβειαν ἐκολάσθη· ἔλεγε γὰρ ἑαυτὸν εἶναι
Δία, καὶ τὰς ἐκείνου θυσίας ἀφελόμενος ἑαυτῷ προσ-
έτασσε θύειν, καὶ βύρσας μὲν ἐξηραμμένας ἐξ ἅρματος
μετὰ λεβήτων χαλκῶν σύρων ἔλεγε βροντᾶν, βάλλων
δὲ εἰς οὐρανὸν αἰθομένας λαμπάδας ἔλεγεν ἀστράπτειν. 10
Ζεὺς δὲ αὐτὸν κεραυνώσας τὴν κτισθεῖσαν ὑπ' αὐτοῦ
πόλιν καὶ τοὺς οικήτορας ηφάνισε πάντας.
8 Τυρὼ δὲ ἡ Σαλμωνέως θυγάτηρ καὶ Ἀλκιδίκης 90
παρὰ Κρηθεῖ [τῷ Σαλμωνέως ἀδελφῷ] τρεφομένη ἔρωτα
ἴσχει Ενιπέως τοῦ ποταμοῦ, καὶ συνεχῶς ἐπὶ τὰ τούτου 15
ῥεῖθρα φοιτῶσα τούτοις ἐπωδύρετο. Ποσειδῶν δὲ εἰ
κασθεὶς Ενιπεῖ συγκατεκλίθη αὐτῇ· ἡ δὲ γεννήσασα
2 κρύφα διδύμους παῖδας ἐκτίθησιν. ἐκκειμένων δὲ τῶν 91
βρεφῶν, παριόντων ἱπποφορβῶν ἵππος μία προσαψα-
μένη τῇ χηλῇ θατέρου τῶν βρεφῶν πέλιόν τι τοῦ προσ- 20
ώπου μέρος ἐποίησεν. ὁ δὲ ἱπποφορβὸς ἀμφοτέρους
τοὺς παῖδας ἀνελόμενος ἔθρεψε, καὶ τὸν μὲν πελιω-
3 θέντα Πελίαν ἐκάλεσε, τὸν δὲ ἕτερον Νηλέα. τελειω- 92
θέντες δὲ ἀνεγνώρισαν τὴν μητέρα, καὶ τὴν μητρυιὰν
ἀπέκτειναν Σιδηρώ· κακουμένην γὰρ γνόντες ὑπ᾽ αὐ- 25
τῆς τὴν μητέρα ὥρμησαν ἐπ' αὐτήν, ἡ δὲ φθάσασα εἰς

<note/>1. πολυδεύκης A, corr. Aeg. 2. ᾤκησαν Α, corr. He.
5. καὶ] R fol. 22 9. χαλκέων Ε 14. κριθεῖ Α 16. ἀπω-
δύρετο A, corr. Fab.; ἀπελύετο Eberhardus Jen. Litt.-Ztg. 1874
p. 429, ἐπενήχετο ex Philostr. Epist. 47 Hr. 18. ἐγκειμένων
EA, corr. Fab. 19. παριόντος ἱπποφορβοῦ Η. 20. θηλῇ
A, corr. Aeg. 25. σιδήρῳ Α, corr. Meziriacus.

<pb n="32"/>
τὸ τῆς Ἥρας τέμενος κατέφυγε, Πελίας δὲ ἐπ᾿ αὐτῶν
τῶν βωμῶν αὐτὴν κατέσφαξε, καὶ καθόλου διετέλει τὴν
93 Ἥραν ἀτιμάζων. ἐστασίασαν δὲ ὕστερον πρὸς ἀλλήλους, 9
καὶ Νηλεὺς μὲν ἐκπεσὼν ἧκεν εἰς Μεσσήνην καὶ Πύ
5 λον κτίζει, καὶ γαμεῖ Χλωρίδα τὴν Ἀμφίονος, ἐξ ἧς
αὐτῷ γίνεται θυγάτηρ μὲν Πηρώ, ἄρρενες δὲ Ταῦρος
Αστέριος Πυλάων Δηίμαχος Εὐρύβιος Ἐπίλαος Φράσιος,
Εὐρυμένης Εὐαγόρας Ἀλάστωρ Νέστωρ Περικλύμενος,
ᾗ δὴ καὶ Ποσειδῶν, δίδωσι μεταβάλλειν τὰς μορφάς, 2
10 καὶ μαχόμενος ὅτε Ἡρακλῆς ἐξεπόρθει Πύλον, γινό-
μενος δτὲ μὲν λέων ὁτὲ δὲ ὄφις ὁτὲ δὲ μέλισσα, ὑφ᾽
Ηρακλέους μετὰ τῶν ἄλλων Νηλέως παίδων ἀπέθανεν.
94 ἐσώθη δὲ Νέστωρ μόνος, ἐπειδὴ παρὰ Γερηνίοις ἐτρέ- 3
φετο· ὃς γήμας Ἀναξιβίαν τὴν Κρατιέως θυγατέρας
15 μὲν Πεισιδίκην καὶ Πολυκάστην ἐγέννησε, παῖδας δὲ
Περσέα Στρατιχον Αρητον Εχέφρονα Πεισίστρατον
Αντίλοχον Θρασυμήδην.
95 Πελίας δὲ περὶ Θεσσαλίαν κατῴκει, καὶ γήμας 10
Αναξιβίαν τὴν Βίαντος, ὡς δὲ ἔνιοι Φυλομάχην τὴν
20 Ἀμφίονος, ἐγέννησε παῖδα μὲν Ἄκαστον, θυγατέρας
δὲ Πεισιδίκην Πελόπειαν Ἱπποθόην Ἀλκηστιν.
96 Κρηθεὺς δὲ κτίσας Ιωλκόν γαμεί Τυρὼ τὴν Σαλ- 11
μωνέως, ἐξ ἧς αὐτῷ γίνονται παῖδες Αἴσων Ἀμυθάων
Φέρης. Ἀμυθάων μὲν οὖν οἰκῶν Πύλον Εἰδομένην 2
<note/>


4. μεσήνην Α 6. Ταῦρος] καὶ add. A, del. Br. 7. Πυ-
λάων] Λυκάων Asclepiades in schol. Apoll. Rhod. I 152 ἐπί-
δαος Α, corr. He., Επιλέων schol. idem Φράσιος He: ῥάδιος
Α; Φράσις schol. idem, Θρᾶσις Hr. 8. Εὐρυμένης] Αντιμέ-
νης schol. idem 9. καὶ * add. R 14. ἀναξιβοίαν A, corr.
Aeg. Κρατιέως] Ατρέως Meziriacus, Πατρέως He. 16. Στρα-
τίον Sommerus 19. ἀνοιβίαν Α, corr. Aeg. ἔνιοι *R: ἔνιοι
λέγουσι Α φιλομάχην C (Tzetz. Lycophr. 175 p. 434)
21. πελοπείαν Α 22. κριθεὺς Α 24. πύλον Ε; πύλην Α
<pb n="33"/>


γαμεῖ τὴν Φέρητος, καὶ γίνονται παῖδες αὐτῷ Βίας
καὶ Μελάμπους, ὃς ἐπὶ τῶν χωρίων διατελῶν, οὔσης
πρὸ τῆς οἰκήσεως αὐτοῦ δρυὸς ἐν ᾗ φωλεὸς ὄφεων
ὑπῆρχεν, ἀποκτεινάντων τῶν θεραπόντων τοὺς ὄφεις
τὰ μὲν ἑρπετὰ ξύλα συμφορήσας ἔκαυσε, τοὺς δὲ τῶν 5
3 ὄφεων νεοσσοὺς ἔθρεψεν. οἱ δὲ γενόμενοι τέλειοι 97
παραστάντες αὐτῷ κοιμωμένῳ τῶν ὤμων ἐξ ἑκατέρου τὰς
ἀκοὰς ταῖς γλώσσαις ἐξεκάθαιρον. ὁ δὲ ἀναστὰς καὶ
γενόμενος περιδεὴς τῶν ὑπερπετομένων ὀρνέων τὰς
φωνὰς συνίει, καὶ παρ' ἐκείνων μανθάνων προύλεγε 10
τοῖς ἀνθρώποις τὰ μέλλοντα. προσέλαβε δὲ καὶ τὴν
διὰ τῶν ἱερῶν μαντικήν, περὶ δὲ τὸν Ἀλφειόν συν-
τυχὼν Ἀπόλλωνι τὸ λοιπὸν ἄριστος ἦν μάντις.
12 Βίας δὲ ἐμνηστεύετο Πηρὼ τὴν Νηλέως· ὁ δὲ 98
πολλῶν αὐτῷ μνηστευομένων τὴν θυγατέρα δώσειν 15
ἔφη τῷ τὰς Ἰφίκλου βόας κομίσαντι αὐτῷ. αὗται δὲ
ἦσαν ἐν Φυλάκῃ, καὶ κύων ἐφύλασσεν αὐτὰς οὗ οὔτε
2 ἄνθρωπος οὔτε θηρίον πέλας ἐλθεῖν ἠδύνατο. ταύ-
τας ἀδυνατῶν Βίας τὰς βόας κλέψαι παρεκάλει τὸν
ἀδελφὸν συλλαβέσθαι. Μελάμπους δὲ ὑπέσχετο, καὶ 99
προείπεν ὅτι φωραθήσεται κλέπτων καὶ δεθεὶς ἐνιαυ-
3 τὸν οὕτω τὰς βόας λήψεται. μετὰ δὲ τὴν ὑπόσχεσιν
εἰς Φυλάκην ἀπῄει καὶ, καθάπερ προεῖπε, φωραθεὶς
4 ἐπὶ τῇ κλοπῇ δέσμιος ἐν οἰκήματι ἐφυλάσσετο. λειπο-

<note/>1. τὴν Φέρητος] Abantis flia est II 27 7. παραστάντες
Ε: περιστάντες Α 8 s. καὶ γενόμενος περιδεὴς ΕΔ, del Hr.
10. μαθάνων R 12. διὰ Piersonus: ἐπὶ ΕΑ 125. περὶ
τὸν Ἀλφειὸν συντυχών Ἀπόλλωνι· τὸ δὲ λοιπὸν . . . proposui
Comm. Ribb. p. 142 s. 14. Βίας δὲ] ὁ Ἀμυθάονος add. A,
del. He. 15. αὐτ R man. 1: αὐτοῦ Α 16. Ιφίκλου Aeg.:
φυλάκου Α, Ἰφίκλου τοῦ Φυλάκου Gal. 17. οὗ He: ὃν RR B
ὧν C 18. ταύτας] R fol. 23 19. τὰς βόας ἀδυνατῶν Βίας
Hr. βίᾳ C 24. δεσμοῖς Α, corr. Br.
APOLLOD. BIBL. ed. Wagner.

<pb n="34"/>
μένου δὲ τοῦ ἐνιαυτοῦ βραχέος χρόνου, τῶν κατὰ τὸ
κρυφαῖον τῆς στέγης σκωλήκων ἀκούει, τοῦ μὲν ἐρω-
τῶντος πόσον ἤδη μέρος τοῦ δοκοῦ διαβέβρωται, τῶν
100 δὲ ἀποκρινομένων λοιπὸν ἐλάχιστον εἶναι. καὶ ταχέως
5 ἐκέλευσεν αὐτὸν εἰς ἕτερον οἴκημα μεταγαγεῖν, γενο-
μένου δὲ τούτου μετ᾿ οὐ πολὺ συνέπεσε τὸ οἴκημα.
θαυμάσας δὲ Φύλακος, καὶ μαθὼν ὅτι ἐστὶ μάντις 5
ἄριστος, λύσας παρεκάλεσεν εἰπεῖν ὅπως αὐτοῦ τῷ
παιδὶ Ἰφίκλῳ παῖδες γένωνται. ὁ δὲ ὑπέσχετο ἐφ᾽ ᾧ
101 τὰς βόας λήψεται. καὶ καταθύσας ταύρους δύο καὶ
μελίσας τοὺς οἰωνοὺς προσεκαλέσατο· παραγενομένου σ
δὲ αἰγυπιοῦ, παρὰ τούτου μανθάνει δὴ ὅτι Φύλακός
ποτε κριοὺς τέμνων ἐπὶ τῶν αἰδοίων παρὰ τῷ Ἰφίκλῳ
τὴν μάχαιραν ἡμαγμένην ἔτι κατέθετο, δείσαντος δὲ
15 τοῦ παιδὸς καὶ φυγόντος αὖθις κατὰ τῆς ἱερᾶς δρυὸς
αὐτὴν ἔπηξε, καὶ ταύτην ἀμφιτροχάσας ἐκάλυψεν ὁ
φλοιός. ἔλεγεν οὖν, εὑρεθείσης τῆς μαχαίρας εἰ ξύων τ
τὸν τὸν ἐπὶ ἡμέρας δέκα Ιφίκλῳ δῷ πιεῖν, παῖδα γεν-
102 νήσειν. ταῦτα μαθών παρ' αἰγυπιοῦ Μελάμπους τὴν
20 μὲν μάχαιραν εὗρε, τῷ δὲ Ἰφίκλῳ τὸν τὸν ξύσας ἐπὶ
ἡμέρας δέκα δέδωκε πιεῖν, καὶ παῖς αὐτῷ Ποδάρκης
ἐγένετο. τὰς δὲ βόας εἰς Πύλον ἤλασε, καὶ τῷ ἀδελφῷ 8
τὴν Νηλέως θυγατέρα λαβὼν ἔδωκε. καὶ μέχρι μέν
τινος ἐν Μεσσήνῃ κατῴκει, ὡς δὲ τὰς ἐν Ἄργει γυναῖ-

<note/>1. τῷ ἐνιαυτ~ R 2. κρυφαῖον RR B: κορυφαῖον C, PR
in marg., ὀροφιαῖον Fab. Hr. 4. ἀποκρινομένων R: ἀποκρι
ναμένων Α 8. ἄριστος del. He. 85. ὅπως ἂν) γένοιντο
Hr. 11, μελίσας RC: μελίσσας RV μελ[λ]είσας Β 12. δὴ
del. Hr. 13. ἐκτέμνων Hr., qui verba ἐπὶ τῶν αἰδοίων delet.
αἰδοίων R: αἰβίων Α, ἀγρῶν Aeg. 16. ἀμφιτροχάσας :
ἀμφιτροχώσας Α 17. εἰ ξύων] ἂν ξύσας Hr. 19. παρ'
αἰγυπιοῦ aut delendum aut παρὰ τοῦ αἰγυπιού scribendum cen-
set Hr. 24. Μεσήνη Α
<pb n="35"/>

κας ἐξέμηνε Διόνυσος, ἐπὶ μέρει τῆς βασιλείας Ιασά-
μενος αὐτὰς ἐκεῖ μετὰ Βίαντος κατώκησε.
13 Βίαντος δὲ καὶ Πηροῦς Ταλαός, οὗ καὶ Λυσιμάχης 103
τῆς Ἀβαντος τοῦ Μελάμποδος Ἄδραστος Παρθενοπαῖος
Πρώναξ Μηκιστεὺς Ἀριστόμαχος Ἐριφύλη, ἣν Ἀμφιά- 5
2 ραος γαμεῖ. Παρθενοπαίου δὲ Πρόμαχος ἐγένετο, ὃς
μετὰ τῶν ἐπιγόνων ἐπὶ Θήβας ἐστρατεύθη, Μηκιστέως
δὲ Εὐρύαλος, ὃς ἧκεν εἰς Τροίαν. Πρώνακτος δὲ ἐγέ
νετο Λυκοῦργος, Αδράστου δὲ καὶ Ἀμφιθέας τῆς Πρώ
νακτος θυγατέρες μὲν Ἀργεία Δηιπύλη Αιγιάλεια, παΐ- 10
δες δὲ Αἰγιαλεὺς <add>καὶ</add> Κυάνιππος.
14 Φέρης δὲ ὁ Κρηθέως Φερὰς ἐν Θεσσαλίᾳ κτίσας 104
ἐγέννησεν Ἄδμητον καὶ Λυκοῦργον. Λυκοῦργος μὲν
οὖν περὶ Νεμέαν κατώκησε, γήμας δὲ Εὐρυδίκην, ὡς
δὲ ἔνιοί φασιν Ἀμφιθέαν, ἐγέννησεν Ὀφέλτην <add>τὸν 13
15 ὕστερον</add> κληθέντα Αρχέμορον. Αδμήτου δὲ βασιλεύ-105
οντος τῶν Φερῶν, ἐθήτευσεν Ἀπόλλων αὐτῷ μνηστευο-
μένῳ τὴν Πελίου θυγατέρα Ἄλκηστιν. ἐκείνου δὲ δώ-
σειν ἐπαγγειλαμένου τὴν θυγατέρα τῷ καταζεύξαντι
ἅρμα λέοντος καὶ κάπρου, Ἀπόλλων ζεύξας ἔδωκεν· ὁ 20
2 δὲ κομίσας πρὸς Πελίαν Ἀλκηστιν λαμβάνει. θύων δὲ
ἐν τοῖς γάμοις ἐξελάθετο Αρτέμιδι θῦσαι· διὰ τοῦτο
τὸν θάλαμον ἀνοίξας εὗρε δρακόντων σπειράμασι πε-
πληρωμένον. Ἀπόλλων δὲ εἰπὼν ἐξιλάσκεσθαι τὴν 106

<note/>1. ἐπὶ : ὑπὸ Α τῆς Ε: τοῦ Α 5. πρώναξ Α
7. ἐστρατεύσατο vel ἐστράτευσε scribendum esse censet Hr.
10. ἀργία Α, corr. He. 11. xal add. Hr. 12. κριθέως Α
15. τὸν ὕστερον add. Hr. 18 ss. πελλίου saepius R, re-
liqui passim 18 s. ἐκείνω (sic R) . . . ἐπαγγειλαμένου πελλίου
A, corr. He. 20. λεόντων καὶ κάπρων A, corr. He. 23. σπεί-
ραμα A, corr. Toussaint, δρακοντείων σπειραμάτων Hr. πε-
πλεγμένον Sommerus


<pb n="36"/>
θεόν, ᾐτήσατο παρὰ μοιρῶν ἵνα, ὅταν Ἄδμητος μέλλῃ
τελευτῶν, ἀπολυθῇ τοῦ θανάτου, ἂν ἑκουσίως τις ὑπὲρ
αὐτοῦ θνήσκειν ἕληται. ὡς δὲ ἦλθεν ἡ τοῦ θνήσκειν 3
ἡμέρα, μήτε τοῦ πατρὸς μήτε τῆς μητρὸς ὑπὲρ αὐτοῦ
5 θνήσκειν θελόντων, Ἄλκηστις ὑπεραπέθανε. καὶ αὐτὴν
πάλιν ἀνέπεμψεν ἡ Κόρη, ὡς δὲ ἔνιοι λέγουσιν, Ηρα-
κλῆς πρὸς αὐτὸν ἀνεκόμισε) μαχεσάμενος Ἄιδῃ.
107 Αἴσονος δὲ τοῦ Κρηθέως καὶ Πολυμήδης τῆς Αὐτο- 16
λύκου Ιάσων. οὗτος ᾤκει ἐν Ἰωλκῷ, τῆς δὲ Ἰωλκοῦ
10 Πελίας ἐβασίλευσε μετὰ Κρηθέα, ᾧ χρωμένῳ περὶ τῆς
βασιλείας ἐθέσπισεν ὁ θεὸς τὸν μονοσάνδαλον φυλάξα-
σθαι. τὸ μὲν οὖν πρῶτον ἠγνόει τὸν χρησμόν, αὖθις 2
108 δὲ ὕστερον αὐτὸν ἔγνω. τελῶν γὰρ ἐπὶ τῇ θαλάσσῃ
Ποσειδῶνι θυσίαν ἄλλους τε πολλοὺς ἐπὶ ταύτῃ καὶ
15 τὸν Ἰάσονα μετεπέμψατο. ὁ δὲ πόθῳ γεωργίας ἐν τοῖς 3
χωρίοις διατελῶν ἔσπευσεν ἐπὶ τὴν θυσίαν· διαβαίνων
δὲ ποταμὸν Ἀναυρον ἐξῆλθε μονοσάνδαλος, τὸ ἕτερον
ἀπολέσας ἐν τῷ ῥείθρῳ πέδιλον. θεασάμενος δὲ Πε-4
λίας αὐτὸν καὶ τὸν χρησμὸν συμβαλών ἠρώτα προσ-
20 ελθών, τι ἂν ἐποίησεν ἐξουσίαν ἔχων, εἰ λόγιον ἦν
109 αὐτῷ πρός τινος φονευθήσεσθαι τῶν πολιτῶν. ὁ δέ,
εἴτε ἐπελθὸν ἄλλως, εἴτε διὰ μῆνιν Ἥρας, ἵν᾽ ἔλθοι
κακὸν Μήδεια Πελία (τὴν γὰρ Ἥραν οὐκ ἐτίμα), τὸ

<note/>1. παρὰ RR: περὶ Α 3. ἕληται] πατὴρ ἡ μήτηρ ἢ γυνὴ
add. A., del. He. cs] R. fol. 23▾ 5. μελλόντων R, suprascr.
man. 1 θελόντων 7. πρὸς αὐτὸν * addidi ex Zenob. I 18
ἀνεκόμισε ex Zenob. add. Fischerus 8 ss. Κριθέως Α 8. Πολυ-
μήδης] Πολυμήλα Hesiod. frg. 39 Rz., Πολυφήμη Herodor. ap.
schol. Apoll. Rhod. I 45 10. ἐβασίλευε Zenob. IV 92 H.
13. ἔγνω ΕΑ: ἐπέγνω Zenob. Hi. 14. θυσίαν ER Zenob.:
θυσίας. Α ταύτῃ A Zenob.: ταύτην Hr. 16. χωριδίοις Ε
ἔσπευσεν ΕΑ: ἔσπευδεν Zenob. Hr. 20. τί Ε: τίς Α
22. ἐπελθὸν ERR: ἐπελθὼν Α ἔλθῃ Ra 23. μήδεια ER:
μήδει Α



<pb n="37"/>

Α
χρυσόμαλλον δέρας” ἔφη προσέταττον ἂν φέρειν αὐ
5 τῷ”. τοῦτο Πελίας ἀκούσας εὐθὺς ἐπὶ τὸ δέρας ἐλθεῖν
ἐκέλευσεν αὐτόν. τοῦτο δὲ ἐν Κόλχοις ἦν <add>ἐν</add> Ἄρεος
ἄλσει κρεμάμενον ἐκ δρυός, ἐφρουρεῖτο δὲ ὑπὸ δρά-
κοντος ἀύπνου. 5
6 ἐπὶ τοῦτο πεμπόμενος Ιάσων Ἄργον παρεκάλεσε 110
τὸν Φρίξου, κἀκεῖνος Ἀθηνᾶς ὑποθεμένης πεντηκόν-
τορον ναῦν κατεσκεύασε τὴν προσαγορευθεῖσαν ἀπὸ τοῦ
κατασκευάσαντος Ἄργώ· κατὰ δὲ τὴν πρῷραν ἐνήρμο-
7 σεν Ἀθηνᾶ φωνῆεν φηγοῦ τῆς Δωδωνίδος ξύλον. ὡς 10
δὲ ἡ ναῦς κατεσκευάσθη, χρωμένῳ ὁ θεὸς αὐτῷ πλεῖν
ἐπέτρεψε συναθροίσαντι τοὺς ἀρίστους τῆς Ἑλλάδος.
οἱ δὲ συναθροισθέντες εἰσὶν οἵδε· Τΐφυς ῾Αγνίου, ὃς 111
ἐκυβέρνα τὴν ναῦν, Ὀρφεὺς Οἰάγρου, Ζήτης και Κά
λαϊς Βορέου, Κάστωρ καὶ Πολυδεύκης Διός, Τελαμών 15
8 καὶ Πηλεύς Αἰακοῦ, Ἡρακλῆς Διός, Θησεύς Αιγέως,
Ἴδας και Λυγκεύς Αφαρέως, Ἀμφιάραος Οἰκλέους,
† Καινεὺς Κορώνου, Παλαίμων Ηφαίστου ἢ Αἰτωλοῦ, 112
Κηφεὺς Ἀλεοῦ, Λαέρτης Αρκεισίου, Αὐτόλυκος Ἐρ-
μου, Αταλάντη Σχοινέως, Μενοίτιος ῎Ἄκτορος, Ἄκτωρ 20
<note/>
2. ἐλθεῖν Α Zenob.: πλείν Ε 3. ἐν add. Fab. 7. τὸν
Φρίξου del He. (Ἄργος Αρεστορίδης Apoll. Rhod. I 111)
10. φωνῆεν ER: φωνῇ Α δωδώνιδος CPR 11. κατεσκευάσθη]
καὶ add. A, del. He. αὐτῷ del. He. 12. ἀπέτρεψε BC
13 ss. Argonautarum catalogos vide Pind. Pyth. 4, 117-187
cum scholiis, Apoll. Rhod. I 23-227 cum scholiis, Hyg. fab. 14,
Val. Flacc. I 353-483, Orph. Arg. 119-231 (conf. Seeligerum in
Roscheri Lex. myth. I p. 507 ss.) 13. ἀγρίου Α, corr. Aeg.
135. τὴν ναῦν ὃς ἐκυβέρνα A, transpos. He. 16. Θησεὺς Αἰ-
γέως Aeg.: αἰγεὺς Θησέως Α 17. ἰοκλέους Α, corr. Aeg.
18. Καινεὺς Κορώνου] conf. schol. Apoll. Rhod. I 57. Κόρωνος
Καινέως Clavierius; erat fortasse Καινεύς (Ελάτου), Κόρωνος
(Καινέως) (conf. Hyg. 14) Παλαίμων] Παλαιμόνιος? (Apoll.
Rhod. I 202 s.)
<pb n="38"/>
Ιππάσου, Ἄδμητος Φέρητος, Ἄκαστος Πελίου, Εὔρυ-
τος Ἑρμοῦ, Μελέαγρος Οἰνέως, Αγκαῖος Λυκούργου,
Εὔφημος Ποσειδῶνος, Ποίας Θαυμάκου, Βούτης Τε-9
113 λέοντος, Φᾶνος καὶ Στάφυλος Διονύσου, Ἐργίνος Που
5 σειδώνος, Περικλύμενος Νηλέως, Αυγέας Ἠλίου, Ἴφι-
κλος Θεστίου, Ἄργος Φρίξου, Ευρύαλος Μηκιστέως,
Πηνέλεως Ιππάλμου, Λήιτος Ἀλέκτορος, Ἴφιτος Ναυ-
βόλου, Ασκάλαφος καὶ Ἰάλμενος Ἄρεος, Αστέριος Κο-
μήτου, Πολύφημος Ελάτου.
114 οὗτοι ναυαρχοῦντος Ἰάσονος ἀναχθέντες προσ- 17
ίσχουσι Λήμνῳ. ἔτυχε δὲ ἡ Λῆμνος ἀνδρῶν τότε οὖσα
ἔρημος, βασιλευομένη δὲ ὑπὸ Ὑψιπύλης τῆς Θόαντος
δι' αἰτίαν τήνδε. αἱ Λήμνιαι τὴν Ἀφροδίτην οὐκ ἐτί-
μων· ἡ δὲ αὐταῖς ἐμβάλλει δυσοσμίαν, καὶ διὰ τοῦτο
15 οἱ γήμαντες αὐτὰς ἐκ τῆς πλησίον Θράκης λαβόντες
115 αἰχμαλωτίδας συνευνάζοντο αὐταῖς. ἀτιμαζόμεναι δὲ 2
αἱ Λήμνιαι τούς τε πατέρας καὶ τοὺς ἄνδρας φονεύουσι·
μόνη δὲ ἔσωσεν Υψιπύλη τὸν ἑαυτῆς πατέρα κρύψασα
Θόαντα. προσσχόντες οὖν τότε γυναικοκρατουμένῃ τῇ
20 Λήμνω μίσγονται ταῖς γυναιξίν. Υψιπύλη δὲ Ἰάσονι


<note/>1. Εύρυτος Α Val. Flacc. I 439 Hyg. 14: Ἔρυτος Apoll.
Rhod. I 52 Pind. 179 3. Θαυμάκου] Φυλάκου Burman-
nus, sed conf. Steph. Βyz. s. v. Θαυμακία 4. φάνος Α,
Φλίας (Apoll. Rhod. I 115) Hemsterhusius Ἐργίνος Α, Αpoll.
Rhod. I 185: Εὔφημος (Apoll. Rhod. I 179) Gal. 5. un-
λέως Ο 6. Φρίξου] conf. adn. I 110 7. Ιππάλμου Α:
Ἱππάλαμου schol. min. Hom. Β 494, Ιππαλκίμου Diod. IV 67, 7
Wesselingius Ἀλέκτορος] Ἀλεκτρυόνος Hom. P 602, schol.
Hom. 1. 1., Ἠλεκτρυόνος Diod. 1. 1. Wesselingius ἔφιτος R Ra:
ἴριτος Ο ἔριτος Β 8. ἄλμενος Α, corr. Gal. (Hom. B 512)
Αστερίων Apoll. Rhod. I 35 ss. Orph. 161 Eschenburgius
10. ἀναχθέντες Ε: ἀνενεχθέντες Α 11. τότε ER: ποτε Α
12. βασιλευομένη ER: βασιλευομένης Α 19. προσχόντες ΕΑ,
corr. He.

<pb n="39"/>
I 112-118 (9, 16 8-9, 19 3)
συνευνάζεται, καὶ γεννᾷ παῖδας Εὔνηον καὶ Νεβρο
φόνον.
18 ἀπὸ Λήμνου δὲ προσίσχουσι Δολίοσιν, ὧν ἐβασί-116
λευε Κύζικος. οὗτος αὐτοὺς ὑπεδέξατο φιλοφρόνως.
νυκτὸς δὲ ἀναχθέντες ἐντεῦθεν καὶ περιπεσόντες ἀντι- 5
πνοίαις, ἀγνοοῦντες πάλιν τοῖς Δολίοσι προσίσχουσιν.
οἱ δὲ νομίζοντες Πελασγικὸν εἶναι στρατόν (ἔτυχον
γὰρ ὑπὸ Πελασγῶν συνεχῶς πολεμούμενοι) μάχην τῆς
2 νυκτὸς συνάπτουσιν ἀγνοοῦντες πρὸς ἀγνοοῦντας. κτεί-
ναντες δὲ πολλοὺς οἱ Ἀργοναῦται, μεθ' ὧν καὶ Κύ- 10
ζικον, μεθ᾿ ἡμέραν, ὡς ἔγνωσαν, ἀποδυράμενοι τάς τε
κόμας ἐκείραντο καὶ τὸν Κύζικον πολυτελῶς ἔθαψαν.
καὶ μετὰ τὴν ταφὴν πλεύσαντες Μυσία προσίσχουσιν.
19 ἐνταῦθα δὲ Ἡρακλέα και Πολύφημον κατέλιπον.117
Ὕλας γὰρ ὁ Θειοδάμαντος παῖς, Ἡρακλέους δὲ ἐρώ-15
μενος, ἀποσταλεὶς ὑδρεύσασθαι διὰ κάλλος ὑπὸ νυμφῶν
2 ἡρπάγη. Πολύφημος δὲ ἀκούσας αὐτοῦ βοήσαντος, σπα-
σάμενος τὸ ξίφος ἐδίωκεν, ὑπὸ λῃστῶν ἄγεσθαι νομί-
ζων. καὶ δηλοῖ συντυχόντι Ηρακλεῖ. ζητούντων δὲ
ἀμφοτέρων τὸν Ὕλαν ἡ ναῦς ἀνήχθη, καὶ Πολύφημος 20
μὲν ἐν Μυσίᾳ κτίσας πόλιν Κίον ἐβασίλευσεν, Ηρα-
3 κλῆς δὲ ὑπέστρεψεν εἰς ῎Ἄργος. Ηρόδωρος δὲ αὐτὸν118
οὐδὲ τὴν ἀρχήν φησι πλεῦσαι τότε, ἀλλὰ παρ' Ὀμφάλῃ
δουλεύειν. Φερεκύδης δὲ αὐτὸν ἐν Ἀφεταῖς τῆς Θεσ


<note/>1. συνευνάζεται] explic. R fol. 237 3. δολίοις ΕΑ, corr.

Aeg. 5. δὲ add. Ε 6. ἀγνοοῦντες del. Br. δολίοις Α 
7. πελασγικὸν Ε: πλαστικὸν Α 7 ss. -τὸν ἔτυχον — νυκτὸς
συ- om. Β 8. πελασγών Ε: πελαστῶν Α 8 s. τῆς νυκτὸς del. Hr.
14. δὲ He.: τε R* C τη Β 15. άλλας Ε Θεοδάμαντος Β, μὲν
add. Hr. 16. ἀποσταλεὶς ὑδρεύσασθαι Ε Α: πρὸς θήραν πέμπου-
σιν Zenob. ΤΙ 21 18. ἐδίωκεν Zenob. Hr.: ἐδίωξεν ΕΑ
21. κίον * Ε: κίου Α 22. ἡρόδοτος Α, corr. Fab. Herodor.
frg. 27 (FHG II p.35)
23. fort. ἀλλὰ τότε 24. Pherecyd. frg. 67
<pb n="40"/>
σαλίας ἀπολειφθῆναι λέγει, τῆς Ἀργους φθεγξαμένης
μὴ δύνασθαι φέρειν τὸ τούτου βάρος. Δημάρατος δὲ 4
αὐτὸν εἰς Κόλχους πεπλευκότα παρέδωκε Διονύσιος
μὲν γὰρ αὐτὸν καὶ ἡγεμόνα φησὶ τῶν Ἀργοναυτῶν
5 γενέσθαι.
119 ἀπὸ δὲ Μυσίας ἀπῆλθον εἰς τὴν Βεβρύκων γῆν,20
ἧς ἐβασίλευεν Ἀμυκος Ποσειδῶνος παῖς καὶ νύμφης)
Βιθυνίδος. γενναῖος δὲ ἂν οὗτος τοὺς προσσχόντας
ξένους ἠνάγκαζε πυκτεύειν καὶ τοῦτον τὸν τρόπον
10 ανῄρει. παραγενόμενος οὖν καὶ τότε ἐπὶ τὴν Ἀργὼ
τὸν ἄριστον αὐτῶν εἰς πυγμὴν προεκαλεῖτο. Πολυδεύ- 2
κης δὲ ὑποσχόμενος πυκτεύσειν πρὸς αὐτόν, πλήξας
κατὰ τὸν ἀγῶνα ἀπέκτεινε. τῶν δὲ Βεβρύκων ὁρμη
σάντων πρὸς αὐτόν, ἁρπάσαντες οἱ ἀριστεῖς τὰ ὅπλα
15 πολλοὺς φεύγοντας φονεύουσιν αὐτῶν.
120 ἐντεῦθεν ἀναχθέντες καταντῶσιν εἰς τὴν τῆς Θρά- 21
της Σαλμυδησσόν, ἔνθα ᾤκει Φινεὺς μάντις τὰς ὄψεις
πεπηρωμένος. τοῦτον οἱ μὲν Ἀγήνορος εἶναι λέγου-
σιν, οἱ δὲ Ποσειδῶνος υἱόν· καὶ πηρωθῆναι φασιν αὐ- 2
20 τὸν οἱ μὲν ὑπὸ θεῶν, ὅτι προέλεγε τοῖς ἀνθρώποις τὰ
μέλλοντα, οἱ δὲ ὑπὸ Βορέου καὶ τῶν Ἀργοναυτῶν, ὅτι
<note/>2. τούτου τὸ Β δημαρέτης A, corr. Aeg. Demarat. frg. 6
(FHG. IV p. 380) 3. Dionys. Mytil. frg. 1 (FHG. II p. 7)
6. ἀπῆλθεν Α, corr. Gal. 7. ἣν Β ἐβασίλευσεν RC: ἐβού-
σευσεν Β. corr. Fab. 8. Βιθυνίδος] νύμφης Βιθυνίδος ἢ
Μελίας (πελίας codd.) schol. Plat. Legg. VII p. 796a Hr.
προσίσχοντας Br., sed. conf. Hr. Philol. IV p. 569 11. προσ-
εκαλεῖτο Α, corr. Fab. 13. τοῦ ἀγκῶνος Η., τὸν αὐχένα
Palmerius; erat fortasse τὸν ἀγῶνα 14. ἐπ' αὐτὸν Βγ.
15. φεύγοντας del Hr. Herm. XI p. 233 16. τὴν * add. E

17. ἁλμυδησσὸν ER* (άλμ.) 18. μèv] tòv add. A, del. Hr.
20. προέλεγε *Ε: προύλεγε Α 21. Βορέου καὶ τῶν Ἀρ
γοναυτών (= 111 200)] Βορεαδῶν κ. τ. Ἀργ. Clavierius, Βορέου
Diod. IV 44, 4 E. Bethe, Quaest. Diod. p. 17.
<pb n="41"/>

πεισθεὶς μητρυιᾷ τοὺς ἰδίους ἐτύφλωσε παῖδας, τινὲς
δὲ ὑπὸ Ποσειδῶνος, ὅτι τοῖς Φρίξου παισὶ τὸν ἐκ Κόλ
3 χων εἰς τὴν Ἑλλάδα πλοῦν ἐμήνυσεν. ἔπεμψαν δὲ121
αὐτῷ καὶ τὰς ἁρπυίας οἱ θεοί· πτερωταὶ δὲ ἦσαν αυ-
ται, καὶ ἐπειδὴ τῷ Φινεῖ παρετίθετο τράπεζα, ἐξ οὐ
ρανοῦ καθιπτάμεναι τὰ μὲν πλείονα ἀνήρπαζον, ὀλίγα
δὲ ὅσα ὀσμῆς ἀνάπλεα κατέλειπον, ὥστε μὴ δύνασθαι
4 προσενέγκασθαι. βουλομένοις δὲ τοῖς Ἄργοναύταις τὰ
περὶ τοῦ πλοῦ μαθεῖν ὑποθήσεσθαι τὸν πλοῦν ἔφη,
τῶν ἁρπυιῶν αὐτὸν ἐὰν ἀπαλλάξωσιν. οἱ δὲ παρέ- 10
θεσαν αὐτῷ τράπεζαν ἐδεσμάτων, ἅρπυιαι δὲ ἐξαίφνης
5 σὺν βοῇ καταπτᾶσαι τὴν τροφὴν ἥρπασαν. θεασάμενοι 122
δὲ οἱ Βορέου παῖδες Ζήτης καὶ Κάλαϊς, ὄντες πτερω-
τοί, σπασάμενοι τὰ ξίφη δι' ἀέρος ἐδίωκον. ἦν δὲ ταῖς
ἁρπυίαις χρεών τεθνάναι ὑπὸ τῶν Βορέου παίδων, 15
τοῖς δὲ Βορέου παισὶ τότε τελευτήσειν ὅταν διώκοντες
6 μὴ καταλάβωσι. διωκομένων δὲ τῶν ἁρπυιῶν ἡ μὲν
κατὰ Πελοπόννησον εἰς τὸν Τίγρην ποταμὸν ἐμπίπτει,
ὃς νῦν ἀπ᾿ ἐκείνης Αρπυς καλεῖται· ταύτην δὲ οἱ μὲν
7 Νικοθόην οἱ δὲ Αελλόπουν καλοῦσιν. ἡ δὲ ἑτέρα κα-123
λουμένη Ωκυπέτη, ὡς δὲ ἔνιοι Ωκυθόη (Ησίοδος δὲ
λέγει αὐτὴν Ωκυπόδην), αὕτη κατὰ τὴν Προποντίδα
φεύγουσα μέχρις Εχινάδων ἦλθε νήσων, αἳ νῦν ἀπ'
ἐκείνης Στροφάδες καλοῦνται· ἐστράφη γὰρ ὡς ἦλθεν
ἐπὶ ταύτας, καὶ γενομένη κατὰ τὴν ἠιόνα ὑπὸ καμά- 25
8 του πίπτει σὺν τῷ διώκοντι. Ἀπολλώνιος δὲ ἐν τοῖς
<note/>
2. τὸν Aeg.: τῶν Α 5. ἐπειδὴ Βr.: ἐπειδὰν ΕΑ παρε-
τίθετο ΕΑ: παρατίθοιτο Hr. 12. ἥρπασαν *Ε: ἥρπαζον Α
(Epit. Vat. p. 86) 16. ὅταν Ε: ὅτε ἂν Α 18. κατὰ Πελο-
πόννησον ΕΑ, del. He. 21. Hesiod. frg. 80 Rz. 21 s. Ἡσίο-
δος Ωκυπόδην del. He. 22. κατά ΕΑ: παρὰ Fab.
25. ἠιόνα E C ἠιόνια R B: ᾐόνα Βr. 26. Apoll. Rhod. II 284 ss.
<pb n="42"/>
Ἄργοναύταις ἕως Στροφάδων νήσων φησὶν αὐτὰς δια-
χθῆναι καὶ μηδὲν παθεῖν, δούσας ὅρκον τον Φινέα
μηκέτι ἀδικῆσαι.
124 ἀπαλλαγεὶς δὲ τῶν ἁρπυιῶν Φινεὺς ἐμήνυσε τὸν 22
5 πλοῦν τοῖς Ἀργοναύταις, καὶ περὶ τῶν συμπληγάδων
ὑπέθετο πετρῶν τῶν κατὰ θάλασσαν. ἦσαν δὲ ὑπερ-2
μεγέθεις αὗται, συγκρουόμεναι δὲ ἀλλήλαις ὑπὸ τῆς
τῶν πνευμάτων βίας τὸν διὰ θαλάσσης πόρον ἀπέ-
κλειον. ἐφέρετο δὲ πολλὴ μὲν ὑπὲρ αὐτῶν ὁμίχλη
10 πολὺς δὲ πάταγος, ἦν δὲ ἀδύνατον καὶ τοῖς πετεινοῖς
125 δι' αὐτῶν διελθεῖν. εἶπεν οὖν αὐτοῖς ἀφείναι πελειάδα 3
διὰ τῶν πετρῶν, καὶ ταύτην ἐὰν μὲν ἴδωσι σωθεῖσαν,
διαπλεῖν καταφρονοῦντας, ἐὰν δὲ ἀπολλυμένην, μὴ πλεῖν
βιάζεσθαι. ταῦτα ἀκούσαντες ἀνήγοντο, καὶ ὡς πλη- 4
15 σίον ἦσαν τῶν πετρῶν, ἀφιᾶσιν ἐκ τῆς πρώρας πελειάδα·
τῆς δὲ ἱπταμένης τὰ ἄκρα τῆς οὐρᾶς ἡ σύμπτωσις τῶν
πετρῶν ἀπέθρισεν. ἀναχωρούσας οὖν ἐπιτηρήσαντες 5
τὰς πέτρας μετ᾿ εἰρεσίας εὐτόνου, συλλαβομένης Ἥρας,
διῆλθον, τὰ ἄκρα τῶν ἀφλάστων τῆς νεὼς περικοπεί
126 σης. αἱ μὲν οὖν συμπληγάδες ἔκτοτε ἔστησαν· χρεών
γὰρ ἦν αὐταῖς νεὼς περαιωθείσης στῆναι παντελῶς.
οἱ δὲ Ἄργοναῦται πρὸς Μαριανδυνοὺς παρεγένοντο, 23
κἀκεῖ φιλοφρόνως ὁ βασιλεὺς ὑπεδέξατο Λύκος. ἔνθα
θνήσκει μὲν Ἴδμων ὁ μάντις πλήξαντος αὐτὸν κάπρου,
<note/>

6. τῶν κατὰ (τὴν add. Ε) θάλασσαν Ε Α, del. Fab. 9. ἐφέ-
ρετο ΕΑ: ἀνεφέρετο ὑπ᾽ ΕΑ, corr. Br., ἀπ' Clavierius
11 διελθεῖν *Ε: ἐλθεῖν A (conf. Epit. Vat. p. 92) 13. ἀπολ-
λυμένην *ΕΑ ἀπολομένην edd. (conf. Εpit. Vat. p. 93)
14. ἀκούσαντες ἀνήγοντο Ε: ἀνήγοντο ἀκούσαντες Α 16. ἱπτα-
μένης ΕΑ: διιπταμένης Hr. 17. ἀπέθριξεν Ε, correxi *
coll. Apoll. Rhod. II 601: ἀπεθέρισεν Α 18. εὐτόνου *Ε:
ἐντόνου Α συλλαμβανομένης Ε 19. 21. νεώς Ε: νηός Α
22. μαριανδηνοὺς Α, corr. Aeg. 24. Ιδμων] deest in catalogo
<pb n="43"/>

θνήσκει δὲ καὶ Τίφυς, καὶ τὴν ναῦν Ἀγκαῖος ὑπισχνεΐ-
ται κυβερνᾶν.
2 παραπλεύσαντες δὲ Θερμώδοντα καὶ Καύκασον ἐπὶ 127
Φᾶσιν ποταμὸν ἦλθον· οὗτος τῆς Κολχικῆς ἐστιν. ἐγ-
καθορμισθείσης δὲ τῆς νεώς ἧκε προς Αιήτην Ιάσων, 5
καὶ τὰ ἐπιταγέντα ὑπὸ Πελίου λέγων παρεκάλει δοῦναι
3 τὸ δέρας αὐτῷ· ὁ δὲ δώσειν ὑπέσχετο, ἐὰν τοὺς χαλκό-
ποδας ταύρους μόνος καταζεύξῃ. ἦσαν δὲ ἄγριοι παρ' 128
αὐτῷ ταῦροι δύο, μεγέθει διαφέροντες, δῶρον Ηφαί-
στου, οἳ χαλκοῦς μὲν εἶχον πόδας, πῦρ δὲ ἐκ στομά- 10
4 των ἐφύσων. τούτους αὐτῷ ζεύξαντι ἐπέτασσε σπεί-
ρειν δράκοντος οδόντας· εἶχε γὰρ λαβὼν παρ' Ἀθηνᾶς
τοὺς ἡμίσεις ὧν Κάδμος ἔσπειρεν ἐν Θήβαις. ἀποροῦν- 129
τος δὲ τοῦ Ἰάσονος πῶς ἂν δύναιτο τοὺς ταύρους κατα-
5 ζεύξαι, Μήδεια αὐτοῦ ἔρωτα ἴσχει· ἦν δὲ αὕτη θυγά- 15
της Αιήτου καὶ Εἰδυίας τῆς Ὠκεανοῦ, φαρμακίς. δεδοι-
κυῖα δὲ μὴ πρὸς τῶν ταύρων διαφθαρῇ, κρύφα τοῦ
πατρὸς συνεργήσειν αὐτῷ πρὸς τὴν κατάζευξιν τῶν
ταύρων ἐπηγγείλατο καὶ τὸ δέρας ἐγχειριεῖν, ἐὰν ὀμόσῃ
αὐτὴν ἕξειν γυναῖκα καὶ εἰς Ελλάδα σύμπλουν ἀγάγηται. 20
6 ὀμόσαντος δὲ Ἰάσονος φάρμακον δίδωσιν, ᾧ καταζευ-130
γνύναι μέλλοντα τοὺς ταύρους ἐκέλευσε χρῖσαι τήν τε
ἀσπίδα καὶ τὸ δόρυ καὶ τὸ σῶμα· τούτῳ γὰρ χρισθέντα
<note/>4. φάσιν ΕΑ 4s. ἐστιν· ἐγκαθορμισθείσης *Ε: ἐστι γῆς·
καθορμισθείσης Α 5. νεὼς Ε: νηὸς Α 5 ss. conf. Zenob.
IV 93 5. ἧκε] καὶ add. EA, del. He. 7. δὲ add. Ε
8. ἄγριοι ΕΑ, del. He. 9. αὐτῷ Ε: αὐτῶν Α αὐτῷ] οὗτοι
add. EA, del. He. 11. ἐπέτασσε Ε: ἐπετάσσετο Α 16. εἰ-
δυίας * E Tzetz. Lycophr. 798. 1011 (Apoll. Rhod. III 243): εἰδυῖα
Α, Ιδυίας Aeg. τῆς Ε: τοῖς Α φαρμακὶς ER: φαρμά-
κοις Α 18. πρὸς] incip. R fol. 24r 19. ἐγχειριεῖν ER: έγχει-
ριεῖ Α 20. καὶ -- ἀγάγηται ΕΑ Zenob., del. Hr., sed. conf.
Comm. Ribb. p. 149





<pb n="44"/>
ἔφη πρὸς μίαν ἡμέραν μήτ' ἂν ὑπὸ πυρὸς ἀδικηθήσε
σθαι μήτε ὑπὸ σιδήρου. ἐδήλωσε δὲ αὐτῷ σπειρομένων τ
τῶν ὀδόντων ἐκ γῆς ἄνδρας μέλλειν ἀναδύεσθαι ἐπ'
αὐτὸν καθωπλισμένους, οὓς ἔλεγεν ἐπειδὰν ἀθρόους
5 θεάσηται, βάλλειν εἰς μέσον λίθους ἄποθεν, ὅταν δὲ
ὑπὲρ τούτου μάχονται πρὸς ἀλλήλους, τότε κτείνειν
131 αὐτούς. Ιάσων δὲ τοῦτο ἀκούσας καὶ χρισάμενος τῷ 8
φαρμάκῳ, παραγενόμενος εἰς τὸ τοῦ νεὼ ἄλσος ἐμά-
στευε τοὺς ταύρους, καὶ σὺν πολλῷ πυρὶ ὁρμήσαντας
10 αὐτοὺς κατέζευξε. σπείραντος δὲ αὐτοῦ τοὺς ὀδόντας ο
ἀνέτελλον ἐκ τῆς γῆς ἄνδρες ἔνοπλοι· ὁ δὲ ὅπου πλεί-
ονας ἑώρα, βάλλων ἀφανῶς λίθους, πρὸς αὐτοὺς μαχο
132 μένους πρὸς ἀλλήλους προσιὼν ἀνῄρει. καὶ κατεξευγ- 10
μένων τῶν ταύρων οὐκ ἐδίδου τὸ δέρας Αιήτης, ἐβούλετο
15 δὲ τήν τε 'Ἄργώ καταφλέξαι καὶ κτεῖναι τοὺς ἐμπλέ-
οντας. φθάσασα δὲ Μήδεια τὸν Ἰάσονα νυκτὸς ἐπὶ 11
τὸ δέρας ἤγαγε, καὶ τὸν φυλάσσοντα δράκοντα κατα-
κοιμίσασα τοῖς φαρμάκοις μετὰ Ἰάσονος, ἔχουσα τὸ
δέρας, ἐπὶ τὴν Ἀργὼ παρεγένετο. συνείπετο δὲ αὐτῇ
20 καὶ ὁ ἀδελφὸς ῎Αψυρτος. οἱ δὲ νυκτὸς μετὰ τούτων
ἀνήχθησαν.
133 Αἰήτης δὲ ἐπιγνοὺς τὰ τῇ Μηδείᾳ τετολμημένα 24
ὥρμησε τὴν ναῦν διώκειν. ἰδοῦσα δὲ αὐτὸν πλησίον
ὄντα Μήδεια τὸν ἀδελφὸν φονεύει καὶ μελίσασα κατὰ
25 τοῦ βυθοῦ ῥίπτει. συναθροίζων δὲ Αἰήτης τὰ τοῦ 2

<note/>1. av EA, del. Hr. 4. οὓς ERR: ἃς Α ἔλεγεν ΕΑ,
del Hr. ἀθρόως ΕΑ, corr. Verheychius 5. θεάσοιτο Ε
βάλλειν ΕΕ: βάλλῃ Α ἄποθεν ΕΑ: άπωθεν Η. 8. Zuá-
στευε ΕΑ, corr. He. 10. σπείραντος Ε: σπείροντος Α
11. ἀνέτελλον EV: ἀνέτελον Α 12. ἀφανῶς Ε: ἀφανεῖς Α,
del. Hr. 13. καταζευγνυμένων ΕΑ, corr. Fab. 17. κατα-
κοιμήσασα Ν 19. παρεγένετο ΕΑ: παραγίνεται Zenob.
20. μετὰ τούτων νυκτὸς Ο 25. τοῦ * add. EZenob.

<pb n="45"/>

παιδὸς μέλη τῆς διώξεως ὑστέρησε· διόπερ ὑποστρέψας,
καὶ τὰ σωθέντα τοῦ παιδὸς μέλη θάψας, τὸν τόπον
3 προσηγόρευσε Τόμους. πολλοὺς δὲ τῶν Κόλχων ἐπὶ
τὴν ζήτησιν τῆς Ἀργοῦς ἐξέπεμψεν, ἀπειλήσας, εἰ μὴ
Μήδειαν ἄξουσιν, αὐτοὺς πείσεσθαι τὰ ἐκείνης. οἱ δὲ 5
σχισθέντες ἄλλος ἀλλαχοῦ ζήτησιν ἐποιοῦντο.
4 τοῖς δὲ Ἄργοναύταις τὸν Ηριδανὸν ποταμὸν ἤδη 134
παραπλέουσι Ζεὺς μηνίσας ὑπὲρ τοῦ φονευθέντος Αψύρ-
του χειμῶνα λάβρον ἐπιπέμψας ἐμβάλλει πλάνην. καὶ
αὐτῶν τὰς Αψυρτίδας νήσους παραπλεόντων ἡ ναῦς 10
φθέγγεται μὴ λήξειν τὴν ὀργὴν τοῦ Διός, ἐὰν μὴ πορευ-
θέντες εἰς τὴν Αυσονίαν τον Αψύρτου φόνον καθαρ-
5 θῶσιν ὑπὸ Κίρκης. οἱ δὲ παραπλεύσαντες τὰ Λιγύων
καὶ Κελτῶν ἔθνη, καὶ διὰ τοῦ Σαρδονίου πελάγους
διακομισθέντες, παραμειψάμενοι Τυρρηνίαν ἦλθον εἰς 15
Αἰαίην, ἔνθα Κίρκης ἱκέται γενόμενοι καθαίρονται.
25 παραπλεόντων δὲ Σειρῆνας αὐτῶν, Ὀρφεὺς τὴν 135
ἐναντίαν μοῦσαν μελῳδῶν τοὺς Ἀργοναύτας κατέσχε.
μόνος δὲ Βούτης ἐξενήξατο πρὸς αὐτάς, ὃν ἁρπάσασα
Αφροδίτη ἐν Λιλυβαίῳ κατώκισε. 20
2 μετὰ δὲ τὰς Σειρῆνας τὴν ναῦν Χάρυβδις ἐξεδέχετο 136
καὶ Σκύλλα καὶ πέτραι πλαγκταί, ὑπὲρ ὧν φλοξ πολλὴ
καὶ καπνὸς ἀναφερόμενος ἑωρᾶτο. ἀλλὰ διὰ τούτων
<note/>
2. βάψας BC 5. ἕξουσιν Β 6. σχισθέντες *ER: σχε
θέντες Α 7. δὲ add. R 8. ζεὺς μηνίσας *Ε: μηνίσας ζεὺς
Ε μηνίσας δὲ ζεὺς Α 10. συρτίδας ΕΕ Tzetz. Lycophr. 175,
corr. Aeg. 11. ἐὰν He.: εἰ ΕΑ 13. λιβύων ΕΑ, corr. Sca-
liger 14. σαρδωνίου BC 15. διακομισθέντες * Ε: κομι
σθέντες Α 16. αἰαίην *ERRC αἴην Β: Αἰαίαν edd. κέρ-
κης *ΕΑ: κίρκῃ edd. 20. λιλυβαίῳ C: λιβαίῳ ERR^ λυβαίῳ
B 22. σκύλλα ER: σκύλα Α πέτραι] κυαναi add. E,
κυάνεαι Α, del. Aeg.
πλακταὶ RR
<pb n="46"/>
137 διεκόμισε τὴν ναῦν σὺν Νηρηίσι Θέτις παρακληθεῖσα
ὑπὸ Ἥρας.
παραμειψάμενοι δὲ Θρινακίαν νῆσον Ἠλίου βόας 3
ἔχουσαν εἰς τὴν Φαιάκων νῆσον Κέρκυραν ἧκον, ἧς βα-
5 σιλεὺς ἦν Ἀλκίνοος. τῶν δὲ Κόλχων τὴν ναῦν εὑρεῖν
μὴ δυναμένων οἱ μὲν τοῖς Κεραυνίοις ὄρεσι παρώκησαν,
οἱ δὲ εἰς τὴν Ἰλλυρίδα κομισθέντες ἔκτισαν Αψυρτίδας
νήσους· ἔνιοι δὲ πρὸς Φαίακας ἐλθόντες τὴν Ἀργώ 4
κατέλαβον καὶ τὴν Μήδειαν ἀπῄτουν παρ' Ἀλκινόου.
138ὁ δὲ εἶπεν, εἰ μὲν ἤδη συνελήλυθεν Ἰάσονι, δώσειν
αὐτὴν ἐκείνῳ, εἰ δ᾽ ἔτι παρθένος ἐστί, τῷ πατρὶ ἀπο-
πέμψειν. Ἀρήτη δὲ ἡ Ἀλκινόου γυνὴ φθάσασα Μή- 5
δειαν Ἰάσονι συνέζευξεν· ὅθεν οἱ μὲν Κόλχοι μετὰ
Φαιάκων κατώκησαν, οἱ δὲ Ἀργοναῦται μετὰ τῆς Μη
15 δείας ἀνήχθησαν.
139 πλέοντες δὲ νυκτὸς σφοδρῷ περιπίπτουσι χειμῶνι. 26
Ἀπόλλων δὲ στὰς ἐπὶ τὰς Μελαντίους δειράς, τοξεύσας
τῷ βέλει εἰς τὴν θάλασσαν κατήστραψεν. οἱ δὲ πλησίον
ἐθεάσαντο νῆσον, τῷ δὲ παρὰ προσδοκίαν ἀναφανῆναι
20 προσορμισθέντες Ανάφην ἐκάλεσαν. ἱδρυσάμενοι δὲ 2
βωμὸν Ἀπόλλωνος αιγλήτου και θυσιάσαντες ἐπ᾿ εὐω
χίαν ἐτράπησαν. δοθεῖσαι δ᾽ ὑπὸ Αρήτης Μηδείᾳ δώ-
δεκα θεράπαιναι τοὺς ἀριστέας ἔσκωπτον μετὰ παιγνίας·

<note/>1. νηρηίσι Α: ἐρέταις Ε Θέτις add. Ε 3. βοῦς ΕΑ,
correxi * (conf. praefat.) 6. Κεραυνίοις Tzetz. Gal.: κερ-
κυραίοις Α κερκυραίων Ε 7. Ἰλλυρίδα Tzetz. Gal.: αλμυ-
ρίδα ΕΑ <add>τὰς</add> Αψυρτίδας Η. 10 s. δώσειν αὐτὴν 

ΕΑ: ἐάσειν Cobetus Mnemos. n. s. VIII p. 400 11. ἀπο-
πέμψειν Ε: ἀντιπέμψειν Α 16. πλέοντες] E fol. 24
17. Μελαντίους Αpoll. Rhod. IV 1707 Gal. Μελαντείους Hr.: με-
νοιτίου Α δορὰς Β, δειράδας Hr. 18. κατέστραψεν R
κατέστρεψεν Α, corr. Gal. 21. αἰγλήτου Αpoll. Rhod. IV 1716
Fab.: αἰγαίου Α
<pb n="47"/>

3 ὅθεν ἔτι καὶ νῦν ἐν τῇ θυσίᾳ σύνηθες ἐστι σκώπτειν
ταῖς γυναιξίν.
ἐντεῦθεν ἀναχθέντες κωλύονται Κρήτῃ προσίσχειν 140
ὑπὸ Τάλω. τοῦτον οἱ μὲν τοῦ χαλκοῦ γένους εἶναι
λέγουσιν, οἱ δὲ ὑπὸ Ηφαίστου Μίνωι δοθῆναι· ὃς ἦν 5
χαλκοῦς ἀνήρ, οἱ δὲ ταῦρον αὐτὸν λέγουσιν. εἶχε δὲ
φλέβα μίαν ἀπὸ αὐχένος κατατείνουσαν ἄχρι σφυρῶν·
κατὰ δὲ τὸ τέρμα τῆς φλεβὸς ἦλος διήρειστο χαλκοῦς.
4 οὗτος ὁ Τάλως τρὶς ἑκάστης ἡμέρας τὴν νῆσον περιτρο-141
χάζων ἐτήρει· διὸ καὶ τότε τὴν Ἀργὼ προσπλέουσαν 10
θεωρῶν τοῖς λίθοις ἔβαλλεν. ἐξαπατηθεὶς δὲ ὑπὸ Μη-
5 δείας ἀπέθανεν, ὡς μὲν ἔνιοι λέγουσι, διὰ φαρμάκων
αὐτῷ μανίαν Μηδείας ἐμβαλούσης, ὡς δέ τινες, ὑποσχο-
μένης ποιήσειν ἀθάνατον καὶ τὸν ἦλον ἐξελούσης,
ἐκρυέντος τοῦ παντὸς ἰχῶρος αὐτὸν ἀποθανεῖν. τινὲς 15
δὲ αὐτὸν τοξευθέντα ὑπὸ Ποίαντος εἰς τὸ σφυρόν
τελευτῆσαι λέγουσι.
6 μίαν δὲ ἐνταῦθα νύκτα μείναντες Αἰγίνῃ προσ-142
ίσχουσιν ὑδρεύσασθαι θέλοντες, καὶ γίνεται περὶ τῆς
ὑδρείας αὐτοῖς ἅμιλλα. ἐκεῖθεν δὲ διὰ τῆς Εὐβοίας 20
καὶ τῆς Λοκρίδος πλεύσαντες εἰς Ἰωλκὸν ἦλθον, τὸν
πάντα πλοῦν ἐν τέτταρσι μησὶ τελειώσαντες.
27 Πελίας δὲ ἀπογνοὺς τὴν ὑποστροφὴν τῶν Ἄργο-143
ναυτῶν τὸν Αἴσονα κτείνειν ἤθελεν· ὁ δὲ αἰτησάμενος


<note/>1. θυσία] ταύτῃ add. Hr. 4. ταλὼ RR C 5. μίνω
RRaP: μίνῳ RC δοθῆναι] εἰς φυλακὴν τῆς νήσου Κρήτης
add. Zenob. V 85 58. ὃς ἦν – λέγουσιν del. Hr. 8. δέρμα
A Zenob., corr. Fab. διήρειστο RZenob.: διήριστο Α; διερή-
ρειστο Ην. 13. αὐτῷ Α: αὐτῆς Zenob., qui omisit Μηδείας
Μηδείας del. H. 15. ἐκρυέντος - ἐξελούσης del. Hr.
16. αὐτὸν, quod erat post ἀθάνατον, cum Zenobio huc
transposui * 22. τέτρασι ΕΑ Tzetz. Lycophr. 75, corr. Gal.
―
<pb n="48"/>
ἑαυτὸν ἀνελεῖν θυσίαν ἐπιτελῶν ἀδεῶς τοῦ ταυρείου
σπασάμενος αἵματος ἀπέθανεν. ἡ δὲ Ἰάσονος μήτηρ 2
ἐπαρασαμένη Πελία, νήπιον ἀπολιποῦσα παῖδα Πρό
μαχον ἑαυτὴν ἀνήρτησε Πελίας δὲ καὶ τὸν αὐτῇ κατα-
5 λειφθέντα παῖδα ἀπέκτεινεν. ὁ δὲ Ἰάσων κατελθὼν 3
τὸ μὲν δέρας ἔδωκε, περὶ ὧν δὲ ἠδικήθη μετελθεῖν
144 ἐθέλων καιρὸν ἐξεδέχετο. καὶ τότε μὲν εἰς Ἰσθμὸν
μετὰ τῶν ἀριστέων πλεύσας ἀνέθηκε τὴν ναῦν Ποσει
δῶνι, αὖθις δὲ Μήδειαν παρακαλεῖ ζητεῖν ὅπως Πελίας 4
10 αὐτῷ δίκας ὑπόσχῃ. ἡ δὲ εἰς τὰ βασίλεια τοῦ Πελίου
παρελθοῦσα πείθει τὰς θυγατέρας αὐτοῦ τὸν πατέρα
κρεουργῆσαι καὶ καθεψῆσαι, διὰ φαρμάκων αὐτὸν ἐπαγ
γελλομένη ποιήσειν νέον· καὶ τοῦ πιστεῦσαι χάριν κριόν
μελίσασα καὶ καθεψήσασα ἐποίησεν ἄρνα. αἱ δὲ πιστεύ- 5
15 σασαι τὸν πατέρα κρεουργοῦσι καὶ καθέψουσιν. Ἄκα-
στος δὲ μετὰ τῶν τὴν Ἰωλκὸν οἰκούντων τὸν πατέρα
θάπτει, τὸν δὲ Ἰάσονα μετὰ τῆς Μηδείας τῆς Ιωλκοῦ
ἐκβάλλει.
145 οἱ δὲ ἧκον εἰς Κόρινθον, καὶ δέκα μὲν ἔτη διετέ-28
20 λουν εὐτυχοῦντες, αὖθις δὲ τοῦ τῆς Κορίνθου βασιλέως
Κρέοντος τὴν θυγατέρα Γλαύκην Ἰάσονι ἐγγυῶντος,
παραπεμψάμενος Ιάσων Μήδειαν ἐγάμει. ἡ δέ, οὕς τε 2
ὤμοσεν Ιάσων θεοὺς ἐπικαλεσαμένη καὶ τὴν Ἰάσονος




<note/>1. <addd>αὐτὸς</addd> ἑαυτὸν Hr. θυσίας Ε Α, corr. He. 18. ταυρείου
σπασάμενος αἵματος * Ε: ταύρου αἷμα σπασάμενος Α 3. πελία Ε:
πελίαν Α παῖδα] ὡς πρὸς πόλεμον add. EA, om. Tzetz. Gal.
4. αὐτῇ * add. E καταλειφθέντα del. Hr. 5. ἀπέκτει-
νεν] αὐτῆς add. Α, om. E 6. δέρος RRa <add>αὐτῷ</add> ἔδωκε
Mendelssohnius Act. soc. phil. Lips. II p. 451 9. ζητεῖν ΕΑ,
om. Zenob. IV 92 10. ὑπόσχῃ ΕΑ: υφέξει Zenob. Hr.
13. ποιήσειν ΕΑ: ποιῆσαι Zenob. πιστεῦσαι ΕA Zenob.: πι-
στῶσαι Fab. 15. τὸν --  καθέψουσι ΕΑ: τὸν πατέρα εἰς λέ-
βητα ζέοντα ἐμβαλοῦσαι καθέψουσι Zenob. Ἄκαστος Tzetz.
Aeg.: ἄδραστος ΕΑ


<pb n="49"/>

ἀχαριστίαν μεμψαμένη πολλάκις, τῇ μὲν γαμουμένη
πέπλον μεμαγμένον φαρμάκοις ἔπεμψεν, ὃν ἀμφιεσα-
μένη μετὰ τοῦ βοηθοῦντος πατρὸς πυρὶ λάβρῳ κατε-
φλέχθη, τοὺς δὲ παῖδας οὓς εἶχεν ἐξ Ἰάσονος, Μέρ-146
3 μερον καὶ Φέρητα, ἀπέκτεινε, καὶ λαβοῦσα παρὰ Ἡλίου 5
ἅρμα πτηνῶν δρακόντων ἐπὶ τούτου φεύγουσα ἦλθεν
εἰς Ἀθήνας. λέγεται δὲ καὶ ὅτι φεύγουσα τοὺς
παῖδας ἔτι νηπίους ὄντας κατέλιπεν, ἱκέτας καθίσασα
ἐπὶ τὸν βωμὸν τῆς Ἥρας τῆς ἀκραίας Κορίνθιοι δὲ
αὐτοὺς ἀναστήσαντες κατετραυμάτισαν. 10
4 Μήδεια δὲ ἧκεν εἰς Ἀθήνας, κἀκεῖ γαμηθεῖσα Αἰ-147
γεῖ παῖδα γεννᾷ Μῆδον. ἐπιβουλεύουσα δὲ ὕστερον
Θησεῖ φυγὰς ἐξ Ἀθηνῶν μετὰ τοῦ παιδὸς ἐκβάλλεται.
ἀλλ᾽ οὗτος μὲν πολλῶν κρατήσας βαρβάρων τὴν ὑφ᾽
ἑαυτὸν χώραν ἅπασαν Μηδίαν ἐκάλεσε, καὶ στρατευό- 15
5 μενος ἐπὶ Ἰνδοὺς ἀπέθανε· Μήδεια δὲ εἰς Κόλχους
ἦλθεν ἄγνωστος, καὶ καταλαβοῦσα Αιήτην ὑπὸ τοῦ
ἀδελφοῦ Πέρσου τῆς βασιλείας ἐστερημένον, κτείνασα
τοῦτον τῷ πατρὶ τὴν βασιλείαν ἀποκατέστησεν.



<note/>1. πολλάκις ΕΑ: πολλὰ Hr. 2. μεμαγμένον *Ε: μεμα-
γευμένον A (δῶρα φαρμάκοις κεχριμένα Diod. IV 54, 6) φαρ-
μάκοις *ER: φάρμακον Α ἀμφιεσαμένη ΕΡV: ἀμφιασαμένη Α
3. κατεφλέχθη * Ε: καταφλέγει A; erat fortasse κατεφλέγη
4. τούς τε Ε Α, corr. He. 45. μέρμερον ὑφέρητα R μέρμεριν
ἡφέρητα C 6. πτηνῶν EC: πτηνὸν RR B 7. καὶ add. He.
9. ἀκρείας Ε ἀκρίας A, corr. Aeg. 13. φυγάς] E fol. 25*
φυγὰς del. Mendelssohnius Act. soc. phil. Lips. IV p. 332
15. μηδίαν Ε: μήδειαν ATzetz. 19. ἀποκατέστησεν Ε ἀπεκατέ
στησεν RR: κατέστησεν BC

<pb n="50"/>
II.
Ἐπειδὴ δὲ τὸ τοῦ Δευκαλίωνος διεξεληλύθαμεν 1
γένος, ἐχομένως λέγωμεν τὸ Ἰνάχειον.
Ὠκεανοῦ καὶ Τηθύος γίνεται παῖς Ἴναχος, ἀφ᾽ οὗ 2
ποταμὸς ἐν Ἄργει Ἴναχος καλεῖται. τούτου καὶ Μελίας
5 τῆς Ὠκεανοῦ Φορωνεύς τε καὶ Αἰγιαλεὺς παῖδες ἐγέ-
νοντο. Αἰγιαλέως μὲν οὖν ἄπαιδος ἀποθανόντος ἡ 3
χώρα ἅπασα Αιγιάλεια ἐκλήθη, Φορωνεὺς δὲ ἁπάσης
τῆς ὕστερον Πελοποννήσου προσαγορευθείσης δυνα-
στεύων ἐκ Τηλεδίκης νύμφης Ἀπιν καὶ Νιόβην ἐγέν
2νησεν. Ἀπις μὲν οὖν εἰς τυραννίδα τὴν ἑαυτοῦ μετα- 4
στήσας δύναμιν καὶ βίαιος ὢν τύραννος, ὀναμάσας ἀφ᾿
ἑαυτοῦ τὴν Πελοπόννησον 'Ἀπίαν, ὑπὸ Θελξίονος καὶ
Τελχῖνος ἐπιβουλευθεὶς ἄπαις ἀπέθανε, καὶ νομισθεὶς
θεὸς ἐκλήθη Σάραπις· Νιόβης δὲ καὶ Διός (ᾗ πρώτη 5
15 γυναικί Ζεὺς θνητῇ ἐμίγη) παῖς Ἄργος ἐγένετο, ὡς
δὲ Ἀκουσίλαός φησι, καὶ Πελασγός, ἀφ᾽ οὗ κληθῆναι
τοὺς τὴν Πελοπόννησον οἰκοῦντας Πελασγούς. Ἡσίοδος
3 δὲ τὸν Πελασγὸν αὐτόχθονα φησιν εἶναι. ἀλλὰ περὶ 2
<note/>
2. λέγομεν Α, corr. Aeg. Ινάχειον Ο edd. recc.: Ινάχιον Α
4. μελίας Tzetz. Lycophr. 177 Gal.: μελίσσης Α 7. πάσης
Hr. 8 ss. πελλοποννήσου ubique R 85. ἐκ τηλοδίκης (τῆς λο-
δίκης Β) νύμφης δυναστεύων Α, transpos. Scaliger 9. τηλοδίκης
A Tzetz. schol. Plat. Tim. p. 22a (conf. G. Hermanni Opusc. II
p. 203) νεόβην RRa 11. καὶ τύραννος del. Siebelis
14. Διὸς δὲ καὶ Νιόβης He., καὶ Διὸς del. Eberhardus Jen.
Litt.-Ztg. 1874 p. 429 15. ἐσμίγη Α 16. Acusil. frg. 12
17. Hesiod. frg. 70 Rz.
<pb n="51"/>

2 μὲν τούτου πάλιν ἐροῦμεν· Ἄργος δὲ λαβὼν τὴν βασι
λείαν ἀφ' ἑαυτοῦ τὴν Πελοπόννησον ἐκάλεσεν Ἄργος,
καὶ γήμας Εὐάδνην τὴν Στρυμόνος καὶ Νεαίρας ἐτέ-
κνωσεν Ἔκβασον Πείραντα Επίδαυρον Κρίασον, ὃς καὶ
τὴν βασιλείαν παρέλαβεν. 5
Ἕκβάσου δὲ Ἀγήνωρ γίνεται, τούτου δὲ Ἄργος ὁ 4
πανόπτης λεγόμενος. εἶχε δὲ οὗτος ὀφθαλμοὺς μὲν ἐν
παντὶ τῷ σώματι, ὑπερβάλλων δὲ δυνάμει τὸν μὲν τὴν
Αρκαδίαν λυμαινόμενον ταῦρον ἀνελὼν τὴν τούτου
3 δορὰν ἡμφιέσατο, Σάτυρον δὲ τοὺς Ἀρκάδας ἀδικοῦντα 10
καὶ ἀφαιρούμενον τὰ βοσκήματα ἀποστὰς ἀπέκτεινε.
λέγεται δὲ ὅτι καὶ τὴν Ταρτάρου καὶ Γῆς Ἔχιδναν, ἣ
τοὺς παριόντας συνήρπαζεν, ἐπιτηρήσας κοιμωμένην
ἀπέκτεινεν. ἐξεδίκησε δὲ καὶ τὸν Ἀπιδος φόνον, τοὺς
αἰτίους ἀποκτείνας. 15
3 Ἄργου δὲ καὶ Ἰσμήνης τῆς Ἀσωποῦ παῖς Ἴασος, 5
οὗ φασιν Ἰὼ γενέσθαι. Κάστωρ δὲ ὁ συγγράψας τὰ
χρονικὰ καὶ πολλοὶ τῶν τραγικῶν Ινάχου τὴν Ἰὼ λέ-
γουσιν· Ἡσίοδος δὲ καὶ Ἀκουσίλαος Πειρῆνος αὐτήν
2 φασιν εἶναι. ταύτην ἱερωσύνην τῆς Ἥρας ἔχουσαν 20
Ζεὺς ἔφθειρε. φωραθεὶς δὲ ὑφ᾽ Ἥρας τῆς μὲν κόρης
ἁψάμενος εἰς βοῦν μετεμόρφωσε λευκήν, ἀπωμόσατο
δὲ ταύτῃ μὴ συνελθεῖν· διό φησιν Ἡσίοδος οὐκ ἐπι-

<note/>1. πάλιν ἐροῦμεν] ΙΙΙ 96 λαβὼν] παρὰ Φορωνέως add. A,
del. He. τὴν τοῦ Φορωνέως βασιλείαν Siebelis 4. ἔκασσον
RRC (ἴσως ἔκβασον L man. 2 marg.), ἄκασσον Β 6. ἐκβάσ
σου R 8. τῷ add. RR 9. καρδίαν RB 10. ἠμφιάσατο
ERR C 12. ὅτι add. ER 14. ἔπιδος ERRC 16. ἶσος Α,
corr. Aeg. 17. φησὶν Α, corr. Aeg. Castor frg. 23 (Ctesiae
et chronograph. fragm. ed. Müllerus p. 179) 18. τραγικῶν]
Sophocles FTG. p. 188 19. Hesiod. frg. 4 Rz. Acusil. frg. 18
21. δὲ add. Ε 22ς. ἀπωμόσατο δὲ ταύτην (lege ταύτῃ) *

Ε: αὐτὴν δὲ ἀπωμόσατο Α 23. Hesiod. frg. 4 Rz.

<pb n="52"/>
σπᾶσθαι τὴν ἀπὸ τῶν θεῶν ὀργὴν τοὺς γινομένους
6 ὅρκους ὑπὲρ ἔρωτος. Ἥρα δὲ αἰτησαμένη παρὰ Διὸς 3
τὴν βοῦν φύλακα αὐτῆς κατέστησεν Ἄργον τὸν παν-
όπτην, ὃν Φερεκύδης μὲν Ἀρέστορος λέγει, Ασκληπιάδης
5 δὲ Ἰνάχου, Κέρκωψ δὲ ῎Ἄργου καὶ Ἰσμήνης τῆς Ἀσω-
ποῦ θυγατρός· Ἄκουσίλαος δὲ γηγενῆ αὐτὸν λέγει.
οὗτος ἐκ τῆς ἐλαίας ἐδέσμευεν αὐτὴν ἥτις ἐν τῷ Μυκη- 4
7 ναίων ὑπῆρχεν ἄλσει. Διὸς δὲ ἐπιτάξαντος Ἑρμῇ
κλέψαι τὴν βοῦν, μηνύσαντος Ιέρακος, ἐπειδὴ λαθεῖν
10 οὐκ ἠδύνατο, λίθῳ βαλὼν ἀπέκτεινε τὸν ῎Ἄργον, ὅθεν
ἀργειφόντης ἐκλήθη. Ἥρα δὲ τῇ βοϊ οἶστρον ἐμβάλλει κ
ἡ δὲ πρῶτον ἧκεν εἰς τὸν ἀπ' ἐκείνης Ιόνιον κόλπον
κληθέντα, ἔπειτα διὰ τῆς Ἰλλυρίδος πορευθεῖσα καὶ
τὸν Αΐμον ὑπερβαλοῦσα διέβη τὸν τότε μὲν καλού-
15 μενον πόρον Θράκιον, νῦν δὲ ἀπ᾿ ἐκείνης Βόσπορον.
8 ἀπελθοῦσα δὲ εἰς Σκυθίαν καὶ τὴν Κιμμερίδα γῆν, 6
πολλὴν χέρσον πλανηθεῖσα καὶ πολλὴν διανηξαμένη
θάλασσαν Εὐρώπης τε καὶ Ἀσίας, τελευταῖον ἧκεν εἰς
Αἴγυπτον, ὅπου τὴν ἀρχαίαν μορφὴν ἀπολαβοῦσα γεννᾷ
9 παρὰ τῷ Νείλῳ ποταμῷ Ἔπαφον παῖδα. τοῦτον δὲ τ
Ἥρα δεῖται Κουρήτων ἀφανῆ ποιῆσαι· οἱ δὲ ἠφάνισαν
αὐτόν. καὶ Ζεὺς μὲν αἰσθόμενος κτείνει Κούρητας,
Ἰὼ δὲ ἐπὶ ζήτησιν τοῦ παιδὸς ἐτράπετο. πλανωμένη
δὲ κατὰ τὴν Συρίαν ἅπασαν (ἐκεῖ γὰρ ἐμηνύετο <add>ὅτι
25 ἡ</add> τοῦ Βυβλίων βασιλέως <add>γυνὴ</add> ἐτιθήνει τὸν υἱόν0
<note/>4. Φερεκύδης ... Ασκληπιάδης He.: Ασκληπιάδης ... Φερε-
κύδης Α (conf. schol. Eurip. Phoen. 1116) Pherecyd. frg. 22
Asclepiad. frg. 17 (FHG. III p. 304) 5. κέκροψ Α, corr. Aeg.
Cercops] Hesiod. frg. 5 Rz. 6. Acusil. frg. 17 12. πρῶτον
ΕΑ: πρῶτον μὲν Βr. 16. ἀπελθοῦσα *Ε: ἐπελθοῦσα Α
18. ἧκεν Α: ᾔει Ε 24. τὴν add. Ε ὅτι add. Br. 25. ἡ
add. He. βιβλίων A, corr. Aeg. γυνὴ add. Aeg.

<pb n="53"/>

8 καὶ τὸν Ἔπαφον εὑροῦσα, εἰς Αἴγυπτον ἐλθοῦσα ἐγα-
μήθη Τηλεγόνῳ τῷ βασιλεύοντι τότε Αἰγυπτίων. ἱδρύ
σατο δὲ ἄγαλμα Δήμητρος, ἣν ἐκάλεσαν Ἶσιν Αἰγύπτιοι,
καὶ τὴν Ἰὼ Ἶσιν ὁμοίως προσηγόρευσαν.
4 Ἔπαφος δὲ βασιλεύων Αἰγυπτίων γαμεῖ Μέμφιν 10
τὴν Νείλου θυγατέρα, καὶ ἀπὸ ταύτης κτίζει Μέμφιν
πόλιν, καὶ τεκνοῖ θυγατέρα Λιβύην, ἀφ᾿ ἧς ἡ χώρα
2 Λιβύη ἐκλήθη. Λιβύης δὲ καὶ Ποσειδῶνος γίνονται
παῖδες δίδυμοι Ἀγήνωρ καὶ Βῆλος. Αγήνωρ μὲν οὖν
εἰς Φοινίκην ἀπαλλαγεὶς ἐβασίλευσε, κἀκεῖ τῆς μεγάλης 10
ῥίζης ἐγένετο γενεάρχης· ὅθεν ὑπερθησόμεθα περί
3 τούτου. Βῆλος δὲ ὑπομείνας ἐν Αἰγύπτῳ βασιλεύει 11
μὲν Αἰγύπτου, γαμεῖ δὲ Ἀγχινόην τὴν Νείλου θυγα-
τέρα, καὶ αὐτῷ γίνονται παῖδες δίδυμοι, Αἴγυπτος καὶ
Δαναός, ὡς δέ φησιν Εὐριπίδης, καὶ Κηφεὺς καὶ 15
4 Φινεύς προσέτι. Δαναὸν μὲν οὖν Βῆλος ἐν Λιβύη
κατῴκισεν, Αἴγυπτον δὲ ἐν Ἀραβίᾳ, ὃς καὶ κατα-
στρεψάμενος τὴν Μελαμπόδων χώραν ἀφ' ἑαυτοῦ)
ὠνόμασεν Αἴγυπτον. γίνονται δὲ ἐκ πολλῶν γυναι- 12
κῶν Αἰγύπτῳ μὲν παῖδες πεντήκοντα, θυγατέρες δὲ 20
5 Δαναῷ πεντήκοντα. στασιασάντων δὲ αὐτῶν περὶ τῆς
ἀρχῆς ὕστερον, Δαναὸς τοὺς Αἰγύπτου παῖδας δεδοικώς,

<note/>1. ἐγαμήθη Ra: ἐγαμήθη τὲ Α 4. la dè R 9. µèv] R fol. 25v
10. τῆς del. He., sed conf. Comm. Ribb. p. 136 11. γενεάρ-
χος R ὑπερθησόμεθα] III 1 ss. 12. τούτου] λέγειν add.
Gal. 13. Αγχινόην Α schol. Hom. A 42 (ἱστορεϊ Ἀπολλόδω-
ρος ἐν β΄): Αγχιρόη schol. Plat. Tim. 25b (Ἀμφιρρόη 24e) Tzetz.
Chil. VII 353 Lycophr. 583 He. 15. Eurip. frg. 881 Ν.
17. κατώκισεν R: κατώκησεν Α ἀρραβίᾳ Α ὃς καὶ Α: ὃς
schol. Hom., ὁ δὲ schol. Plat. καταστρεψάμενος schol. Hom.
et Plat. Gal.: κατασκαψάμενος Α 18. μελαμπόδων R schol.
Plat. Zenob. II 6: μὲν λαμπάδων Α ἀφ' ἑαυτοῦ * ex schol. Hom.
et Plat. add. Aeg.






<pb n="54"/>
ὑποθεμένης Ἀθηνᾶς αὐτῷ ναῦν κατεσκεύασε πρῶτος
13 καὶ τὰς θυγατέρας ἐνθέμενος ἔφυγε. προσοχὼν δὲ 6
Ρόδῳ τὸ τῆς Λινδίας ἄγαλμα 'Ἀθηνᾶς ἱδρύσατο. ἐν-
τεῦθεν δὲ ἧκεν εἰς Ἄργος, καὶ τὴν βασιλείαν αὐτῷ
5 παραδίδωσι Γελάνωρ ὁ τότε βασιλεύων ... ἀνύδρου δὲ τ
τῆς χώρας ὑπαρχούσης, ἐπειδὴ καὶ τὰς πηγὰς ἐξήρανε
Ποσειδῶν μηνίων Ινάχῳ διότι τὴν χώραν Ἥρας ἐμαρ
14 τύρησεν εἶναι, τὰς θυγατέρας ὑδρευσομένας ἔπεμψε. μία 8
δὲ αὐτῶν Ἀμυμώνη ζητοῦσα ὕδωρ ρίπτει βέλος ἐπὶ
10 ἔλαφον καὶ κοιμωμένου Σατύρου τυγχάνει, κἀκεῖνος
περιαναστὰς ἐπεθύμει συγγενέσθαι· Ποσειδῶνος δὲ
ἐπιφανέντος ὁ Σάτυρος μὲν ἔφυγεν, Ἀμυμώνη δὲ
τούτῳ συνευνάζεται, καὶ αὐτῇ Ποσειδῶν τὰς ἐν Λέονῃ
15 πηγὰς ἐμήνυσεν. οἱ δὲ Αἰγύπτου παῖδες ἐλθόντες εἰς τ
15 Ἄργος τῆς τε ἔχθρας παύσασθαι παρεκάλουν καὶ τὰς
θυγατέρας αὐτοῦ γαμεῖν ἠξίουν. Δαναὸς δὲ ἅμα μὲν
ἀπιστῶν αὐτῶν τοῖς ἐπαγγέλμασιν, ἅμα δὲ καὶ μνησι
κακῶν περὶ τῆς φυγῆς, ὡμολόγει τους γάμους καὶ
διεκλήρου τὰς κόρας.
16 Ὑπερμνήστραν μὲν οὖν τὴν πρεσβυτέραν ἐξεῖλον 2
Λυγκεῖ καὶ Γοργοφόνην Πρωτεΐ· οὗτοι γὰρ ἐκ βασι-
λίδος γυναικὸς Ἀργυφίης ἐγεγόνεισαν Αἰγύπτῳ. τῶν
δὲ λοιπῶν ἔλαχον Βούσιρις μὲν καὶ Ἐγκέλαδος καὶ

<note/>1. αὐτῷ del. Mendelssohnius Act. soc. phil. Lips. II p. 452
2. προσσχών schol. Hom. He.: προσάγων Α 3. Λινδίας R:
λυδίας Α 5. πελάνωρ Α ἑλλάνωρ schol, Hom., corr. He.
βασιλεύων] αὐτὸς δὲ κρατήσας τῆς χώρας ἀφ᾿ ἑαυτοῦ
τοὺς ἐνοικοῦντας Δαναοὺς ὠνόμασε ex schol. Hom. add.
Aeg. Robertus de Apollod. bibl. p. 30 7. Ἥρας He: ἀθηνᾶς Α
8. ὑδρευσαμένας Α, corr. Aeg. 11. ἀναστὰς He. 18. τῆς
add. E Zenob. II 6 20ss. confer catalogum Hyg. fab. 170
21. γοργοφόντην A, ex Tzetz. v. 374 corr. Aeg. 22. Αρ-
γύφης Tzetz. v. 372 He
<pb n="55"/>

Λύκος καὶ Δαΐφρων τὰς Δαναῷ γεννηθείσας ἐξ Εὐ-
ρώπης Αυτομάτην Ἀμυμώνην Ἀγαυὴν Σκαιήν. αὗται
δὲ ἐκ βασιλίδος ἐγένοντο Δαναῷ, ἐκ δὲ Ελεφαντίδος
4 Γοργοφόνη καὶ Ὑπερμνήστρα. Ἴστρος δὲ Ἱπποδάμειαν, 17
Χαλκώδων Ροδίαν, Αγήνωρ Κλεοπάτραν, Χαῖτος Αστε- 5
ρίαν, Διοκορυστής Ἱπποδάμειαν, Ἀλκης Γλαύκην,
Ἀλκμήνωρ Ιππομέδουσαν, Ἱππόθοος Γόργην, Εὐχήνωρ
Ιφιμέδουσαν, Ἱππόλυτος Ρόδην. οὗτοι μὲν οἱ δέκα
ἐξ Ἀραβίας γυναικός, αἱ δὲ παρθένοι ἐξ ἁμαδρυάδων
5 νυμφῶν, αἱ μὲν Ἀτλαντείης, αἱ δὲ ἐκ Φοίβης. Ἀγα- 18
πτόλεμος δὲ ἔλαχε Πειρήνην, Κερκέτης δὲ Δώριον,
Εὐρυδάμας Φάρτιν, Αἴγιος Μνήστραν, Ἄργιος Εὐίπ
πην, Ἀρχέλαος Ἀναξιβίην, Μενέμαχος Νηλώ, οἱ <add>μὲν</add>
ἑπτὰ ἐκ Φοινίσσης γυναικός, αἱ δὲ παρθένοι Αίθιο-
6 πίδος. ἀκληρωτὶ δὲ ἔλαχον δι᾽ ὁμωνυμίαν τὰς Μέμφι- 15
δος οἱ ἐκ Τυρίας, Κλειτὸς Κλειτήν, Σθένελος Σθενέλην,
η Χρύσιππος Χρυσίππην. οἱ δὲ ἐκ Καλιάδνης νηίδος 19
νύμφης παῖδες δώδεκα ἐκληρώσαντο περὶ τῶν ἐκ




<note/>1. Δαΐφρων repetitur p. 56, 11: Λαοφῶν propos. Hr., an
Λαόφρων? 2 ss. αὗται - Υπερμνήστρα del. He., sed conf.
Comm. Ribb. p. 150 et Tzetz. v. 375; exspectaveris αὗται μὲν
ἐκ ταύτης τῆς βασιλίδος . . 4. Ὑπερμνήστρα] λυγκεὺς δὲ
καλύκην (καὶ λύκην C) ἔλαχεν add. A, del. He. Ἱπποδάμειαν
repetitur 1. 6 5. Κλεοπάτραν repetitur p. 56, 4 Χαίτης
He. Χαίρος Hr. 6. Ιπποδάμειαν] conf. 1. 4: Φιλοδάμειαν
(vel potius Φυλοδάμειαν) ex Paus. IV 30, 2 He.; an Ιπποθόην
(Hyg.)? ἄλκης *R: ἄλκις Α 7. ἀλκμήνωρ ROR*: ἀλκμήνων
BC ἱππόθεος BVT 9. ἀρραβίας Α ἀμαδονάδων Α,
corr. Aeg. 10. ἐκ del Br. 11. κέρκηστις Α, corr. Hr.; Κερκή-
στης He. 12. φάρτιν *R: φάρτην Α; Φάρην vel Φάντην He.,
Φαιναρέτην Hr. αἴτιος Εὐίππην repetitur p. 56, 5
13. ἀνεξιβίην A, corr. He. μέναχος A, corr. L. Dindorfius in
thesauro Νειλὼ Ηγ. μὲν add. Br. 14. <add>ἐξ</add> Αιθιοπίδος
Fab. 15. (ἐκ) Μέμφιδος Η. 17. καλιάνδης A, corr. He.
καὶ νηίδος RRaC, om. PRV; νηίδος om. R, καὶ del. Hr.
18. περὶ RN: παρὰ Α
Βα
<pb n="56"/>
Πολυξοῦς νηίδος νύμφης· ἦσαν δὲ οἱ μὲν παῖδες Εὐρύ-
λοχος Φάντης Περισθένης Ἐρμος Δρύας Ποταμών
Κισσεὺς Λίξος Ἴμβρος Βρομίος Πολύκτωρ Χθονίος,
αἱ δὲ κόραι Αυτονόη Θεανώ Ἠλέκτρα Κλεοπάτρα Εὐ-
5 ρυδίκη Γλαυκίππη Ανθήλεια Κλεοδώρη Εὐίππη Ἐρατώ
20 Στύγνη Βρύκη. οἱ δὲ <add>ἐκ</add> Γοργόνος Αἰγύπτῳ γενό- s
μενοι ἐκληρώσαντο περὶ τῶν ἐκ Πιερίας, καὶ λαγχάνει
Περίφας μὲν Ἀκταίην, Οἰνεὺς δὲ Ποδάρκην, Αἴγυπτος
Διωξίππην, Μενάλκης Αδίτην, Λάμπος Ωκυπέτην,
10 Ἴδμων Πυλάργην. †ὀκτὼ δέ εἰσι νεώτατοι· Ἴδας Ἱππο- 9
δίκην, Δαΐφρων Αδιάντην (αὗται δὲ ἐκ μητρὸς ἐγέ
νοντο Ἐρσης), Πανδίων Καλλιδίκην, Αρβηλος Οἴμην,
Ὑπέρβιος Κελαινώ, Ἱπποκορυστής Ὑπερίππην· οὗτοι
ἐξ Ηφαιστίνης, αἱ δὲ ἐκ Κρινοῦς.
21 ὡς δὲ ἐκληρώσατο τοὺς γάμους, ἑστιάσας ἐγχει- 10
ρίδια δίδωσι ταῖς θυγατράσιν. αἱ δὲ κοιμωμένους
τοὺς νυμφίους ἀπέκτειναν πλὴν Ὑπερμνήστρας· αὕτη
γὰρ Λυγκέα διέσωσε παρθένον αὐτὴν φυλάξαντα· διὸ
22 καθείρξας αὐτὴν Δαναὸς ἐφρούρει. αἱ δὲ ἄλλαι τῶν 11

<note/>1. ναίδος Α, νύμφης add. Hr. (conf. adn. 1. 4) 2. Φάνης Η.
3. βρόμιος Α 4. κόραι] νύμφης add. A, transpos. Hr.
αὐτονόη Β: αὐγονόη Α Κλεοπάτρα] conf. p. 55, 5 5. Εὐίππη]
conf. 55, 12: Πληξίππη He. Ζευξίππη Ην. Ἐρατώ * RR (unde
corrigas apud Hyginum Erate in Erato): ἐρωτὼ Ο εὐρωτὼ Β
edd. recc. 6. στήνη Α, corr. Aeg. καὶ βρύκη Α, καὶ de-
levi *; Βεβρύκη Gal., sed conf. marm. Par. 15 ἐκ add. He.
γοργόνος Γ: γοργόνων Α 7. πιερείας Α, corr. He. 8. δὲ
quod erat post Μενάλκης, huc transposuit Hr. 8. πορδάκην
RRa BV 9. Αδύτην Aeg. 10. πυλάργην (πηλάργην Β) ιδ
μων, transpos. Hr. Πελάργην He.; an Πυλάρτην ὀκτὼ δέ
εἰσι corruptum, nam sex sunt: οὗτοι δέ εἰσι Gal., οἱ δὲ Ην.
11. Δαΐφρων] conf. p. 55, 1 12. ἄρβυλος Β 13. ὑπερίππην Β:
ὑπερίπτην Α 14. δὲ] explic. R fol. 257 κρηνοῦς Β
15. ἐκληρώσατο* ex Zenob. II 6 recepi coll. p. 54, 19: ἐκληρώσαντο ΕΑ
18. γὰρ *E Zenob.: δὲ A λυγγέα Ε 19. τῶν Ε: μὲν
τῶν Ra τῶν μὲν Α
<pb n="57"/>

Δαναοῦ θυγατέρων τὰς μὲν κεφαλὰς τῶν νυμφίων ἐν
τῇ Λέρνῃ κατώρυξαν, τὰ δὲ σώματα πρὸ τῆς πόλεως
ἐκήδευσαν. καὶ αὐτὰς ἐκάθηραν Ἀθηνᾶ τε καὶ Ἑρμῆς
12 Διὸς κελεύσαντος. Δαναὸς δὲ ὕστερον Ὑπερμνήστραν
Λυγκεῖ συνώκισε, τὰς δὲ λοιπὰς θυγατέρας εἰς γυμνι- 5
κὸν ἀγῶνα τοῖς νικῶσιν ἔδωκεν.
13 Ἀμυμώνη δὲ ἐκ Ποσειδῶνος ἐγέννησε Ναύπλιον. 23
οὗτος μακρόβιος γενόμενος, πλέων τὴν θάλασσαν, τοῖς
ἐμπίπτουσιν ἐπὶ θανάτῳ ἐπυρσοφόρει. συνέβη οὖν
καὶ αὐτὸν τελευτῆσαι ἐκείνῳ τῷ θανάτῳ περ ἄλλων 10
14 τελευτησάντων † ἐδυσφόρει, πρὶν τελευτῆσαι. ἔγημε δὲ
ὡς μὲν οἱ τραγικοὶ λέγουσι, Κλυμένην τὴν Κατρέως,
ὡς δὲ ὁ τοὺς νόστους γράψας, Φιλύραν, ὡς δὲ Κέρκωψ,
Ησιόνην, καὶ ἐγέννησε Παλαμήδην Οίακα Ναυσιμέ-
δοντα. 15
2 Λυγκεὺς δὲ μετὰ. Δαναόν Ἄργους δυναστεύων ἐξ 24
Ὑπερμνήστρας τεκνοῖ παῖδα Ἄβαντα. τούτου δὲ καὶ
Αγλαΐας τῆς Μαντινέως δίδυμοι παῖδες ἐγένοντο 'Ἄκρί
2 σιος καὶ Προῖτος. οὗτοι καὶ κατὰ γαστρὸς μὲν ἔτι ὄντες
ἐστασίαζον πρὸς ἀλλήλους, ὡς δὲ ἀνετράφησαν, περὶ 20
τῆς βασιλείας ἐπολέμουν, καὶ πολεμοῦντες εὗρον ἀσπί
δας πρῶτοι. καὶ κρατήσας Ἀκρίσιος Προῖτον Ἄργους
3 ἐξελαύνει. ὁ δ᾽ ἧκεν εἰς Λυκίαν πρὸς Ἰοβάτην, ὡς δέ 25
τινές φασι, πρὸς Ἀμφιάνακτα· καὶ γαμεῖ τὴν τούτου
θυγατέρα, ὡς μὲν Ὅμηρος, Αντειαν, ὡς δὲ οἱ τραγι- 25


5. λυγγεϊ Ε 9. ἐδυσφόρει Α, corr. Kuhnius 11. ἐδυσφό-
ρει corruptum, conf. Epit. Vat. p. 265 s. πρὶν δὲ τελευτῆσαι
ἔγημεν, ὡς ... A, correxi * 12. τραγικοὶ] Εuripides FTG.
p. 502 καστρέως Α, corr. He. 13. Nost. frg. 1 Kink. κέ-
κροψ A, corr. Aeg.: (hoc Cercopis fragmentum omiserunt Kin-
kelius et Rzachius) 18. ἀγαλλίας Α, ex schol. Eurip. Or. 965
corr. Com. 19. και ante κατὰ del. Hr. 25. τραγικοί] Euri-
pides FTG. p. 567
<pb n="58"/>
κοί, Σθενέβοιαν. κατάγει δὲ αὐτὸν ὁ κηδεστής μετὰ
στρατοῦ Λυκίων, καὶ καταλαμβάνει Τίρυνθα, ταύτην
αὐτῷ Κυκλώπων τειχισάντων. μερισάμενοι δὲ τὴν Ἀρ- 4
γείαν ἅπασαν κατώκουν, καὶ Ἀκρίσιος μὲν Ἄργους
26 βασιλεύει, Προῖτος δὲ Τίρυνθος. καὶ γίνεται Ἀκρισίῳ 2
μὲν ἐξ Εὐρυδίκης τῆς Λακεδαίμονος Δανάη, Προίτῳ
δὲ ἐκ Σθενεβοίας Λυσίππη καὶ Ιφινόη καὶ Ἰφιάνασσα.
αὗται δὲ ὡς ἐτελειώθησαν, ἐμάνησαν, ὡς μὲν Ἡσίοδός 2
φησιν, ὅτι τὰς Διονύσου τελετὰς οὐ κατεδέχοντο, ὡς
10 δὲ Ἄκουσίλαος λέγει, διότι τὸ τῆς Ἥρας ξόανον ἐξηντέ-
27 λισαν. γενόμεναι δὲ ἐμμανεῖς ἐπλανῶντο ἀνὰ τὴν
Ἀργείαν ἅπασαν, αὖθις δὲ τὴν Ἀρκαδίαν διελθοῦσαι
μετ᾿ ἀκοσμίας ἁπάσης διὰ τῆς ἐρημίας ἐτρόχαζον. Με-4
λάμπους δὲ ὁ Ἀμυθάονος καὶ Εἰδομένης τῆς Ἀβαντος,
15 μάντις ὢν καὶ τὴν διὰ φαρμάκων καὶ καθαρμῶν θερα-
πείαν πρῶτος εὑρηκώς, ὑπισχνεῖται θεραπεύειν τὰς
παρθένους, εἰ λάβοι τὸ τρίτον μέρος τῆς δυναστείας.
25 οὐκ ἐπιτρέποντος δὲ Προίτου θεραπεύειν ἐπὶ μισθοῖς 5
τηλικούτοις, ἔτι μᾶλλον ἐμαίνοντο αἱ παρθένοι καὶ
20 προσέτι μετὰ τούτων αἱ λοιπαὶ γυναῖκες· καὶ γὰρ αὗται
τὰς οἰκίας ἀπολιποῦσαι τοὺς ἰδίους ἀπώλλυον παίδας
καὶ εἰς τὴν ἐρημίαν ἐφοίτων. προβαινούσης δὲ ἐπὶ σ
πλεῖστον τῆς συμφορᾶς, τοὺς αἰτηθέντας μισθοὺς ὁ
Προῖτος ἐδίδου. ὁ δὲ ὑπέσχετο θεραπεύειν ὅταν ἕτερον
25 τοσοῦτον τῆς γῆς ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ λάβῃ Βίας. Προϊ-
<note/>

4. κατῴκουν καὶ del. He. 5. τίρυνθον Α 7. καὶ Ἰφι-
νόη nescio quo casu omiserunt edd. recc. praeter Müllerum;
nota Hesiodi versiculum: Λυσίππη (τε) καὶ Ἰφινόη καὶ Ἰφι-
άνασσα 8. Hesiod. frg. 52 Rz. 10. Acusil. frg. 19.
12. Αρκαδίαν] καὶ τὴν Πελοπόννησον add. Α, del. He. 14. τῆς
Αβαντος] Pheretis filia est I 96 16. πρῶτον Ra εὔρη-
κὼς] πρῶτον add. Β θεραπεύσειν He. (conf. praefat.)
17. λάβοι He: λάβοιτο δὲ Α 24. θεραπεύσειν He.



<pb n="59"/>

τος δὲ εὐλαβηθεὶς μὴ βραδυνούσης τῆς θεραπείας αίτη-
θείη καὶ πλεῖον, θεραπεύειν συνεχώρησεν ἐπὶ τούτοις.
7 Μελάμπους δὲ παραλαβὼν τοὺς δυνατωτάτους τῶν 29
νεανιῶν μετ᾿ ἀλαλαγμοῦ καί τινος ἐνθέου χορείας ἐκ
8 τῶν ὀρῶν αὐτὰς εἰς Σικυῶνα συνεδίωξε. κατὰ δὲ τὸν 5
διωγμὸν ἡ πρεσβυτάτη τῶν θυγατέρων Ιφινόη μετήλ-
λαξεν· ταῖς δὲ λοιπαῖς τυχούσαις καθαρμῶν σωφρονῆσαι
συνέβη. καὶ ταύτας μὲν ἐξέδοτο Προῖτος Μελάμποδι
καὶ Βίαντι, παῖδα δ᾽ ὕστερον ἐγέννησε Μεγαπένθην.

3 Βελλεροφόντης δὲ ὁ Γλαύκου τοῦ Σισύφου, κτείνας 30
ἀκουσίως ἀδελφὸν Δηλιάδην, ὡς δέ τινές φασι Πειρῆνα,
ἄλλοι δὲ Ἀλκιμένην, πρὸς Προῖτον ἐλθὼν καθαίρεται.
2 καὶ αὐτοῦ Σθενέβοια ἔρωτα ἴσχει, καὶ προσπέμπει λό-
γους περὶ συνουσίας. τοῦ δὲ ἀπαρνουμένου, λέγει πρὸς
Προῖτον ὅτι Βελλεροφόντης αὐτῇ περὶ φθορᾶς προσ- 15
επέμψατο λόγους. Προῖτος δὲ πιστεύσας ἔδωκεν ἐπι-
στολὰς αὐτῷ πρὸς Ιοβάτην κομίσαι, ἐν αἷς ἐνεγέγραπτο
3 Βελλεροφόντην ἀποκτεῖναι. Ἰοβάτης δὲ ἀναγνοὺς ἐπέ. 31
ταξεν αὐτῷ Χίμαιραν κτείναι, νομίζων αὐτὸν ὑπὸ τοῦ
θηρίου διαφθαρήσεσθαι· ἦν γὰρ οὐ μόνον ἑνὶ ἀλλὰ 20
πολλοῖς οὐκ εὐάλωτον, εἶχε δὲ προτομὴν μὲν λέοντος,
οὐρὰν δὲ δράκοντος, τρίτην δὲ κεφαλὴν μέσην αἰγός,
<note/>
2. πλέον Η. 4. ἀλλαλαγμοῦ Β ἀλαγμοῦ Ra 5. εἰς
(non ἐς) σικυῶνα Ra C: ἐκσικυῶνος Β 6. τῶν <add>Προίτου</add> θυγα
τέρων propos. Hr. Ιφιόνη A, corr. Aeg. 105. ἄκων ἀνελών
τινα Κορίνθιον Βέλλερον ἢ τὸν ἴδιον ἀδελφὸν Tzetz. Ly-
cophr. 17, ἀνελὼν Βέλλερον Zenob. II 87 11. Δηλιάδην Tzetz. Chil.
VII 812 Aeg.: Ἰλιάδην Α Πειρῆνα Tzetz. Aeg.: πείρην A Zenob.
13. προπέμπει Α, corr. Fab. 15. προσεπέμψατο A Zenob.:
προσέπεμψε Hr. 17. κομίσαι * ex Zenob. recepi: κομίσειν Α
ἀνεγέγραπτο Zenob. 18. post ἀποκτείναι add. Zenob.:
ὁ δὲ ἀγνοῶν τὰ γεγραμμένα καθ᾿ ἑαυτοῦ κομίζει
ἀναγνούς Zenob. Hr.: ἐπιγνοὺς Α 20. ἀλλὰ καὶ Ra 21. εἶχε
δὲ . . .] conf. adn. p. 60, 2 22. δράκοντα Βγ. μέσην del. Hr.
<pb n="60"/>
δι' ἧς πῦρ ἀνίει. καὶ τὴν χώραν διέφθειρε, καὶ τὰ 4
βοσκήματα ἐλυμαίνετο· μία γὰρ φύσις τριῶν θηρίων
εἶχε δύναμιν. λέγεται δὲ τραφῆναι μὲν ὑπὸ Ἀμισω-
δάρου, καθάπερ εἴρηκε καὶ Ὅμηρος, γεννηθῆναι δὲ ἐκ
32 Τυφῶνος καὶ Ἐχίδνης, καθὼς Ἡσίοδος ἱστορεῖ. ἀνα- 2
βιβάσας οὖν ἑαυτὸν ὁ Βελλεροφόντης ἐπὶ τὸν Πήγασον,
ὃν εἶχεν ἵππον ἐκ Μεδούσης πτηνὸν γεγεννημένον καὶ
Ποσειδῶνος, ἀρθεὶς εἰς ὕψος ἀπὸ τούτου κατετόξευσε
τὴν Χίμαιραν. μετὰ δὲ τὸν ἀγῶνα τοῦτον ἐπέταξεν 2
10 αὐτῷ Σολύμοις μαχεσθῆναι. ὡς δὲ ἐτελεύτησε καὶ τοῦ
33 τον, Ἀμαζόσιν ἐπέταξεν ἀγωνίσασθαι αὐτόν. ὡς δὲ
καὶ ταύτας ἀπέκτεινε, τοὺς τότε νεότητι Λυκίων διαφέ-
ρειν δοκοῦντας ἐπιλέξας ἐπέταξεν ἀποκτεῖναι λοχήσαν-
τας. ὡς δὲ καὶ τούτους ἀπέκτεινε πάντας, θαυμάσας 3
15 τὴν δύναμιν αὐτοῦ ὁ Ἰοβάτης τά τε γράμματα ἔδειξε
καὶ παρ' αὐτῷ μένειν ἠξίωσε· δοὺς δὲ αὐτῷ τὴν θυγα-
τέρα Φιλονόην καὶ θνήσκων τὴν βασιλείαν κατέλιπεν.
34 Ἄκρισίῳ δὲ περὶ παίδων γενέσεως ἀρρένων χρηστη- 4
ριαζομένῳ ὁ θεὸς ἔφη γενέσθαι παῖδα ἐκ τῆς θυγατρός,
20 ὃς αὐτὸν ἀποκτενεῖ. δείσας δὲ ὁ Ἀκρίσιος τοῦτο, ὑπὸ

2s. μία —  δύναμιν, quae verba delet Hr., sic transposui
Zenobium secutus: p. 59, 21 ... οὐκ εὐάλωτον· μία γὰρ φύσις τριῶν
θηρίων εἶχε δύναμιν, προτομὴν μὲν . . . Comm. Ribb. p. 148
3. δὲ] καὶ τὴν χίμαιραν ταύτην add. A. del. He. ἀμισαδά-
ρου A, corr. Aeg. 4. Hom. II 328 5. Hesiod. Theog. 319
6. τὸν Πήγασον Aeg.: τὰς πηγὰς Α 10. μαχέσασθαι Fab.
11. ἀγωνίσασθαι *R* BT Zenob.: ἀγωνίζεσθαι LN edd. αὐτὸν
om. Zenob. Hr. 12. τότε νεότητι Gal. (ex Zenob.: τοὺς τότε
ῥώμῃ νεότητος διαφέροντας): τε νεότητι Α, γενναιότητι Hr.
165. δοὺς δὲ αὐτῷ . . . κατέλιπεν * ex Zenob. recepi: δοὺς
κατέλιπεν αὐτῷ Α 17. φιλονόην Α Tzetz. Lycophr. 17, Chil.
VII 852: Φυλονόην Βr. (conf. III 126 adn.) 19. ὁ θεὸς om. Β,
ὁ πύθιος Ε γενέσθαι Ε Α Zenob. I 41 schol. Hom. Ξ 319 (conf.
praefat.) 20. ἀποκτενεῖ Ε: ἀποκτείνῃ A Zenob. dè ò*EZe-
nob. schol. Hom.: ovv A τοῦτο Ε A schol. Hom., om. Zenob. Hr.
<pb n="61"/>

γῆν θάλαμον κατασκευάσας χάλκεον τὴν Δανάην ἐφρού
2 ρει. ταύτην μέν, ὡς ἔνιοι λέγουσιν, ἔφθειρε Προίτος,
ὅθεν αὐτοῖς καὶ ἡ στάσις ἐκινήθη· ὡς δὲ ἔνιοί φασι,
Ζεὺς μεταμορφωθεὶς εἰς χρυσὸν καὶ διὰ τῆς ὀροφῆς
3 εἰς τοὺς Δανάης εἰσρυεὶς κόλπους συνῆλθεν. αἰσθό- 35
μενος δὲ Ἀκρίσιος ὕστερον ἐξ αὐτῆς γεγεννημένον
Περσέα, μὴ πιστεύσας ὑπὸ Διὸς ἐφθάρθαι, τὴν θυγα-
τέρα μετὰ τοῦ παιδὸς εἰς λάρνακα βαλὼν ἔρριψεν εἰς
θάλασσαν. προσενεχθείσης δὲ τῆς λάρνακος Σερίφῳ
2 Δίκτυς ἄρας ἀνέθρεψε τοῦτον. βασιλεύων δὲ τῆς 36
Σερίφου Πολυδέκτης ἀδελφὸς Δίκτυος, Δανάης έρα-
σθείς, καὶ ἠνδρωμένου Περσέως μὴ δυνάμενος αὐτῇ
συνελθεῖν, συνεκάλει τοὺς φίλους, μεθ' ὧν καὶ Περσέα,
λέγων ἔρανον συνάγειν ἐπὶ τοὺς Ἱπποδαμείας τῆς Οἰνο-
2 μάου γάμους. τοῦ δὲ Περσέως εἰπόντος καὶ ἐπὶ τῇ 15
κεφαλῇ τῆς Γοργόνος οὐκ ἀντερεῖν, παρὰ μὲν τῶν
λοιπῶν ἤτησεν ἵππους, παρὰ δὲ τοῦ Περσέως οὐ λαβὼν
τοὺς ἵππους ἐπέταξε τῆς Γοργόνος κομίζειν τὴν κεφαλήν.
3 ὁ δὲ Ἑρμοῦ καὶ Ἀθηνᾶς προκαθηγουμένων ἐπὶ τὰς 37
Φόρκου παραγίνεται θυγατέρας, Ενυὼ καὶ Πεφρηδὼ 20
καὶ Δεινώ· ἦσαν δὲ αὗται Κητους τε καὶ Φόρκου,
Γοργόνων ἀδελφαί, γραῖαι ἐκ γενετῆς. ἕνα τε ὀφθαλ-
μὲν αἱ τρεῖς καὶ ἕνα ὀδόντα εἶχον, καὶ ταῦτα παρὰ

<note/>1. χάλκεον Ε Α Zenob.: χαλκοῦν schol. Hom. Hr. (conf. prae-
fat.) 2. καὶ ταύτην, ὡς μὲν Hr. ὡς ἔνιοι λέγουσιν Α: ὥς
φησι Πίνδαρος καὶ ἄλλοι τινές schol. Hom. 8. εἰς AZenob.
schol. Hom.: εἰς τὴν Ε 10. ἀνέθρεψε *Ε: ἀνέτρεφε Α Zenob.
τοῦτον Ε Α: Περσέα Zenob. Hr.  16. ἀνταίρειν AZenob.:
corr. Aeg. He. 18. τὴν κεφαλὴν κομίζειν Zenob. 20. πα-
ραγίνεται Zenob. Fab.: γίνεται Α καὶ * post Ἐννυω om.


Zenob. edd. recc. μεμφρηδώ Α, corr. Aeg. 21. Δεινώ
A Zenob: Διν G. Hermannus Opusc. VI p. 168 22. τε
A: de He.
<pb n="62"/>
μέρος ἤμειβον ἀλλήλαις. ὧν κυριεύσας ὁ Περσεύς, ὡς 4
ἀπῄτουν, ἔφη δώσειν ἂν ὑφηγήσωνται τὴν ὁδὸν τὴν
38 ἐπὶ τὰς νύμφας φέρουσαν. αὗται δὲ αἱ νύμφαι πτηνὰ
εἶχον πέδιλα καὶ τὴν κίβισιν, ἥν φασιν εἶναι πήραν
5 [Πίνδαρος δὲ καὶ Ἡσίοδος ἐν Ἀσπίδι ἐπὶ τοῦ Περσέως·
πᾶν δὲ μετάφρενον εἶχε <add>κάρα</add> δεινοῖο πελώρου
(Γοργοῦς), ἀμφὶ δέ μιν κίβισις θέε.
εἴρηται δὲ παρὰ τὸ κεῖσθαι ἐκεῖ ἐσθῆτα καὶ τὴν τροφήν.]
39 εἶχον δὲ καὶ τὴν <add>Ἄϊδος</add> κυνῆν. ὑφηγησαμένων δὲ τῶν 5
10 Φορκίδων, ἀποδοὺς τόν τε ὀδόντα καὶ τὸν ὀφθαλμὸν
αὐταῖς, καὶ παραγενόμενος πρὸς τὰς νύμφας, καὶ τυχών
ὧν ἐσπούδαζε, τὴν μὲν κίβισιν περιεβάλετο, τὰ δὲ
πέδιλα τοῖς σφυροῖς προσήρμοσε, τὴν δὲ κυνῆν τῇ
κεφαλῇ ἐπέθετο. ταύτην ἔχων αὐτὸς μὲν οὓς ἤθελεν ε
15 ἔβλεπεν, ὑπὸ ἄλλων δὲ οὐχ ἑωρᾶτο. λαβὼν δὲ καὶ
παρὰ Ἑρμοῦ ἀδαμαντίνην ἅρπην, πετόμενος εἰς τὸν
Ὠκεανὸν ἧκε καὶ κατέλαβε τὰς Γοργόνας κοιμωμένας.
40 ἦσαν δὲ αὗται Σθενὼ Εὐρυάλη Μέδουσα. μόνη δὲ τ
ἦν θνητὴ Μέδουσα· διὰ τοῦτο ἐπὶ τὴν ταύτης κεφαλὴν
20 Περσεὺς ἐπέμφθη. εἶχον δὲ αἱ Γοργόνες κεφαλὰς μὲν
περιεσπειραμένας φολίσι δρακόντων, ὀδόντας δὲ μεγά-
λους ὡς συῶν, καὶ χεῖρας χαλκᾶς, καὶ πτέρυγας χρυσᾶς,
41 δι' ὧν ἐπέτοντο. τοὺς δὲ ἰδόντας λίθους ἐποίουν.
ἐπιστὰς οὖν αὐταῖς ὁ Περσεὺς κοιμωμέναις, κατευθυ- 8

<note/>1. ἤμειβον A Zenob.: ἐπήρειβον He. 3. πτηνὰ] incip. R
101. 27 4. κίοισιν (in marg. κύβισιν) BC φασὶν LZenob.
He: φασί τινες Α 5.8. uncis inclusa om. Zenob. Com.
Pindar. frg. 254 Bgk. Hesiod. Scut. 223 s. 6. δέ τε R R C
δέ τι Β 65. κάρα et Γοργούς om. Α 9. τὴν (Ἄϊδος)
κυνῆν ex Zenob. recepi (conf. Tzetz. Lycophr. 838 p. 825 M:
καὶ κυνίαν * τοῦ Ἄιδου): τὴν κυνῆν Α 16. εἰς Α: ἐπὶ Hr.
18. αὗται] ἀδελφαὶ τρεῖς add. Zenob. 19. ἦν om. C
23. δι᾽ ὧν ἐπέτοντο Α (δι' ὧν ἐφέροντο Zenob.), dei. Hr.







<pb n="63"/>

νούσης τὴν χεῖρα Ἀθηνᾶς, ἀπεστραμμένος καὶ βλέπων
εἰς ἀσπίδα χαλκῆν, δι' ἧς τὴν εἰκόνα τῆς Γοργόνος
ἔβλεπεν, ἐκαρατόμησεν αὐτήν. ἀποτμηθείσης δὲ τῆς 42
κεφαλῆς, ἐκ τῆς Γοργόνος ἐξέθορε Πήγασος πτηνὸς
ἵππος, καὶ Χρυσάωρ ὁ Γηρυόνου πατήρ τούτους δὲ 5
3 ἐγέννησεν ἐκ Ποσειδῶνος. ὁ μὲν οὖν Περσεὺς ἐνθέ
μενος εἰς τὴν κίβισιν τὴν κεφαλὴν τῆς Μεδούσης ὀπίσω
πάλιν ἐχώρει, αἱ δὲ Γοργόνες ἐκ τῆς κοίτης ἀναπτᾶσαι
τὸν Περσέα ἐδίωκον, καὶ συνιδεῖν αὐτὸν οὐκ ἠδύναντο
διὰ τὴν κυνῆν· ἀπεκρύπτετο γὰρ ὑπ' αὐτῆς. 10
2 παραγενόμενος δὲ εἰς Αιθιοπίαν, ἧς ἐβασίλευε 43
Κηφεύς, εὗρε τὴν τούτου θυγατέρα Ανδρομέδαν παρα-
κειμένην βορὰν θαλασσίῳ κήτει. Κασσιέπεια γὰρ ἡ
Κηφέως γυνὴ Νηρηίσιν ἤρισε περὶ κάλλους, καὶ πασῶν
εἶναι κρείσσων ηὔχησεν· ὅθεν αἱ Νηρηίδες ἐμήνισαν, 15
καὶ Ποσειδῶν αὐταῖς συνοργισθεὶς πλημμυράν τε ἐπὶ
3 τὴν χώραν ἔπεμψε καὶ κῆτος. Ἀμμωνος δὲ χρήσαντος
τὴν ἀπαλλαγὴν τῆς συμφορᾶς, ἐὰν ἡ Κασσιεπείας
θυγάτηρ Ανδρομέδα προτεθῇ τῷ κήτει βορά, τοῦτο
ἀναγκασθεὶς ὁ Κηφεὺς ὑπὸ τῶν Αιθιόπων ἔπραξε, καὶ 20
4 προσέδησε τὴν θυγατέρα πέτρα. ταύτην θεασάμενος 44
ὁ Περσεὺς καὶ ἐρασθεὶς ἀναιρήσειν ὑπέσχετο Κηφεῖ
τὸ κῆτος, εἰ μέλλει σωθεῖσαν αὐτὴν αὐτῷ δώσειν
γυναῖκα. ἐπὶ τούτοις γενομένων ὅρκων, ὑποστὰς τὸ
5 κῆτος ἔκτεινε καὶ τὴν Ἀνδρομέδαν ἔλυσεν. ἐπιβουλεύ- 25
οντος δὲ αὐτῷ Φινέως, ὃς ἦν ἀδελφὸς τοῦ Κηφέως
ἐγγεγυημένος πρῶτος τὴν Ἀνδρομέδαν, μαθὼν τὴν ἐπι-

<note/>1. ἀπεστρεμμένος RBV 8. ἀναπτᾶσαι * ex Zenob. re-
cepi: ἀναστᾶσαι Α 10. ἀπεκρύπτετο avtys del. Hr.
12. προκειμένην Η. 27. ἐγγεγυημένος *R: ἐγγενόμενος Α.
ἐγγυώμενος edd.

<pb n="64"/>
βουλήν, τὴν Γοργόνα δείξας μετὰ τῶν συνεπιβουλευ-
45 όντων αὐτὸν ἐλίθωσε παραχρῆμα. παραγενόμενος δὲ σ
εἰς Σέριφον, καὶ καταλαβὼν προσπεφευγυῖαν τοῖς
βωμοῖς μετὰ τοῦ Δίκτυος τὴν μητέρα διὰ τὴν Πολυ-
5 δέκτου βίαν, εἰσελθὼν εἰς τὰ βασίλεια, συγκαλέσαντος
τοῦ Πολυδέκτου τοὺς φίλους ἀπεστραμμένος τὴν κεφα-
λὴν τῆς Γοργόνος ἔδειξε· τῶν δὲ ἰδόντων, ὁποῖον ἕκα
46 στος ἔτυχε σχῆμα ἔχων, ἀπελιθώθη. καταστήσας δὲ τ
τῆς Σερίφου Δίκτυν βασιλέα, ἀπέδωκε τὰ μὲν πέδιλα
10 καὶ τὴν κίβισιν καὶ τὴν κυνῆν Ἑρμῇ, τὴν δὲ κεφαλὴν
τῆς Γοργόνος Ἀθηνᾷ. Ἑρμῆς μὲν οὖν τὰ προειρημένα
πάλιν ἀπέδωκε ταῖς νύμφαις, Ἀθηνᾶ δὲ ἐν μέσῃ τῇ
ἀσπίδι τῆς Γοργόνος τὴν κεφαλὴν ἐνέθηκε. λέγεται 8
δὲ ὑπ᾽ ἐνίων ὅτι δι᾿ Ἀθηνᾶν ἡ Μέδουσα ἐκαρατομήθη
15 φασὶ δὲ ὅτι καὶ περὶ κάλλους ἠθέλησεν ἡ Γοργὼ αὐτῇ
συγκριθῆναι.
47 Περσεὺς δὲ μετὰ Δανάης καὶ Ἀνδρομέδας ἔσπευδεν 4
εἰς Ἄργος, ἵνα Ἄκρίσιον θεάσηται. ὁ δὲ τοῦτο μαθὼν
καὶ δεδοικὼς τὸν χρησμόν, ἀπολιπών Ἄργος εἰς τὴν
20 Πελασγιῶτιν ἐχώρησε γῆν. Τευταμίδου δὲ τοῦ Μαρι- 2
σαίων βασιλέως ἐπὶ κατοιχομένῳ τῷ πατρὶ διατιθέντος
γυμνικὸν ἀγῶνα, παρεγένετο καὶ ὁ Περσεὺς ἀγωνίσα-
σθαι θέλων, ἀγωνιζόμενος δὲ πένταθλον, τὸν δίσκον
ἐπὶ τὸν Ἀκρισίου πόδα βαλὼν παραχρῆμα ἀπέκτεινεν

<note/>1. δήξας R 3. προσπεφευγυίαν Tzetz. Lycophr. 838: προ-
πεφευγυῖαν Α 5. τὰ βασίλεια (compend.) R: τὸν βασιλέα Α
6. ἀπεστρεμμένος Α 9. ἀπέδωκε A: δίδωσι Zenob. Hr.
13. ἀνέθηκε A, corr. He. 14. δὲ *R: δὲ καὶ Α ὅτι]
καὶ add. A, del. He. δι᾿ Ἀθηνᾶς Fab. 15. καὶ del. Hr.
17. ἔσπευδεν AZenob. Tzetz. ἔσπευσεν Ε 18. τοῦτο μα
θὼν καὶ * addidi ex Zenob. 20. τευταμίδου ETzetz. : τευτα-
μία Α λαρισαίων R: λαρισσαίων ΕA Tzetz. 21. διατι-
θέντος EZenob.: διατεθέντος Α

<pb n="65"/>

3 αὐτόν. αἰσθόμενος δὲ τὸν χρησμόν τετελειωμένον τον 48
μὲν Ἀκρίσιον ἔξω τῆς πόλεως ἔθαψεν, αἰσχυνόμενος
δὲ εἰς ῎Ἄργος ἐπανελθεῖν ἐπὶ τὸν κλῆρον τοῦ δι' αὐτοῦ
τετελευτηκότος, παραγενόμενος εἰς Τίρυνθα πρὸς τὸν
Προίτου παῖδα Μεγαπένθην ἠλλάξατο, τούτῳ τε τὸ 5
4 Ἄργος ενεχείρισε. καὶ Μεγαπένθης μὲν ἐβασίλευσεν
Ἄργείων, Περσεὺς δὲ Τίρυνθος, προστειχίσας Μίδειαν
5 καὶ Μυκήνας. ἐγένοντο δὲ ἐξ Ἀνδρομέδας παῖδες αὐτῷ, 49
πρὶν μὲν ἐλθεῖν εἰς τὴν Ἑλλάδα Πέρσης, ὃν παρὰ
Κηφεῖ κατέλιπεν (ἀπὸ τούτου δὲ τοὺς Περσῶν βασιλέας 10
λέγεται γενέσθαι), ἐν Μυκήναις δὲ Ἀλκαῖος καὶ Σθέ-
νελος καὶ Ἕλειος Μήστωρ τε καὶ Ἠλεκτρύων, καὶ
θυγάτηρ Γοργοφόνη, ἣν Περιήρης ἔγημεν.
2 ἐκ μὲν οὖν Ἀλκαίου καὶ Ἀστυδαμείας τῆς Πέλοπος, 50
ὡς δὲ ἔνιοι λέγουσι Λαονόμης τῆς Γουνέως, ὡς δὲ ἄλλοι 15
πάλιν Ἱππονόμης τῆς Μενοικέως, Ἀμφιτρύων ἐγένετο
καὶ θυγάτηρ Ἀναξώ, ἐκ δὲ Μήστορος καὶ Λυσιδίκης
τῆς Πέλοπος Ιπποθόη. ταύτην ἁρπάσας Ποσειδῶν καὶ
κομίσας ἐπὶ τὰς Εχινάδας νήσους μίγνυται, καὶ γεννᾷ
Τάφιον, ὃς ᾤκισε Τάφον καὶ τοὺς λαοὺς Τηλεβόας 20
3 ἐκάλεσεν, ὅτι τηλοῦ τῆς πατρίδος ἔβη. ἐκ Ταφίου δὲ 51
παῖς Πτερέλαος ἐγένετο· τοῦτον ἀθάνατον ἐποίησε
Ποσειδῶν, ἐν τῇ κεφαλῇ χρυσῆν ἐνθεὶς τρίχα. Πτερε-
λάῳ δὲ ἐγένοντο παῖδες Χρομίος Τύραννος Αντίοχος
Χερσιδάμας Μήστωρ Εὐήρης. 25


<note/>1. τετελειωμένον *R: τετελεσμένον Α 4. τίρυνθα Β: τίρυν
Τον Α 6. καὶ] R fol. 277 7. μήδειαν_A Tzetz. codd. nonnulli,
corr. Aeg. 9. Πέρσης add. R 12. Ελειος Tzetz. He : ἕλης
Ε ἕλας RC ἕλλας Β 145. ἐκ μὲν - ἄλλοι add. R (conf. prae-
fat.) 15. λαόνης R, corr. Müllerus 22. Πτερέλας Tzetz.
Lycophr. 932 ἀθάνατον] αήττητον καὶ ἀκαταγώνιστον Tzetz.
24. ἐγένοντο] θυγάτηρ Κομαιθὼ καὶ ἄρρενες. ex Tzetz. add.
Aeg. χρόμιος A Tzetz. Ἀντίοχος] Ἀμπελος Tzetz.



<pb n="66"/>
52 Ἠλεκτρύων δὲ γήμας τὴν Ἀλκαίου θυγατέρα Αναξώ, 4
ἐγέννησε θυγατέρα μὲν Ἀλκμήνην, παῖδας δὲ <add>Στρατο-
βάτην</add> Γοργοφόνον Φυλόνομον Κελαινέα Ἀμφίμαχον
Λυσίνομον Χειρίμαχον 'Ανάκτορα Ἀρχέλαον, μετὰ δὲ
5 τούτους καὶ νόθον ἐκ Φρυγίας γυναικός Μιδείας
Λικύμνιον.
53 Σθενέλου δὲ καὶ Νικίππης τῆς Πέλοπος Ἀλκυόνη 5
καὶ Μέδουσα, ὕστερον δὲ καὶ Εὐρυσθεὺς ἐγένετο, ὃς
καὶ Μυκηνῶν ἐβασίλευσεν. ὅτε γὰρ Ἡρακλῆς ἔμελλε
10 γεννᾶσθαι, Ζεὺς ἐν θεοῖς ἔφη τὸν ἀπὸ Περσέως γεννη-
θησόμενον τότε βασιλεύσειν Μυκηνῶν, Ἥρα δὲ διὰ
ζῆλον Ειλειθυίας ἔπεισε τὸν μὲν Ἀλκμήνης τόκον ἐπι-
σχεῖν, Εὐρυσθέα δὲ τὸν Σθενέλου παρεσκεύασε γεννη-
θῆναι ἑπταμηνιαῖον ὄντα.
54 Ἠλεκτρύονος δὲ βασιλεύοντος Μυκηνῶν, μετὰ Τα- 6
φίου οἱ Πτερελάου παῖδες ἐλθόντες τὴν Μήστορος
ἀρχὴν τοῦ μητροπάτορος ἀπῄτουν, καὶ μὴ προσέχοντος
Ἠλεκτρύονος ἀπήλαυνον τὰς βόας· ἀμυνομένων δὲ τῶν
Ἠλεκτρύονος παίδων, ἐκ προκλήσεως ἀλλήλους ἀπέκτει
20 ναν. ἐσώθη δὲ τῶν Ἠλεκτρυονος παίδων Λικύμνιος 2
ἔτι νέος ὑπάρχων, τῶν δὲ Πτερελάου Εὐήρης, ὃς καὶ
55 τὰς ναῦς ἐφύλασσε. τῶν δὲ Ταφίων οἱ διαφυγόντες
ἀπέπλευσαν τὰς ἐλαθείσας βόας ἑλόντες, καὶ παρέθεντο
<note/>
2. θυγατέρας A, corr. Aeg. Στρατοβάτην * ex Tzetz.
add. Aeg. 3. φυλόνομον *RRB Tzetz. φιλονόμον C edd.
5. μηδείας ATzetz. corr. Aeg. Fab. 7. Ἀλκυόνη * ex
Diod. IV 12, 7 recepi: ἀλκυνόη R αλκινόη A edd. 10s. γεννη-
θησόμενον τότε ΕΑ: τότε γεννηθησόμενον He. 11. βασιλεύ -
σειν Ε: βασιλεύειν A διὰ *Ε: διὰ τὸν A (conf. Εpit. Vat.
p. 98) 12. εἰλειθυίας *ΕΑ: εἰλείθυιαν edd. 15ss. ἠλεκτρυ
όνος R Rab 17. τοῦ μητροπάτορος (compend.) R: τῶ μητρο
πάτωρος Ra τῷ μητροπάτορι Α προσέχοντος Tzetz. Aeg : προσ-
έχοντες Α 19, προβλήσεως A, corr. Fab.
<pb n="67"/>

5 τῷ βασιλεῖ τῶν Ἠλείων Πολυξένῳ· Ἀμφιτρύων δὲ
παρὰ Πολυξένου λυτρωσάμενος αὐτὰς ἤγαγεν εἰς Μυ-
3 κήνας. ὁ δὲ Ἠλεκτρύων τὸν τῶν παίδων θάνατον
βουλόμενος ἐκδικῆσαι, παραδοὺς τὴν βασιλείαν Ἀμφι-
τρύωνι καὶ τὴν θυγατέρα Ἀλκμήνην, ἐξορκίσας ἵνα
μέχρι τῆς ἐπανόδου παρθένον αὐτὴν φυλάξῃ, στρατεύειν
4 ἐπὶ Τηλεβόας διενοεῖτο. ἀπολαμβάνοντος δὲ αὐτοῦ τὰς 53
βόας, μιᾶς ἐκπορούσης Ἀμφιτρύων ἐπ᾿ αὐτὴν ἀφῆκεν
ὃ μετὰ χεῖρας εἶχε ῥόπαλον, τὸ δὲ ἀποκρουσθὲν ἀπὸ
τῶν κεράτων εἰς τὴν Ἠλεκτρύονος κεφαλὴν ἐλθὸν 10
5 ἀπέκτεινεν αὐτόν. ὅθεν λαβὼν ταύτην τὴν πρόφασιν
Σθένελος παντὸς ῎Ἄργους ἐξέβαλεν Ἀμφιτρύωνα, καὶ
τὴν ἀρχὴν τῶν Μυκηνῶν καὶ τῆς Τίρυνθος αὐτὸς
κατέσχε τὴν δὲ Μίδειαν, μεταπεμψάμενος τοὺς Πέλο-
πος παῖδας Ατρέα και Θυέστην, παρέθετο τούτοις. 15
6 Ἀμφιτρύων δὲ σὺν Ἀλκμήνῃ καὶ Λικυμνίῳ παρα- 57
γενόμενος ἐπὶ Θήβας ὑπὸ Κρέοντος ἡγνίσθη, καὶ δίδωσι
τὴν ἀδελφὴν Περιμήδην Λικυμνίῳ. λεγούσης δὲ Ἀλκμή
νης γαμηθήσεσθαι αὐτῷ τῶν ἀδελφῶν αὐτῆς ἐκδική-
σαντι τὸν θάνατον, ὑποσχόμενος ἐπὶ Τηλεβόας στρατεύει 20
τ' Ἀμφιτρύων, καὶ παρεκάλει συλλαβέσθαι Κρέοντα. ὁ δὲ
ἔφη στρατεύσειν, ἐὰν πρότερον ἐκεῖνος τὴν Καδμείαν
τῆς ἀλώπεκος ἀπαλλάξῃ· ἔφθειρε γὰρ τὴν Καδμείαν
ἀλώπηξ θηρίον. ὑποστάντος δὲ ὅμως εἱμαρμένον ἦν
<note/>
2. Μυκήνας Tzetz. : μυκήνην RR B μηκύνην C (ut saepius
in huius nominis vocalibus vacillant codices praeter R)
4. βουλευόμενος R (θέλων Tzetz. 10. ἐκθέον Eberhardus
Jen. Litt.-Ztg. 1874 p. 429 14. μήδειαν Α 17. ἐπὶ Α: εἰς
Hr. 19. avtõ * Eberhardus 1. 1. coll. schol. Hom. 323. Hes.
Sc. 14ss.: τῷ Α 20. στρατεύειν C 22. τὴν Καδμείαν Α:
τοὺς Καδμείους Η. 23. τὴν Α: γῆν He. 24. ὑποστάντος
δὲ ὅμως] scil. τινὸς vel αὐτοῦ interpr. He., ὑποστάντα δὲ δρόμῳ
Eberhardus 1. 1.

<pb n="68"/>
58 αὐτὴν μηδέ τινα καταλαβεῖν. ἀδικουμένης δὲ τῆς χώ- τ
ρας, ἕνα τῶν ἀστῶν παῖδα οἱ Θηβαῖοι κατὰ μῆνα προ-
ετίθεσαν αὐτῇ, πολλοὺς ἁρπαξούσῃ, τοῦτ᾽ εἰ μὴ γένοιτο..
ἀπαλλαγείς οὖν Ἀμφιτρύων εἰς Ἀθήνας πρὸς Κέφαλον 2
5 τὸν Δηιονέως, συνέπειθεν ἐπὶ μέρει τῶν ἀπὸ Τηλε-
βοῶν λαφύρων ἄγειν ἐπὶ τὴν θήραν τον κύνα ὃν
Πρόκρις ἤγαγεν ἐκ Κρήτης παρὰ Μίνωος λαβοῦσα· ἦν
δὲ καὶ τούτῳ πεπρωμένον πᾶν, ὅ τι ἂν διώκῃ, λαμβά
50 νειν. διωκομένης οὖν ὑπὸ τοῦ κυνὸς τῆς ἀλώπεκος,
10 Ζεὺς ἀμφοτέρους λίθους ἐποίησεν. Ἀμφιτρύων δὲ 3
ἔχων ἐκ μὲν Θορικοῦ τῆς Ἀττικῆς Κέφαλον συμμα
χοῦντα, ἐκ δὲ Φωκέων Πανοπέα, ἐκ δὲ Ἕλους τῆς
Ἄργείας Ἕλειον τὸν Περσέως, ἐκ δὲ Θηβῶν Κρέοντα,
60 τὰς τῶν Ταφίων νήσους ἐπόρθει. ἄχρι μὲν οὖν ἔξη 4
15 Πτερέλαος, οὐκ ἐδύνατο τὴν Τάφον ἑλεῖν· ὡς δὲ ἡ
Πτερελάου θυγάτηρ Κομαιθὼ ἐρασθεῖσα Ἀμφιτρύωνος
τὴν χρυσῆν τρίχα τοῦ πατρὸς ἐκ τῆς κεφαλῆς ἐξείλετο,
Πτερελάου τελευτήσαντος ἐχειρώσατο τὰς νήσους ἁπά
σας. τὴν μὲν οὖν Κομαιθὼ κτείνει Ἀμφιτρύων καὶ 5
20 τὴν λείαν ἔχων εἰς Θήβας ἔπλει, καὶ τὰς νήσους Ελείῳ
καὶ Κεφάλῳ δίδωσι. κἀκεῖνοι πόλεις αὐτῶν ἐπωνύμους
κτίσαντες κατώκησαν.
61
πρὸ τοῦ δὲ Ἀμφιτρύωνα παραγενέσθαι εἰς Θήβας 8
Ζεύς, διὰ νυκτὸς ἐλθὼν καὶ τὴν μίαν τριπλασιάσας
25 νύκτα, ὅμοιος Ἀμφιτρύωνι γενόμενος Ἀλκμήνη συνευ

<note/>1. αὐτῇ μὴ καταληφθῆναι Hr. 3. πολλοὺς] E fol. 31
ἁρπαζούσῃ Α, corr. Palmerius 5. Δηιονέως] Δηιών 1 51 et 86

5ss. τηλεβόων Α 7. μίνωνος R 11. Τυρίκου Α 12. ἑλού-
σης Α, corr. Aeg. 19. κτείνει *RR: κτείνας Α 24s. τὴν
μίαν τριπλασιάσας. νύκτα] τὴν μίαν νύκτα πενταπλασιάσας


ἢ κατά τινας τριπλασιάσας, οἳ καὶ διὰ τοῦτο τριέσπερον
ἀξιοῦσι λέγεσθαι τὸν Ἡρακλέα Ε (conf. Lycophr. v. 33 cum
Tzetz. adn., Epit. Vat. p. 98)
<pb n="69"/>

νάσθη καὶ τὰ γενόμενα περί Τηλεβοῶν διηγήσατο.
2 Ἀμφιτρύων δὲ παραγενόμενος, ὡς οὐχ ἑώρα φιλοφρο-
νουμένην πρὸς αὐτὸν τὴν γυναῖκα, ἐπυνθάνετο τὴν
αἰτίαν· εἰπούσης δὲ ὅτι τῇ προτέρα νυκτὶ παραγενό-
μενος αὐτῇ συγκεκοίμηται, μανθάνει παρὰ Τειρεσίου 5
3 τὴν γενομένην τοῦ Διὸς συνουσίαν. Ἀλκμήνη δὲ δύο
ἐγέννησε παῖδας, Διὶ μὲν Ηρακλέα, μιᾷ νυκτὶ πρεσβύ
τερον, Ἀμφιτρύωνι δὲ Ἰφικλέα. τοῦ δὲ παιδὸς ὄντος 62
ὀκταμηνιαίου δύο δράκοντας ὑπερμεγέθεις Ἥρα ἐπὶ τὴν
εὐνὴν ἔπεμψε, διαφθαρῆναι τὸ βρέφος θέλουσα. ἐπι- 10
βοωμένης δὲ Ἀλκμήνης Ἀμφιτρύωνα, Ἡρακλῆς διανα-
στὰς ἄγχων ἑκατέραις ταῖς χερσὶν αὐτοὺς διέφθειρε.
4 Φερεκύδης δέ φησιν Ἀμφιτρύωνα, βουλόμενον μαθεῖν
ὁπότερος ἦν τῶν παίδων ἐκείνου, τοὺς δράκοντας εἰς
τὴν εὐνὴν ἐμβαλεῖν, καὶ τοῦ μὲν Ιφικλέους φυγόντος 15
τοῦ δὲ Ἡρακλέους ὑποστάντος μαθεῖν ὡς Ιφικλῆς ἐξ
αὐτοῦ γεγέννηται.

9 ἐδιδάχθη δὲ Ἡρακλῆς ἁρματηλατεῖν μὲν ὑπὸ Ἀμφι- 63
τρύωνος, παλαίειν δὲ ὑπὸ Αὐτολύκου, τοξεύειν δὲ ὑπὸ
Εὐρύτου, ὁπλομαχεῖν δὲ ὑπὸ Κάστορος, κιθαρῳδεῖν δὲ 20
2 ὑπὸ Λίνου. οὗτος δὲ ἦν ἀδελφὸς Ὀρφέως· ἀφικόμενος
δὲ εἰς Θήβας καὶ Θηβαῖος γενόμενος ὑπὸ Ἡρακλέους
τῇ κιθάρᾳ πληγεὶς ἀπέθανεν· ἐπιπλήξαντα γὰρ αὐτὸν
ὀργισθεὶς ἀπέκτεινε. δίκην δὲ ἐπαγόντων τινῶν αὐτῷ 64
φόνου, παρανέγνω νόμον Ραδαμάνθυος λέγοντος, ὃς 25
ἂν ἀμύνηται τον χειρῶν ἀδίκων κατάρξαντα, ἀθῷον

<note/>1. περὶ (compend.) Ε: παρὰ Α 12. ἑκάτερον Ε, sed conf.
Diod. IV 10, 1 ἑκατέρᾳ τῶν χειρῶν 13. Pherecyd. frg. 28
18. δὲ R: μὲν Α ὑπὸ Αὐτ. ER: ὑπὸ τοῦ Αὐτ. Α
19. τοξεύειν] conf. adn. II 71 25. λέγοντος ΕΑ: λέγοντα Eber-
hardus Jen. Litt.-Ztg. 1874 p. 429 26. κατάρξαντα *Ε: ἄρ-
ξαντα Α




<pb n="70"/>
εἶναι, καὶ οὕτως ἀπελύθη. δείσας δὲ Ἀμφιτρύων μὴ 3
πάλιν τι ποιήσῃ τοιοῦτον, ἔπεμψεν αὐτὸν εἰς τὰ βου
φόρβια. κἀκεῖ τρεφόμενος μεγέθει τε καὶ ῥώμῃ πάν-
των διήνεγκεν. ἦν δὲ καὶ θεωρηθεὶς φανερὸς ὅτι Διὸς 4
5 παῖς ἦν· τετραπηχυαῖον μὲν γὰρ εἶχε τὸ σῶμα, πυρὸς
δ᾽ ἐξ ὀμμάτων ἔλαμπεν αἴγλην. οὐκ ἠστόχει δὲ οὔτε
τοξεύων οὔτε ἀκοντίζων.
65. ἐν δὲ τοῖς βουκολίοις ὑπάρχων ὀκτωκαιδεκαέτης 5
τὸν Κιθαιρώνειον ἀνεῖλε λέοντα. οὗτος γὰρ ὁρμώμενος
10 ἐκ τοῦ Κιθαιρῶνος τὰς Ἀμφιτρύωνος ἔφθειρε βόας
καὶ τὰς Θεσπίου. βασιλεὺς δὲ ἦν οὗτος Θεσπιῶν, πρὸς 10
66 ὃν ἀφίκετο Ἡρακλῆς ἑλεῖν βουλόμενος τον λέοντα. ὁ
δὲ αὐτὸν ἐξένισε πεντήκοντα ἡμέρας, καὶ ἐπὶ τὴν θήραν
ἐξιόντι νυκτὸς ἑκάστης μίαν συνεύναζε θυγατέρα (πεντή-
15 κοντα δὲ αὐτῷ ἦσαν ἐκ Μεγαμήδης γεγεννημέναι τῆς
Αρνέου)· ἐσπούδαζε γὰρ πάσας ἐξ Ηρακλέους τεκνο- 2
ποιήσασθαι. Ἡρακλῆς δὲ μίαν νομίζων εἶναι τὴν ἀεὶ
συνευναζομένην, συνῆλθε πάσαις. καὶ χειρωσάμενος
τὸν λέοντα τὴν μὲν δορὰν ἠμφιέσατο, τῷ χάσματι δὲ
20 ἐχρήσατο κόρυθι.
67 ἀνακάμπτοντι δὲ αὐτῷ ἀπὸ τῆς θήρας συνήντησαν 11
κήρυκες παρὰ Ἐργίνου πεμφθέντες, ἵνα παρὰ Θηβαίων
τὸν δασμὸν λάβωσιν. ἐτέλουν δὲ Θηβαῖοι τὸν δασμὸν
Ἐργίνῳ δι' αἰτίαν τήνδε. Κλύμενον τὸν Μινυῶν βα- 2

<note/>1. ἀπελύθη ERR: ἀπελάθη Α 4. φανερὸς (media vocis
pars evanuit) R φανερῶς Ε: φοβερὸς Α 4s. διὸς παῖς ER: παῖς
διὸς Α 55. πυρὸς αἴγλην] frg. trag. adesp. 33 Ν. 8. βου-
κολίοις Ε C: βουκωλίοις RRa BT 9. κιθαιρώνειον R RC: κι-
θαιρώνιον ΕΒ γὰρ * add. Ε 11. Θεστίου ΕΑ θεσπίων Ε:
θεστίων Α 12. ἀνελεῖν Η. 14. ἑκάστης ER: ἑκάστῃ Α
16. ἀρρένου Ε, Αρναίου He. 19. ἀμφιέσατο Ρ: ἠμφι-
άσατο A, corr. He. 23. τον alterum del. Hi. 24. Ἐργίνῳ]
R fol. 31 μινύων RR B
<pb n="71"/>


σιλέα λίθω βαλὼν Μενοικέως ἡνίοχος, ὄνομα Περιήρης,
ἐν Ὀγχηστῷ Ποσειδῶνος τεμένει τιτρώσκει· ὁ δὲ κοι
μισθεὶς εἰς Ορχομενὸν ἡμιθνὴς ἐπισκήπτει τελευτῶν
3 Ἐργίνῳ τῷ παιδὶ ἐκδικῆσαι τὸν θάνατον αὐτοῦ. στρα-68
τευσάμενος δὲ Ἐργῖνος ἐπὶ Θήβας, κτείνας οὐκ ὀλίγους 5
ἐσπείσατο μεθ᾽ ὅρκων, ὅπως πέμπωσιν αὐτῷ Θηβαῖοι
δασμὸν ἐπὶ εἴκοσιν ἔτη, κατὰ ἔτος ἑκατὸν βόας. ἐπὶ
τοῦτον τὸν δασμὸν εἰς Θήβας τοὺς κήρυκας ἀπιόντας
4 συντυχών Ἡρακλῆς ἐλωβήσατο· ἀποτεμὼν γὰρ αὐτῶν
τὰ ὦτα καὶ τὰς ῥίνας, καὶ διὰ σχοινίων τὰς χεῖρας 10
δήσας ἐκ τῶν τραχήλων, ἔφη τοῦτον Ἐργίνῳ καὶ
Μινύαις δασμὸν κομίζειν. ἐφ᾽ οἷς ἀγανακτῶν ἐστρά-69
5 τευσεν ἐπὶ Θήβας. Ἡρακλῆς δὲ λαβὼν ὅπλα παρ'
Ἀθηνᾶς καὶ πολεμαρχῶν Ἐργῖνον μὲν ἔκτεινε, τοὺς δὲ
Μινύας ἐτρέψατο καὶ τὸν δασμὸν διπλοῦν ἠνάγκασε 15
Θηβαίοις φέρειν. συνέβη δὲ κατὰ τὴν μάχην 'Ἀμφι-
6 τρύωνα γενναίως μαχόμενον τελευτῆσαι. λαμβάνει δὲ το
Ἡρακλῆς παρὰ Κρέοντος ἀριστεῖον τὴν πρεσβυτάτην θυ-
γατέρα Μεγάραν, ἐξ ἧς αὐτῷ παῖδες ἐγένοντο τρεῖς, Θηρί
μαχος Κρεοντιάδης Δηικόων. τὴν δὲ νεωτέραν θυγατέρα 20
Κρέων Ιφικλεῖ δίδωσιν, ἤδη παῖδα Ιόλαον ἔχοντι ἐξ
7 Αὐτομεδούσης τῆς Ἀλκάθου. ἔγημε δὲ καὶ Ἀλκμήνην
μετὰ τὸν Ἀμφιτρύωνος θάνατον Διὸς παῖς Ραδάμανθυς,
κατῴκει δὲ ἐν Ὠκαλέαις τῆς Βοιωτίας πεφευγώς.
8 προσμαθὼν δὲ παρ᾽ αὐτοῦ τὴν τοξικὴν Ἡρακλῆς 71
<note/>
2. ὀρχηστῷ Α, corr. Aeg. 10. διὰ σχοινίων del. He.
12. ἀγανακτῶν] Ἐργῖνος vel ἐκεῖνος add. He. 16. τὴν add. R
19. μεγάραν om. Β 21. ἐφίκλῳ A, correxi * (Epit. Vat.
p. 99) 22. ἀλκάνθου RR C 24. ὠκαλέαις * A, fortasse
Ὠκαλέᾳ scribendum est, non Ὠκαλεία (edd.), conf. Steph. Byz.
s. v., Strab. ΧΙ p.410 25. προσμαθὼν *ER: προμαθὼν Α
αὐτοῦ *Α (οὗ Ε): Εὐρύτου ex II 63 Aeg.; fortasse τὴν τοξικὴν
corruptum est.
<pb n="72"/>
ἔλαβε παρὰ Ἑρμοῦ μὲν ξίφος, παρ᾽ Ἀπόλλωνος δὲ τόξα,
παρὰ δὲ Ηφαίστου θώρακα χρυσοῦν, παρὰ δὲ Ἀθηνᾶς
πέπλον· ῥόπαλον μὲν γὰρ αὐτὸς ἔτεμεν ἐκ Νεμέας.
72 μετὰ δὲ τὴν πρὸς Μινύας μάχην συνέβη αὐτῷ κατὰ 12
5 ζῆλον Ἥρας μανῆναι, καὶ τούς τε ἰδίους παῖδας, οὓς
ἐκ Μεγάρας εἶχεν, εἰς πῦρ ἐμβαλεῖν καὶ τῶν Ἰφικλέους
δύο· διὸ καταδικάσας ἑαυτοῦ φυγὴν καθαίρεται μὲν
ὑπὸ Θεσπίου, παραγενόμενος δὲ εἰς Δελφοὺς πυνθά
73 νεται τοῦ θεοῦ τοῦ κατοικήσει. ἡ δὲ Πυθία τότε 2
10 πρῶτον Ἡρακλέα αὐτὸν προσηγόρευσε· τὸ δὲ πρώην
Ἀλκείδης προσηγορεύετο. κατοικεῖν δὲ αὐτὸν εἶπεν ἐν
Τίρυνθι, Εὐρυσθεῖ λατρεύοντα ἔτη δώδεκα, καὶ τοὺς
ἐπιτασσομένους ἄθλους δέκα ἐπιτελεῖν, καὶ οὕτως ἔφη,
τῶν ἄθλων συντελεσθέντων, ἀθάνατον αὐτὸν ἔσεσθαι.
74 τοῦτο ἀκούσας ὁ Ἡρακλῆς εἰς Τίρυνθα ἦλθε, καὶ 5
τὸ προσταττόμενον ὑπὸ Εὐρυσθέως ἐτέλει. πρῶτον
μὲν οὖν ἐπέταξεν αὐτῷ τοῦ Νεμέου λέοντος τὴν δορὰν
κομίζειν· τοῦτο δὲ ζῷον ἦν ἔτρωτον, ἐκ Τυφῶνος γεγεν
νημένον. πορευόμενος οὖν ἐπὶ τὸν λέοντα ἦλθεν εἰς
20 Κλεωνάς, καὶ ξενίζεται παρὰ ἀνδρὶ χερνήτῃ Μολόρχῳ.
καὶ θύειν ἱερεῖον θέλοντι εἰς ἡμέραν ἔφη τηρεῖν τριακο- 2
στήν, καὶ ἂν μὲν ἀπὸ τῆς θήρας σῶος ἐπανέλθῃ, Διὶ
<note/>
2. δὲ ante Ηφαίστου add. R 3. πέπλον EA Diod. IV
14, 3: παλτὸν Fab. 4. αὐτῷ μάχην συνέβη A, transpos. Hr.
5. δε/τε R man. 1 6. ἰφικλέους * Ε: ἰφίκλου Α 8. ε-
στίου ΕΑ 9. κατοικήσει ΕΑ: κατοικήση Br. 10. πρώην*
Ε: πρῶτον Α, πρότερον He. 11. ἀλκίδης ΕΑ, corr. Fab.
11. αὐτὸν del. Hr. 13. δώδεκα ΕA, corr. Hr. 15. τί
ρυνθον RaC 16. προσταττόμενον ΕΑPedias. 1: τὰ προστατ
τόμενα Hr.; an τὸ ἀεὶ προσταττόμενον? 17. νεμέου ΕΑ: νε-
μεαίου Pedias. 2 18. γεγεννημένον ER: γεγενημένον Α
20. μολόρκῳ Α, corr. Aeg. 21. ἱερεῖον Κ: ἱερεῖ A 
θέλοντι Α: μέλλοντι Pedias. 3 Hr

<pb n="73"/>

σωτῆρι θύειν, ἐὰν δὲ ἀποθάνῃ, τότε ὡς ἥρωι ἐναγίζειν.
εἰς δὲ τὴν Νεμέαν ἀφικόμενος καὶ τὸν λέοντα μαστεύ- 75
3 σας ἐτόξευσε τὸ πρῶτον· ὡς δὲ ἔμαθεν ἄτρωτον ὄντα,
ἀνατεινάμενος τὸ ῥόπαλον ἐδίωκε. συμφυγόντος δὲ εἰς
(τὸ ἀμφίστομον σπήλαιον αὐτοῦ τὴν ἑτέραν ἐνῳκοδό- 5
μησεν εἴσοδον, διὰ δὲ τῆς ἑτέρας ἐπεισῆλθε τῷ θηρίῳ,
καὶ περιθεὶς τὴν χεῖρα τῷ τραχήλῳ κατέσχεν ἄγχων
ἕως ἔπνιξε, καὶ θέμενος ἐπὶ τῶν ὤμων ἐκόμιζεν εἰς
4 Κλεωνάς. καταλαβὼν δὲ τὸν Μόλορχον ἐν τῇ τελευ-
ταία τῶν ἡμερῶν ὡς νεκρῶ μέλλοντα τὸ ἱερεῖον ἐναγί- 10
ζειν, σωτῆρι θύσας Διὶ ἦγεν εἰς Μυκήνας τὸν λέοντα.
Εὐρυσθεὺς δὲ καταπλαγείς αὐτοῦ τὴν ἀνδρείαν ἀπεῖπε 76
τὸ λοιπὸν αὐτῷ εἰς τὴν πόλιν εἰσιέναι, δεικνύειν δὲ
5 πρὸ τῶν πυλῶν ἐκέλευε τοὺς ἄθλους. φασὶ δὲ ὅτι
δείσας καὶ πίθον ἑαυτῷ χαλκοῦν εἰσκρυβῆναι ὑπὸ γῆν 15
κατεσκεύασε, καὶ πέμπων κήρυκα Κοπρέα Πέλοπος τοῦ
Ἠλείου ἐπέταττε τοὺς ἄθλους. οὗτος δὲ Ἴφιτον κτεί-
νας, φυγὼν εἰς Μυκήνας καὶ τυχών παρ᾽ Εὐρυσθέως
καθαρσίων ἐκεῖ κατῴκει.
2 δεύτερον δὲ ἄθλον ἐπέταξεν αὐτῷ τὴν Λερναίαν τι
ὕδραν κτεῖναι· αὕτη δὲ ἐν τῷ τῆς Λέρνης ἕλει ἐκτρα-
φεῖσα ἐξέβαινεν εἰς τὸ πεδίον καὶ τά τε βοσκήματα καὶ


<note/>1. τότε ὡς Aeg.: τῷ τέως Α 3. Tò add. E Pedias. 4
5. τὸ * addidi Comm. Ribb. p. 138, conf. Diod. IV 11, 3.
(αὑτοῦ reponere non necessarium videtur); αὐτοῦ del. Hr.
τὴν ΕΑPedias. 4: τὴν μὲν Hr. ἐνωκοδόμησεν *Ε: άνω-
κοδόμησεν Α (conf. Epit. Vat. p. 99) 6. ἐπεισῆλθε ΕÁ:
ἐπῆλθε He. (ἐπιὼν Pedias. 4) 9. Κλεωνάς Pedias. 4 Piersonus:
μυκήνας Α 10. τὸ ἱερεῖον del. He. 12. καταπλαγείς *Ε:
καταλαβὼν Α ἀνδρείαν Ε (Pedias. 5): ἀνδρίαν Α 125. ἀπεί-
πατο λοιπὸν Ε Α, corr. Br. 15. ἑαυτῷ * Ε: αὐτῷ Α εἰς κρυ
βὴν Ε εἰσκρύβειν (compend.) R: εἰσκρυ Ra εἰσκρ ... C
εἰσκρυβῆναι BV, del. Hir γῆν Ε: γῆς Α 16. κόπρυα Ε΄
17. ἠλείου Ε: ἡλίου Α κτείνας] explic. E fol. 31

<pb n="74"/>
τὴν χώραν διέφθειρεν. εἶχε δὲ ἡ ὕδρα ὑπερμέγεθες
σῶμα, κεφαλὰς ἔχον ἐννέα, τὰς μὲν ὀκτὼ θνητάς, τὴν
ῖς δὲ μέσην ἀθάνατον. ἐπιβὰς οὖν ἅρματος, ἡνιοχοῦντος 2
Ιολάου, παρεγένετο εἰς τὴν Λέρνην, καὶ τοὺς μὲν ἵπ
5 πους ἔστησε, τὴν δὲ ὕδραν εὑρὼν ἔν τινι λόφῳ παρὰ
τὰς πηγὰς τῆς Ἀμυμώνης, ὅπου ὁ φωλεὸς αὐτῆς ὑπῆρχε,
βάλλων βέλεσι πεπυρωμένοις ἠνάγκασεν ἐξελθεῖν, ἐκ
βαίνουσαν δὲ αὐτὴν κρατήσας κατεῖχεν. ἡ δὲ θατέρῳ 3
79 τῶν ποδῶν ἐνείχετο περιπλακεῖσα. τῷ ῥοπάλῳ δὲ τὰς
10 κεφαλὰς κόπτων οὐδὲν ἀνύειν ἠδύνατο· μιᾶς γὰρ
κοπτομένης κεφαλῆς δύο ἀνεφύοντο. ἐπεβοήθει δὲ 4
καρκίνος τῇ ὕδρα υπερμεγέθης, δάκνων τὸν πόδα. διὸ
τοῦτον ἀποκτείνας ἐπεκαλέσατο καὶ αὐτὸς βοηθὸν τὸν
Ιόλαον, ὃς μέρος τι καταπρήσας τῆς ἐγγὺς ὕλης τοῖς
15 δαλοῖς ἐπικαίων τὰς ἀνατολὰς τῶν κεφαλῶν ἐκώλυεν
80 ἀνιέναι. καὶ τοῦτον τὸν τρόπον τῶν ἀναφυομένων 5
κεφαλῶν περιγενόμενος, τὴν ἀθάνατον ἀποκόψας κατώ-
ρυξε καὶ βαρεῖαν ἐπέθηκε πέτραν, παρὰ τὴν ὁδὸν τὴν
φέρουσαν διὰ Λέρνης εἰς Ἐλαιοῦντα· τὸ δὲ σῶμα τῆς
20 ὕδρας ανασχίσας τῇ χολῇ τοὺς ὀιστοὺς ἔβαψεν. Εὐ-6
ρυσθεὺς δὲ ἔφη μὴ δεῖν καταριθμῆσαι τοῦτον ἐν τοῖς
δέκα τὸν ἆθλον· οὐ γὰρ μόνος ἀλλὰ καὶ μετὰ Ἰολάου
τῆς ὕδρας περιεγένετο.
<note/>
5. λόφῳ Ε Α : τόπῳ L, V man. 1 in marg. Aeg. 6. ταῖς πη-
γαῖς He. 7. βάλλων A Pedias. Zenob. VI 26: βαλών Ε πεπη-
ρωμένοις RaB 8. ἡ δὲ θατέρῳ Ε: ἡ δὲ θᾶττον Α; ἡ μὲν οὖν
θατέρῳ Pedias. 6 Hr. 9. ἐνείχετο Ε Pedias. 6: ἠνείχετο Α
τῷ ῥοπάλῳ δὲ ΕΑ: ὁ δὲ τῷ ῥοπάλῳ Pedias. 6 Hr. 10. ἠδύ-
νατο *EZenob.: ἐδύνατο Α' 15. τῶν κεφαλών Pedias. 7 Hr.:
τῶν ἀναφυομέμων (ἐπιφ. Ra) κεφαλῶν Α: τῶν κεφαλῶν τῶν ἀνα-
φυομένων Ε 16. καὶ EZenob.: κατὰ Α 17. ἀποκρύψας Β
19. ἐλεοῦντα ΕΑ, corr. Rossius Reisen im Peloponnes I
p. 156 21. τοῦτον * add. Pedias. 23. δώδεκα ΕΑΡe-
dias. 7, corr. Hr. καὶ ΕΑ, del. H.
<pb n="75"/>

3 τρίτον ἆθλον ἐπέταξεν αὐτῷ τὴν Κερυνῖτιν ἔλαφον 81
εἰς Μυκήνας ἔμπνουν ἐνεγκεῖν. ἦν δὲ ἡ ἔλαφος ἐν
Οἰνόῃ, χρυσόκερως, Αρτέμιδος ἱερά· διὸ καὶ βουλό-
μενος αὐτὴν Ἡρακλῆς μήτε ἀνελεῖν μήτε τρῶσαι,
2 συνεδίωξεν ὅλον ἐνιαυτόν. ἐπεὶ δὲ κάμνον τὸ θηρίον 5
τῇ διώξει συνέφυγεν εἰς ὄρος τὸ λεγόμενον Αρτεμίσιον,
κἀκεῖθεν ἐπὶ ποταμὸν Λάδωνα, τοῦτον διαβαίνειν μέλ
λουσαν τοξεύσας συνέλαβε, καὶ θέμενος ἐπὶ τῶν ὤμων
3 διὰ τῆς Ἀρκαδίας ἠπείγετο. μετ' Ἀπόλλωνος δὲ Αρτεμις 82
συντυχοῦσα ἀφῃρεῖτο, καὶ τὸ ἱερὸν ζῷον αὐτῆς κτείνοντα 10
κατεμέμφετο. ὁ δὲ ὑποτιμησάμενος τὴν ἀνάγκην, καὶ τὸν
αἴτιον εἰπὼν Εὐρυσθέα γεγονέναι, πραΰνας τὴν ὀργὴν
τῆς θεοῦ τὸ θηρίον ἐκόμισεν ἔμπνουν εἰς Μυκήνας.
4 τέταρτον ἆθλον ἐπέταξεν αὐτῷ τὸν Ἐρυμάνθιον 83
κάπρον ζῶντα κομίζειν· τοῦτο δὲ τὸ θηρίον ἠδίκει τὴν 15
Ψωφῖδα, ὁρμώμενον ἐξ ὄρους ὃ καλοῦσιν Ἐρύμανθον.
διερχόμενος οὖν Φολόην ἐπιξενοῦται Κενταύρῳ Φόλῳ,
2 Σειληνοῦ καὶ νύμφης μελίας παιδί. οὗτος Ἡρακλεῖ
μὲν ὀπτὰ παρείχε τὰ κρέα, αὐτὸς δὲ ὠμοῖς ἐχρῆτο.
αἰτοῦντος δὲ οἶνον Ἡρακλέους, ἔφη δεδοικέναι τον 84
κοινὸν τῶν Κενταύρων ἀνοῖξαι πίθον· θαρρεῖν δὲ παρα-
3 κελευσάμενος Ἡρακλῆς αὐτὸν ἤνοιξε, καὶ μετ᾿ οὐ πολὺ
τῆς ὀσμῆς αἰσθόμενοι παρῆσαν οἱ Κένταυροι, πέτραις
ὡπλισμένοι καὶ ἐλάταις, ἐπὶ τὸ τοῦ Φόλου σπήλαιον.
τοὺς μὲν οὖν πρώτους τολμήσαντας εἴσω παρελθεῖν 25


<note/>1. κερνῆτιν Ε: κερνήτην Α, corr. Gal. He. 5. συνεδίωξεν
ΕΑ: συνεδίωκεν Pedias. 8 Hr. κάμνον ΕΑ: καμὸν Pedias. 8
Hr. 7. κακεῖθεν Ε: ἐκεῖθεν Α λάδωνα Ε: λάδωνα και Α
9. ἐπήγετο Ε 10. κτείνοντα * scripsi: κτείναντα ΕΑ (ἔκτεινε
Pedias. 9), quod occidere vellet interpr. Gal.; θείναντα propos.
W. Gemoll Fleckeis. ann. 1882 p. 464 s. 11. ὑποτιμησάμενος
ΕΑ: προφασισάμενος Pedias. 9 18. σειληνοῦ Ε: σιληνοῦ A
23. τῆς Ε: διὰ τῆς Α





<pb n="76"/>
Αγχιον καὶ Αγριον Ἡρακλῆς ἐτρέψατο βάλλων δαλοῖς,
τοὺς δὲ λοιποὺς ἐτόξευσε διώκων ἄχρι τῆς Μαλέας.
85 ἐκεῖθεν δὲ πρὸς Χείρωνα συνέφυγον, ὃς ἐξελαθεὶς ὑπὸ 4
Λαπιθῶν ὄρους Πηλίου παρὰ Μαλέαν κατώκησε. τού-
5 τῷ περιπεπτωκότας τοὺς Κενταύρους τοξεύων ἵησι βέλος
ὁ Ἡρακλῆς, τὸ δὲ ἐνεχθὲν Ἐλάτου διὰ τοῦ βραχίονος
τῷ γόνατι τοῦ Χείρωνος ἐμπήγνυται. ἀναθεὶς δὲ 5
Ἡρακλῆς προσδραμών τό τε βέλος ἐξείλκυσε, καὶ δόν
τος Χείρωνος φάρμακον ἐπέθηκεν. ἀνίατον δὲ ἔχων
10 τὸ ἕλκος εἰς τὸ σπήλαιον ἀπαλλάσσεται. κἀκεῖ τελευ-
τῆσαι βουλόμενος, καὶ μὴ δυνάμενος ἐπείπερ ἀθάνατος
· ἦν, ἀντιδόντος Διὶ Προμηθέως αὑτὸν ἀντ᾽ αὐτοῦ γενησό
86 μενον ἀθάνατον, οὕτως ἀπέθανεν. οἱ λοιποὶ δὲ τῶν 6
Κενταύρων φεύγουσιν ἄλλος ἀλλαχῇ, καὶ τινὲς μὲν παρε-
15 γένοντο εἰς ὄρος Μαλέαν, Εὐρυτίων δὲ εἰς Φολόην, Νέστ
σος δὲ ἐπὶ ποταμὸν Εὔηνον. τοὺς δὲ λοιποὺς ὑποδεξάμε-
νος Ποσειδῶν εἰς Ἐλευσῖνα ὄρει κατεκάλυψεν. Φόλος δὲ τ
ἑλκύσας ἐκ νεκροῦ τὸ βέλος ἐθαύμαζεν, εἰ τοὺς τηλικού-
τους τὸ μικρὸν διέφθειρε· τὸ δὲ τῆς χειρὸς ὀλισθῆσαν





<note/>1. Αγχιον Α: Ἄρκτον Roscherus Fleckeis. ann. 1872 p. 426.
βάλλων Α: βαλὼν edd. praeter Westermannum 2. μα
λέας (in μηλέας mutatum) Ra: μηλέας Α 3. ἐξελαθεὶς ER":
ἐξελασθεὶς Α 4. λαπιθών Ε: λαπίθων Α 6. ὁ Ἡρακλῆς *
add. E 7. τῷ γόνατι * Tzetz. Chil. V 123 Fab.: τῷ γονάτῳ Ε
τὸ γόνατον Α τοῦ *ΕΑ, om. edd. recc. 9. δὲ add. Ε
10. τὸ βέλος C ἀλλάσσεται ΕΑ, corr. Scaliger 12. αὑτὸν *
restitui Comm. Ribb. p. 147 adn. (ubi vide. reliquorum coniec-
turas): τὸν ΕΑ 15. ὄρος del. Hr. Μαλέαν Aeg.: μιθέην Α
17.-p. 77, 3. Φόλος δὲ — θάψας· αὐτὸν * ex E restitui Comm.
Ribb p. 144s.: ἐπανελθὼν δὲ εἰς Φολόην Ἡρακλῆς καὶ Φόλον τε-
λευτῶντα (sic!) θεασάμενος μετὰ καὶ ἄλλων πολλῶν (sic!), ἑλκύσας
ἐκ νεκροῦ τὸ βέλος ἐθαύμαζεν, εἰ τοὺς τηλικούτους τὸ μικρὸν
διέφθειρε· τὸ δὲ τῆς χειρὸς ὀλισθῆσαν ἦλθον (sic!) ἐπὶ τὸν
παῖδα (sic!) καὶ παραχρῆμα ἀπέκτεινεν αὐτόν. θάψας δὲ Φόλον
Ἡρακλῆς Α 19. Ολισθὸν Η.,

<pb n="77"/>

ἦλθεν ἐπὶ τὸν πόδα καὶ παραχρῆμα ἀπέκτεινεν αὐτόν.
8 ἐπανελθὼν δὲ εἰς Φολόην Ἡρακλῆς καὶ Φόλον τελευ- 87
τήσαντα θεασάμενος, θάψας αὐτὸν ἐπὶ τὴν τοῦ κάπρου
θήραν παραγίνεται, καὶ διώξας αὐτὸν ἔκ τινος λόχμης
μετὰ κραυγῆς, εἰς χιόνα πολλὴν παρειμένον εἰσωθήσας τ
ἐμβροχίσας τε ἐκόμισεν εἰς Μυκήνας.
5 πέμπτον ἐπέταξεν αὐτῷ ἆθλον τῶν Αὐγείου βοσκη- 88
μάτων ἐν ἡμέρᾳ μιᾷ μόνον ἐκφορῆσαι τὴν ὄνθον. ἦν
δὲ ὁ Αὐγείας βασιλεὺς Ἠλιδος, ὡς μέν τινες εἶπον,
παῖς Ἠλίου, ὡς δέ τινες, Ποσειδῶνος, ὡς δὲ ἔνιοι, 10
2 Φόρβαντος, πολλὰς δὲ εἶχε βοσκημάτων ποίμνας. τούτῳ
προσελθὼν Ἡρακλῆς, οὐ δηλώσας τὴν Εὐρυσθέως ἐπι-
ταγήν, ἔφασκε μιᾷ ἡμέρᾳ τὴν ὄνθον ἐκφορήσειν, εἰ
δώσει τὴν δεκάτην αὐτῷ τῶν βοσκημάτων. Αὐγείας
3 δὲ ἀπιστῶν ὑπισχνεῖται. μαρτυράμενος δὲ Ἡρακλῆς 89
τὸν Αὐγείου παῖδα Φυλέα, τῆς τε αὐλῆς τὸν θεμέλιον
διεῖλε καὶ τὸν Ἀλφειόν καὶ τὸν Πηνειόν σύνεγγυς
ῥέοντας παροχετεύσας ἐπήγαγεν, ἔκρουν δι᾽ ἄλλης ἐξό-
4 δου ποιήσας. μαθὼν δὲ Αὐγείας ὅτι κατ᾽ ἐπιταγὴν
Εὐρυσθέως τοῦτο ἐπιτετέλεσται, τὸν μισθὸν οὐκ. ἀπ- 20
εδίδου, προσέτι δ' ἠρνεῖτο καὶ μισθὸν ὑποσχέσθαι
δώσειν, καὶ κρίνεσθαι περὶ τούτου ἕτοιμος ἔλεγεν εἶναι.
5 καθεζομένων δὲ τῶν δικαστῶν κληθεὶς ὁ Φυλεὺς ὑπὸ 90
<note/>
4. λόγχμης Β 5. παρειμένον εἰσωθήσας *Ε: παρειμένον
ἐμβροχίσας τε Α (τε del. He), unde textum restitui Epit. Vat.
P. 100 7. πέμπτον Ε: πέμπτον μὲν Α 788. Αυγείου *]
per ει scriptum constanter perhibent E Pedias., plerumque A
9. δὲ ὁ Α: δὲ Ε edd. praeter Westermannum 11. post
ποίμνας lacunam indicavit Eberhardus Jen. Litt.-Ztg. 1874 p. 429
(conf. Pedias. 12: συχνὰ τούτῳ βοσκήματα, χώρῳ δ᾽ ἑνὶ μακροῖς
ἔτεσι σηκαζόμενα κόπρον ἀμύθητον ἐπεσώρευσαν) 15. μαρ-
τυράμενος ΕPedias. 14: μαρτυρούμενος Α 17. ποταμὸν post
Ἀλφειόν in A, post Πηνειόν in E collocatum Pedias, 14 secutus
delevi * 18. ἐκρροῦν Β 22. τοῦτον Β

<pb n="78"/>
5 Ἡρακλέους τοῦ πατρὸς κατεμαρτύρησεν, εἰπὼν ὁμολο-
γῆσαι μισθὸν δώσειν αὐτῷ. ὀργισθεὶς δὲ Αὐγείας,
πρὶν τὴν ψῆφον ἐνεχθῆναι, τόν τε Φυλέα καὶ τὸν
91 Ηρακλέα βαδίζειν ἐξ Ἠλιδος ἐκέλευσε. Φυλεὺς μὲν ε
οὖν εἰς Δουλίχιον ἦλθε κἀκεῖ κατῴκει, Ἡρακλῆς δὲ
εἰς Ἄλενον πρὸς Δεξαμενὸν ἧκε, καὶ κατέλαβε τοῦτον
μέλλοντα δι᾿ ἀνάγκην μνηστεύειν Εὐρυτίωνι Κενταύρῳ
Μνησιμάχην τὴν θυγατέρα· ὑφ' οὗ παρακληθεὶς βοηθεῖν τ
ἐλθόντα ἐπὶ τὴν νύμφην Εὐρυτίωνα ἀπέκτεινεν. Εὐρυ
10 σθεὺς δὲ οὐδὲ τοῦτον ἐν τοῖς δέκα προσεδέξατο τὸν
ἆθλον, λέγων ἐπὶ μισθῷ πεπρᾶχθαι.
92 ἕκτον ἐπέταξεν ἆθλον αὐτῷ τὰς Στυμφαλίδας ὄρνι- 6
θας ἐκδιῶξαι. ἦν δὲ ἐν Στυμφάλῳ πόλει τῆς Ἀρκαδίας
Στυμφαλὶς λεγομένη λίμνη, πολλῇ συνηρεφής ὕλῃ· εἰς
15 ταύτην ὄρνεις συνέφυγον ἄπλετοι, τὴν ἀπὸ τῶν λύκων
93 ἁρπαγὴν δεδοικυῖαι. ἀμηχανοῦντος οὖν Ἡρακλέους 2
πῶς ἐκ τῆς ὕλης τὰς ὄρνιθας ἐκβάλῃ, χάλκεα κρόταλα
δίδωσιν αὐτῷ Ἀθηνᾶ παρὰ Ηφαίστου λαβοῦσα. ταῦτα
κρούων ἐπί τινος ὄρους τῇ λίμνῃ παρακειμένου τὰς
20 ὄρνιθας ἐφόβει· αἱ δὲ τὸν δοῦπον οὐχ ὑπομένουσαι
μετὰ δέους ἀνίπταντο, καὶ τοῦτον τὸν τρόπον Ἡρακλῆς
ἐτόξευσεν αὐτάς.

94 ἕβδομον ἐπέταξεν ἆθλον τὸν Κρῆτα ἀγαγεῖν ταῦρον. 7
τοῦτον Ἄκουσίλαος μὲν εἶναί φησι τὸν διαπορθμεύ
25 σαντα Εὐρώπην Διί, τινὲς δὲ τὸν ὑπὸ Ποσειδῶνος
<note/>
5. δουλίχιον Ra Pedias. 15: δολίχιον Α 6. προσδεξάμενον
A Pedias. 15, corr. Aeg. ἧκε] κἀκεῖ κατῴκει add. A, del.
Müllerus 10. δώδεκα ΕΑ Pedias. 15, corr. Hr. τὸν * add.
E Pedias. 15 11. πεπρᾶχθαι * Ε: πεπραχέναι 15. ὄρνις ΕΑ,
corr. Aeg. λύκων] conf. Hr. Herm. XI p. 233 19. κρούων
ΕΑ: κροτῶν Pedias. 17 ἐπὶ Ε Pedias. 17: ὑπὸ Α παρακει-
μένου ΕPedias. 17: περικειμένου Α 21. ἀνίπταντο ΕΕ: ἀφ-
ίπταντο Pedias. 17 Gal. 24. Acusil. frg. 20 φασὶ Β
<pb n="79"/>

ἀναδοθέντα ἐκ θαλάσσης, ὅτε καταθύσειν Ποσειδώνι
2 Μίνως εἶπε τὸ φανὲν ἐκ τῆς θαλάσσης. καί φασι
θεασάμενον αὐτὸν τοῦ ταύρου τὸ κάλλος τοῦτον μὲν
εἰς τὰ βουκόλια ἀποπέμψαι, θῦσαι δὲ ἄλλον Ποσειδῶνι·
ἐφ᾽ οἷς ὀργισθέντα τὸν θεὸν ἀγριῶσαι τὸν ταῦρον. 5
3 ἐπὶ τοῦτον παραγενόμενος εἰς Κρήτην Ἡρακλῆς, ἐπειδὴ 95
συλλαβεῖν ἀξιοῦντι Μίνως εἶπεν αὐτῷ λαμβάνειν διαγω-
νισαμένῳ, λαβὼν καὶ πρὸς Εὐρυσθέα διακομίσας ἔδειξε,
4 καὶ τὸ λοιπὸν εἴασεν ἄνετον· ὁ δὲ πλανηθεὶς εἰς Σπάρ
την τε καὶ Ἀρκαδίαν ἅπασαν, καὶ διαβὰς τὸν Ἰσθμόν, 10
εἰς Μαραθῶνα τῆς Ἀττικῆς ἀφικόμενος τοὺς ἐγχωρίους
διελυμαίνετο.
8 ὄγδοον ἆθλον ἐπέταξεν αὐτῷ τὰς Διομήδους τοῦ 96
Θρᾳκὸς ἵππους εἰς Μυκήνας κομίζειν· ἦν δὲ οὗτος
Αρεος καὶ Κυρήνης, βασιλεὺς Βιστόνων ἔθνους Θρα- 15
κίου καὶ μαχιμωτάτου, εἶχε δὲ ἀνθρωποφάγους ἵππους.
2 πλεύσας οὖν μετὰ τῶν ἑκουσίως συνεπομένων καὶ
βιασάμενος τοὺς ἐπὶ ταῖς φάτναις τῶν ἵππων ὑπάρ
3 χοντας ἤγαγεν ἐπὶ τὴν θάλασσαν. τῶν δὲ Βιστόνων 97
σὺν ὅπλοις ἐπιβοηθούντων τὰς μὲν ἵππους παρέδωκεν 20
Αβδήρω φυλάσσειν· οὗτος δὲ ἦν Ἑρμοῦ παῖς, Λοκρός
ἐξ Ὀποῦντος, Ηρακλέους ἐρώμενος, ὃν αἱ ἵπποι διέ-
4 φθειραν ἐπισπασάμεναι· πρὸς δὲ τοὺς Βίστονας διαγω-
νισάμενος καὶ Διομήδην ἀποκτείνας τοὺς λοιποὺς
ἠνάγκασε φεύγειν, καὶ κτίσας πόλιν Αβδηρα παρὰ τὸν 25


2. ἐκ τῆς ΕΑ: ἐκ Pedias. 18 Hr. 4. ἀποπέμψαι Ε edd.:
ἀποπέμπειν Α 7. συλλαβεῖν *Ε: λαβεῖν A (conf. Diod. IV 13, 4:
σύνεργον λαβών) 8. λαβὼν καὶ *Ε: καὶ λαβὼν Α 9. εἰς*
add. Ε 95. Σπάρτην ἅπασαν ΕΑ, om. Pedias. 19 He., sed
conf. Epit. Vat. p. 101 13. αὐτῷ] incip. E fol. 26
EA, del. Br. 17. και * add. E 18. ὑπάρχοντας ΕΑ: om.
Pedias. He. 21. ἀβδήρῳ Ε: αὐδήρω τεὶ ἀνδήρω A Pedias. 21
25. ἠνάγκασε *E Pedias. 21: ήνάγκαζε Α ἄβδηρα *Ε:
16. καὶ αὔδηραν R Pedias. 21 ἄνδηρον Α Ἄβδηρον edd. (conf. Herodot.
I 168, Strab. VII p. 331 frg. 45 Kr., Steph. Βyz. s. v.)
<pb n="80"/>
τάφον τοῦ διαφθαρέντος Αβδήρου, τὰς ἵππους κομίσας
Εὐρυσθεῖ ἔδωκε. μεθέντος δὲ αὐτὰς Εὐρυσθέως, εἰς
τὸ λεγόμενον ὄρος Ὄλυμπον ἐλθοῦσαι πρὸς τῶν θηρίων
ἀπώλοντο.
98. ἔνατον ἆθλον Ἡρακλεῖ ἐπέταξε ζωστήρα κομίζειν 9
τὸν Ἱππολύτης. αὕτη δὲ ἐβασίλευεν Ἀμαζόνων, αἳ
κατώκουν περὶ τὸν Θερμώδοντα ποταμόν, ἔθνος μέγα
τὰ κατὰ πόλεμον ἤσκουν γὰρ ἀνδρίαν, καὶ εἴ ποτε
μιγεῖσαι γεννήσειαν, τὰ θήλεα ἔτρεφον, καὶ τοὺς μὲν
10 δεξιούς μαστοὺς ἐξέθλιβον, ἵνα μὴ κωλύωνται ἀκοντί-
ζειν, τοὺς δὲ ἀριστεροὺς εἴων, ἵνα τρέφοιεν. εἶχε δὲ 2
Ιππολύτη τὸν Ἀρεος ζωστήρα, σύμβολον τοῦ πρωτεύειν
99 ἁπασῶν. ἐπὶ τοῦτον τὸν ζωστήρα Ηρακλῆς ἐπέμπετο,
λαβεῖν αὐτὸν ἐπιθυμούσης τῆς Εὐρυσθέως θυγατρὸς
15 Αδμήτης. παραλαβὼν οὖν ἐθελοντὰς συμμάχους ἐν 3
μιᾷ νηὶ ἔπλει, καὶ προσίσχει νήσῳ Πάρῳ, ἣν κατώκουν
οἱ Μίνωος υἱοὶ Εὐρυμέδων Χρύσης Νηφαλίων Φιλό-
λαος. ἀποβάντων δὲ δύο τῶν ἐν τῇ νηὶ συνέβη
τελευτῆσαι ὑπὸ τῶν Μίνωος υἱῶν· ὑπὲρ ὧν ἀγανακτῶν 4
20 Ἡρακλῆς τούτους μὲν παραχρῆμα ἀπέκτεινε, τοὺς δὲ
λοιποὺς κατακλείσας ἐπολιόρκει, ἕως ἐπιπρεσβευσάμενοι
παρεκάλουν ἀντὶ τῶν ἀναιρεθέντων δύο λαβεῖν, οὓς
100 ἂν αὐτὸς θελήσειεν. ὁ δὲ λύσας τὴν πολιορκίαν, καὶ 5
τοὺς Ἀνδρόγεω τοῦ Μίνωος υἱοὺς ἀνελόμενος Ἀλκαῖον
25 καὶ Σθένελον, ἧκεν εἰς Μυσίαν πρὸς Λύκον τὸν Δασκύ-


<note/>1. ἀβδήρῳ Ε: αὐδήρῳ vel ἀνδήρῳ A Pedias. 21 τὰς ER: τοὺς Α

5. ἠρακλῆς ἐπετάγη Ε, ἐπέταξεν αὐτῷ Hr. · 8. ἀνδρίαν Α:
ἀνδρείαν Ην. 11. τὰς δὲ ἀριστερὰς Ε 16. πλεί Ε ἣν
Fab.: καὶ Α, καὶ ἀπεώθουν Müllerus 17. χρύσης ROR*: καὶ
χρύσης Α 18. ἀπὸ πάντων A, corr. He. de add. RRa
24. ελόμενος He. τῇ add. Br. 23. θελήσῃ Br.
<pb n="81"/>

λου, καὶ ξενισθεὶς ὑπὸ . . . τοῦ Βεβρύκων βασιλέως
6 συμβαλόντων, βοηθῶν Λύκῳ πολλοὺς ἀπέκτεινε, μεθ᾿
ὧν καὶ τὸν βασιλέα Μύγδονα, ἀδελφὸν Ἀμύκου. καὶ
τῆς Βεβρύκων πολλὴν ἀποτεμόμενος γῆν ἔδωκε Λύκῳ·
ὁ δὲ πᾶσαν ἐκείνην ἐκάλεσεν Ηράκλειαν. 5
καταπλεύσαντος δὲ εἰς τὸν ἐν Θεμισκύρᾳ λιμένα, 101
παραγενομένης εἰς αὐτὸν Ἱππολύτης καὶ τίνος ἥκοι
χάριν πυθομένης, καὶ δώσειν τὸν ζωστῆρα ὑποσχο
μένης, Ἥρα μιᾷ τῶν Ἀμαζόνων εἰκασθεῖσα τὸ πλῆθος
ἐπεφοίτα, λέγουσα ὅτι τὴν βασιλίδα ἀφαρπάζουσιν οἱ 10
8 προσελθόντες ξένοι. αἱ δὲ μεθ᾽ ὅπλων ἐπὶ τὴν ναῦν 102
κατέθεον σὺν ἵπποις. ὡς δὲ εἶδεν αὐτὰς καθωπλισ
μένας Ἡρακλῆς, νομίσας ἐκ δόλου τοῦτο γενέσθαι, τὴν
μὲν Ἱππολύτην κτείνας τὸν ζωστῆρα ἀφαιρεῖται, πρὸς
δὲ τὰς λοιπὰς ἀγωνισάμενος ἀποπλεῖ, καὶ προσίσχει 15
Τροία.
9 συνεβεβήκει δὲ τότε κατὰ μῆνιν Ἀπόλλωνος καὶ 103
Ποσειδῶνος ἀτυχεῖν τὴν πόλιν. Ἀπόλλων γὰρ καὶ
Ποσειδῶν τὴν Λαομέδοντος ὕβριν πειράσαι θέλοντες,
εικασθέντες ἀνθρώποις ὑπέσχοντο ἐπὶ μισθῷ τειχιεῖν 20
τὸ Πέργαμον. τοῖς δὲ τειχίσασι τὸν μισθὸν οὐκ ἀπεδί-
10 δου. διὰ τοῦτο Ἀπόλλων μὲν λοιμὸν ἔπεμψε, Ποσει
18. ὑπ' αὐτοῦ, τοῦ Βεβρύκων βασιλέως εἰσβαλόντος εἰς
τὴν γῆν, βοηθῶν He. ὑπ' αὐτοῦ, τούτου δὲ καὶ τοῦ Βεβρύ
των βασιλέως συμβαλόντων Sommerus 3. Μύνδονα Aeg. ex
Tzetz. Chil. II 314: μύγαονα Α 4. τῆς * reposui: τὴν Α
πολλὴν He.: πόλιν A 6 ss. conf. Zenob. V 33 6. καταπλεύ
σας A, corr. Aeg. ἐπεμισκύρᾳ Ε: ἐν μισκύρᾳ RB ἐν μι
7. εἰς *E Tzetz. Lycophr. 1327: ὡς Α, πρὸς αὐτὸν
(cil. Ηρακλέα) Pedias. 23 Hr. 75. τίνος ἥκοι χάριν A Tzetz. :
τίνος χάριν ἥκοι Ε 8. ὑποσχομένης Pedias. 23 Hr.: ύπισχνου-
μενης ΕΑ 10. ὅτι * add. E ἀφαρπάζουσιν *ER: ἁρπά-
ζουσιν Α (Tzetz.) 12. σὺν ἵπποις EA, del. Hr. 13. δόλου
σώρα Ε (R?): δήλου Α 20. ὑπέσχετο Β 22. λοιπόν R



<pb n="82"/>
δῶν δὲ κῆτος ἀναφερόμενον ὑπὸ πλημμυρίδος, ὃ τοὺς
104 ἐν τῷ πεδίῳ συνήρπαζεν ἀνθρώπους. χρησμῶν δὲ 11
λεγόντων ἀπαλλαγὴν ἔσεσθαι τῶν συμφορῶν, ἐὰν προθῇ
Λαομέδων Ἡσιόνην τὴν θυγατέρα αὐτοῦ τῷ κήτει
5 βοράν, οὗτος προύθηκε ταῖς πλησίον τῆς θαλάσσης
πέτραις προσαρτήσας. ταύτην ἰδὼν ἐκκειμένην Ηρα- 12
κλῆς ὑπέσχετο σώσειν, εἰ τὰς ἵππους παρὰ Λαομέδον-
τος λήψεται ἃς Ζεὺς ποινὴν τῆς Γανυμήδους ἁρπαγῆς
ἔδωκε. δώσειν δὲ Λαομέδοντος εἰπόντος, κτείνας τὸ
10 κῆτος Ησιόνην ἔσωσε. μὴ βουλομένου δὲ τὸν μισθὸν
ἀποδοῦναι, πολεμήσειν Τροίᾳ ἀπειλήσας ἀνήχθη.
105 καὶ προσίσχει Αἴνῳ, ἔνθα ξενίζεται ὑπὸ Πόλτυος. 13
ἀποπλέων δὲ ἐπὶ τῆς ἠιόνος τῆς Αἰνίας Σαρπηδόνα,
Ποσειδῶνος μὲν υἱὸν ἀδελφὸν δὲ Πόλτυος, ὑβριστὴν
15 ὄντα τοξεύσας ἀπέκτεινε. καὶ παραγενόμενος εἰς Θάσου
καὶ χειρωσάμενος τοὺς ἐνοικοῦντας Θρᾷκας ἔδωκε τοῖς
Ανδρόγεω παισὶ κατοικεῖν. ἐκ Θάσου δὲ ὁρμηθεὶς ἐπὶ 14
Τορώνην Πολύγονον καὶ Τηλέγονον, τοὺς Πρωτέως
τοῦ Ποσειδῶνος υἱούς, παλαίειν προκαλουμένους κατὰ
20 τὴν πάλην ἀπέκτεινε. κομίσας δὲ τὸν ζωστήρα εἰς
Μυκήνας ἔδωκεν Εὐρυσθεῖ.
106 δέκατον ἐπετάγη ἆθλον τὰς Γηρυόνου βόας ἐξ 10
Ἐρυθείας κομίζειν. Ἐρύθεια δὲ ἦν Ὠκεανοῦ πλησίον
κειμένη νῆσος, ἣ νῦν Γάδειρα καλεῖται. ταύτην κατώ- 2
25 κει Γηρυόνης Χρυσάορος καὶ Καλλιρρόης τῆς Ὠκεανοῦ,
3. προθῇ Ε (?): προσθῇ Α 45. τῷ κήτει βοράν, οὗτος * Ε:
βορὰν κήτει, ὁ δὲ Α 5. Θαλάσσης] R fol. 26 7. σώσειν Ε:
σώσειν (σκώσειν R) αὐτὴν Α 8. γαννυμήδους ΕΑ 11. τροία * Ε:
τροίαν Α 13. τῆς add. R αἰνείας A, corr. Aeg. 14. πο-
σειδῶν Β 15. παραγενόμενος R (compend.): παραγενομένου Α
22. ἐπετάγη Ε: δὲ ἐπετάγη R δὲ ἐτάγη Α βόας *Ε:
βοῦς Α 23. ἐρυθίας . . . ἐρυθία ERR 25. καλλιρόης ΕΑ


<pb n="83"/>

τριῶν ἔχων ἀνδρῶν συμφυὲς σῶμα, συνηγμένον εἰς ἓν
κατὰ τὴν γαστέρα, ἐσχισμένον δὲ εἰς τρεῖς ἀπὸ λαγό-
3 νων τε καὶ μηρῶν. εἶχε δὲ φοινικᾶς βόας, ὧν ἦν βου-
κόλος Εὐρυτίων, φύλαξ δὲ Ὄρθος ὁ κύων δικέφαλος
4 ἐξ Ἐχίδνης καὶ Τυφῶνος γεγεννημένος. πορευόμενος 107
οὖν ἐπὶ τὰς Γηρυόνου βόας διὰ τῆς Εὐρώπης, ἄγρια
πολλὰ ζῷα ἀνελων Λιβύης ἐπέβαινε, καὶ παρελθὼν
Ταρτησσὸν ἔστησε σημεῖα τῆς πορείας ἐπὶ τῶν ὅρων
5 Εὐρώπης και Λιβύης ἀντιστοίχους δύο στήλας. θερό-
μενος δὲ ὑπὸ Ἡλίου κατὰ τὴν πορείαν, τὸ τόξον ἐπὶ 10
τὸν θεὸν ἐνέτεινεν· ὁ δὲ τὴν ἀνδρείαν αὐτοῦ θαυμάσας
χρύσεον ἔδωκε δέπας, ἐν ᾧ τὸν Ὠκεανὸν διεπέρασε. καὶ103
παραγενόμενος εἰς Ἐρύθειαν ἐν ὄρει Αβαντι αὐλίζεται.
6 αἰσθόμενος δὲ ὁ κύων ἐπ᾽ αὐτὸν ὥρμα· ὁ δὲ καὶ τοῦτον
τῷ ῥοπάλῳ παίει, καὶ τὸν βουκόλον Εὐρυτίωνα τῷ 15
κυνὶ βοηθοῦντα ἀπέκτεινε. Μενοίτης δὲ ἐκεῖ τὰς Ἄιδου
η βόας βόσκων Γηρυόνῃ τὸ γεγονὸς ἀπήγγειλεν. ὁ δὲ
καταλαβὼν Ἡρακλέα παρὰ ποταμὸν Ἀνθεμοῦντα τὰς
βόας ἀπάγοντα, συστησάμενος μάχην τοξευθεὶς ἀπέ-
· θανεν. Ἡρακλῆς δὲ ἐνθέμενος τὰς βόας εἰς τὸ δέπας 109
καὶ διαπλεύσας εἰς Ταρτησσον Ἡλίῳ πάλιν ἀπέδωκε

<note/>1. συνηγμένον μὲν Βr. 2. δὲ He.: τε Α schol. Plat. Legg.
VII p. 795 c 3. φονικὰς RB 4. Ὄρθος Pedias. 26 schcl.
Plat. Tim. p. 24 ο (Hes. Theog. 293) Hr.: ὄρθρος A Tzetz. Chil.
II 333 ὁ om. Pedias. 26 Hr. 5. γεγενημένος BC
65. ἄγρια πολλὰ ζῷα) ἀνελὼν scripsi coll. Diod: IV 17, 3: ἄγρια
πολλὰ παρελθὼν A, quod omisit schol. Plat. Hr. (παρελὼν iam
proposuerat Clavierius) 7. λιβύης R schol. Plat. : λιβύην Α
ἐπέβη schol. Plat. Hr. 8 ss. ταρτησὸν Α 8. ὅρων schol.
Plat. Aeg.: ὁρῶν Α 9. ἀντιστοίχους schol. Plat.: αντιστοί
ἀντιστοίχων RC ἀντιστοίχω Β θερόμενος *R Pedias. 26: θερ
μαινόμενος Α 13. ἐρυθίαν R 19. τοξευθεὶς (R?): καὶ τοξευ
θεὶς Α 20. δὲ add. R

<pb n="84"/>
τὸ δέπας. διελθὼν δὲ Ἀβδηρίαν εἰς Λιγυστίνην ἦλθεν, 8
ἐν ᾗ τὰς βόας ἀφῃροῦντο Ἰαλεβίων τε καὶ Δέρκυνος
οἱ Ποσειδῶνος υἱοί, οὓς κτείνας διὰ Τυρρηνίας ᾔει.
110 ἀπὸ Ῥηγίου δὲ εἷς ἀπορρήγνυσι ταῦρος, καὶ ταχέως 9
5 εἰς τὴν θάλασσαν ἐμπεσὼν καὶ διανηξάμενος εἰς)
Σικελίαν, καὶ τὴν πλησίον χώραν διελθών, ἦλθεν εἰς
111 πεδίον Ἐρυκος, ὃς ἐβασίλευεν Ελύμων. Ἔρυξ δὲ ἦν
Ποσειδῶνος παῖς, ὃς τὸν ταῦρον ταῖς ἰδίαις συγκατέ-
μιξεν ἀγέλαις. παραθέμενος οὖν τὰς βόας Ἡρακλῆς 10
10 Ηφαίστῳ ἐπὶ τὴν αὐτοῦ ζήτησιν ἠπείγετο· εὑρὼν δὲ
ἐν ταῖς τοῦ Ἔρυκος ἀγέλαις, λέγοντος οὐ δώσειν ἂν
μὴ παλαίσας αὐτοῦ περιγένηται, τρὶς περιγενόμενος
κατὰ τὴν πάλην ἀπέκτεινε, καὶ τὸν ταῦρον λαβὼν μετὰ
112 τῶν ἄλλων ἐπὶ τὸν Ιόνιον ἤλαυνε πόντον. ὡς δὲ 11
15 ἦλθεν ἐπὶ τοὺς μυχοὺς τοῦ πόντου, ταῖς βουσὶν οἶστρον
ἐνέβαλεν ἡ Ἥρα, καὶ σχίζονται κατὰ τὰς τῆς Θράκης
ὑπωρείας· ὁ δὲ διώξας τὰς μὲν συλλαβὼν ἐπὶ τὸν Ἑλ-
λήσποντον ἤγαγεν, αἱ δὲ ἀπολειφθεῖσαι τὸ λοιπὸν ἦσαν
ἄγριαι. μόλις δὲ τῶν βοῶν συνελθουσῶν Στρυμόνα 12
20 μεμψάμενος τὸν ποταμόν, πάλαι τὸ ῥεῖθρον πλωτὸν ὂν
ἐμπλήσας πέτραις ἄπλωτον ἐποίησε, καὶ τὰς βόας Εὐ
ρυσθεῖ κομίσας δέδωκεν. ὁ δὲ αὐτὰς κατέθυσεν Ἥρα.
113 τελεσθέντων δὲ τῶν ἄθλων ἐν μηνὶ καὶ ἔτεσιν 11

<note/>1. αὐδηρίαν vel ἀνδηρίαν Α: Ιβηρίαν Gal., sed conf. Strab.
III p. 236, Steph. Βyz. s. v. Ἄβδηρα He. λιβύην Α: Λιγυστί-
νην Gal. Λίγυας He. (διὰ τῆς Λιγυστικῆς Diod. IV 19, 4
2. καλεβίων *Β: ἀλεβίων Α 5. εἰς add. Aeg. 6. καὶ τὴν
διελθὼν del. He., sed conf. Comm. Ribb. p. 150 διελθὼν]
τὴν ἀπ᾿ ἐκείνου κληθεῖσαν Ἰταλίαν· Τυρρηνοί γὰρ ἐταλὸν τὸν
ταῦρον ἐκάλεσαν add. A (Tzetz. Chil. II 344 s.), del. He.
11. ἀγέλαις *] ἀπαιτεῖ καὶ falso addunt edd. ἂν Η.: εἰ Α'
16. τῆς add. R 20. ἀμειψάμενος Canterus τὸ ῥεῖθρον
πάλαι He. ov Com.: ov (sic!) R dv A 21. πετρῶν Hr.
23. ἐν] ἑνὶ Aeg.



<pb n="85"/>

ὀκτώ, μὴ προσδεξάμενος Εὐρυσθεὺς τόν τε τῶν τοῦ
Αὐγέου βοσκημάτων καὶ τὸν τῆς ὕδρας, ἑνδέκατον ἐπ-
έταξεν ἆθλον παρ᾽ Ἑσπερίδων χρύσεα μῆλα κομίζειν.
2 ταῦτα δὲ ἦν, οὐχ ὥς τινες εἶπον ἐν Λιβύῃ, ἀλλ᾽ ἐπὶ
τοῦ Ἀτλαντος ἐν Ὑπερβορέοις· ἃ Διὶ (Γῆ) γήμαντι 5
Ἥραν ἐδωρήσατο. ἐφύλασσε δὲ αὐτὰ δράκων ἀθάνατος,
Τυφῶνος καὶ Ἐχίδνης, κεφαλὰς ἔχων. ἑκατόν· ἐχρῆτο
δὲ φωναῖς παντοίαις καὶ ποικίλαις. μετὰ τούτου δὲ114
Εσπερίδες ἐφύλαττον, Αίγλη Ἐρύθεια Ἑσπερία. Αρέ
3 θουσα. πορευόμενος οὖν ἐπὶ ποταμὸν Ἐχέδωρον ἧκε. 10
Κύκνος δὲ ῎Αρεος καὶ Πυρήνης εἰς μονομαχίαν αὐτὸν
προεκαλεῖτο. Αρεος δὲ τοῦτον ἐκδικοῦντος καὶ συν
ιστάντος μονομαχίαν, βληθεὶς κεραυνὸς μέσος ἀμφοτέρων
διαλύει τὴν μάχην. βαδίζων δὲ δι᾽ Ἰλλυριῶν, καὶ σπεύ
δων ἐπὶ ποταμὸν Ηριδανόν, ἧκε πρὸς νύμφας Διος 15
4 καὶ Θέμιδος. αὗται μηνύουσιν αὐτῷ Νηρέα. συλλαβὼν 115
δὲ αὐτὸν κοιμώμενον καὶ παντοίας ἐναλλάσσοντα μορ-
φὰς ἔδησε, καὶ οὐκ ἔλυσε πρὶν ἢ μαθεῖν παρ' αὐτοῦ

<note/>1. προσδεχόμενος schol. Hom. Θ 368 2. ἑνδέκατον ἐπέ-
ταξεν ἆθλον αὐτῷ (quod recepit Hr.) τὸν Κέρβερον ἐξ Αιδου
κομίζειν schol. Hom. (conf. E. Bethe, Quaest. Diod. mythogr.
p. 43) 3. Εσπερίδων RPedias. 28: ἑσπερίων Α κομίσων Ε
(compend.) A, corr. Aeg. 4. τινες] R fol. 281 58. ἃ Διὶ γή-
μαντι Ἥρα ἐδωρήσατο Α (Tzetz. Chil. II 358s.), del. Hr., sed
conf. [Eratosth.] Catast. 3 et schol. Apoll. Rhod. IV 1396 fin.: ốtɩ tợ
Διὶ γαμοῦντι Ἥραν δῶρα τὰ χρυσὰ μῆλα ἐπὶ τῷ ὠκεανῷ ἀνα-
δέδωκεν ἡ Γῆ, Φερεκύδης ἐν β φησίν (frg. 33), unde nostrum
locum correxit Valckenarius * haud scio an etiam γαμοῦντι
pro γήμαντι recipiendum sit. ἃ γαμηθείσῃ Διὶ Ἥρᾳ Γῆ ἐδωρή-
σατο proposuerat He. 9. ἐρυθεία Β: ἐρυθία RC ἑστία
ἐρέθουσα Α: Εσπερία Αρέθουσα Gal. Aeg., Εσπερέθουσα H. Steu-
ding in Roscheri lex. myth. I p. 2594 12. προεκαλείτο RR:
προυκαλεῖτο post προεκαλεῖτο lacunam brevi certaminis enar-
ratione explendam statuit W. Gemoll Fleckeis. ann. 1882 p. 465
14. δὲ add. R σπεύδων Ag.: φεύγων Α 17. ἐναλ-
λάσσοντα Β: ἐναλλάσσαντα Α

<pb n="86"/>
ποῦ τυγχάνοιεν τὰ μῆλα καὶ αἱ Εσπερίδες. μαθὼν δὲ
Λιβύην διεξῄει. ταύτης ἐβασίλευε παῖς Ποσειδώνος 5
Ανταῖος, ὃς τοὺς ξένους ἀναγκάζων παλαίειν ἀνῄρει.
τούτῳ παλαίειν ἀναγκαζόμενος Ἡρακλῆς ἀράμενος ἅμμασι
5 μετέωρον κλάσας ἀπέκτεινε· ψαύοντα γὰρ γῆς ἰσχυρό
τερον συνέβαινε γίνεσθαι, διὸ καὶ Γῆς τινες ἔφασαν
τοῦτον εἶναι παῖδα.
116 μετὰ Λιβύην δὲ Αἴγυπτον διεξῄει. ταύτης ἐβασί- 6
λευε Βούσιρις Ποσειδῶνος παῖς καὶ Λυσιανάσσης τῆς
10 Ἐπάφου. οὗτος τοὺς ξένους ἔθνεν ἐπὶ βωμῷ Διὸς κατά
τι λόγιον· ἐννέα γὰρ ἔτη ἀφορία τὴν Αἴγυπτον κατ-
έλαβε, Φρασίος δὲ ἐλθὼν ἐκ Κύπρου, μάντις τὴν ἐπι-
στήμην, ἔφη τὴν ἀφορίαν παύσασθαι ἐὰν ξένον ἄνδρα
117 τῷ Διὶ σφάξωσι κατ᾽ ἔτος. Βούσιρις δὲ ἐκεῖνον πρῶτ
15 τον σφάξας τὸν μάντιν τοὺς κατιόντας ξένους ἔσφαξε.
συλληφθεὶς οὖν καὶ Ἡρακλῆς τοῖς βωμοῖς προσεφέρετο
τὰ δὲ δεσμὰ διαρρήξας τόν τε Βούσιριν καὶ τὸν ἐκείνου
παῖδα Ἀμφιδάμαντα ἀπέκτεινε.
118 διεξιὼν δὲ Ασίαν Θερμυδραῖς, Λινδίων λιμένι, δ
20 προσίσχει. καὶ βοηλάτου τινὸς λύσας τὸν ἕτερον τῶν
ταύρων ἀπὸ τῆς ἁμάξης εὐωχεῖτο θύσας. ὁ δὲ βοηλάτης
βοηθεῖν ἑαυτῷ μὴ δυνάμενος στὰς ἐπί τινος ὄρους κατ-

<note/>
3. οὓς Ε παλαίειν] αὐτῷ add. schol. Plat. Legg. VII p. 796 a
4. ἄμμασι R: ὄμμασι A 48. μετέωρον ἅμμασι schol. Plat.
Hr. 5. ἰσχυρότερον R: ἰσχυρότατον Α 6. συνέβαινε R schol.
Plat.: συνέβη Α 8. ἐξῄει A, corr. Fab. 9. λυσιανάσσης Ε:
λυσσιανάσσης Α 12. φράσιος * Α: φράγιος Ε Θράσιος (Ovid.
A. A. I 649, Thasius Hyg. fab. 56 cod. F) Aeg. 15. κατιόντας
Ε Α: παριόντας Hr. 18. Ἀμφιδάμαντα ΕΑ: Ιφιδάμαντα
Pherecyd. in schol. Apoll. Rhod. 19. - p. 87, 2 διεξιών
πράττουσι del He. (conf. II 153); Tzetz. Chil. II 385 ss. haec in
reditu Herculis accidisse refert 19. ἀσίαν ER: ἀσίας Α
λινδίων ER: λωδίων Α
<pb n="87"/>

ηρᾶτο. διὸ καὶ νῦν, ἐπειδὰν θύωσιν Ἡρακλεῖ, μετὰ
καταρῶν τοῦτο πράττουσι.
9 παριὼν δὲ Αραβίαν Ημαθίωνα κτείνει παῖδα Τιθω-119
νοῦ. καὶ διὰ τῆς Λιβύης πορευθεὶς ἐπὶ τὴν ἔξω θάλασ
10 σαν παρ' Ἠλίου τὸ δέπας καταλαμβάνει. καὶ περαιω- 5
θεὶς ἐπὶ τὴν ἤπειρον τὴν ἀντικρὺ κατετόξευσεν ἐπὶ
τοῦ Καυκάσου τὸν ἐσθίοντα τὸ τοῦ Προμηθέως παρ
ἀετόν, ὄντα Εχίδνης καὶ Τυφῶνος· καὶ τὸν Προμηθέα
ἔλυσε, δεσμὸν ἑλόμενος τὸν τῆς ἐλαίας, καὶ παρέσχε τῷ
Διὶ Χείρωνα θνήσκειν ἀντ᾽ αὐτοῦ θέλοντα. 10
11 ὡς δὲ ἧκεν εἰς Ὑπερβορέους πρὸς Ἄτλαντα, εἰπόν-120
τος Προμηθέως τῷ Ἡρακλεῖ αὐτὸν ἐπὶ τὰ μῆλα μὴ
πορεύεσθαι, διαδεξάμενον δὲ Ἄτλαντος τον πόλον ἀπο-
στέλλειν ἐκεῖνον, πεισθεὶς διεδέξατο. Ἄτλας δὲ δρεψά
μενος παρ' Εσπερίδων τρία μῆλα ἧκε προς Ηρακλέα. 15
καὶ μὴ βουλόμενος τὸν πόλον ἔχειν . . . καὶ σπεῖραν ἐπὶ
12 τῆς κεφαλῆς θέλειν ποιήσασθαι. τοῦτο ἀκούσας Ἄτλας,
ἐπὶ γῆς καταθεὶς τὰ μῆλα τὸν πόλον διεδέξατο. καὶ
οὕτως ἀνελόμενος αὐτὰ Ἡρακλῆς ἀπηλλάττετο. ἔνιοι 121
δέ φασιν οὐ παρὰ ῎Ατλαντος αὐτὰ λαβεῖν, ἀλλ᾽ αὐτὸν 20
4. Λιβύης Α: Λυδίας W. Gemoll, qui τὴν ἔξω θάλασσαν
Pontum Euxinum significare contendit (Fleckeis. ann. 1882 p. 465)
5. παρ' Ἠλίου Robertus de Apollod. bibl. p. 478.
(conf. Pherecyd. 1. 1.: λαβὼν χρυσοῦν δέπας παρ' Ἠλίου): κατα-
πλεῖ οὗ Α λαμβάνει Hr. 7. καυκασίου EA, corr. Aeg.
8. ἀετὸν Pedias. 29: αἰετὸν Α τυφῶνος Ε: τυφῶνος
ὃς Α 9. διέλυσε Α, corr. Br. 10. θνήσκειν *Ε: θνήσκειν
ἀθάνατον A (conf. Comm. Ribb. p. 146) 14. πεισθεὶς] δὲ
add. A, del. He. 16. lacunam indicavit Gal. coll. schol. Apoll.
Rhod. 1. 1.: τὰ μὲν μῆλα αὐτός φησιν ἀποίσειν Εὐρυσθεῖ, τὸν
δ᾽ οὐρανὸν ἐκέλευσεν ἐκεῖνον ἔχειν ἀντ᾽ αὐτοῦ. ὁ δὲ Ἡρακλῆς
ὑποσχόμενος δόλῳ ἀντεπέθηκεν αὐτὸν τῷ Ἄτλαντι. ἦν γὰρ εἰπὼν
αὐτῷ ὁ Προμηθεὺς ὑποθέμενος κελεύειν δέξασθαι τὸν οὐρανόν,
ἕως οὗ σπεῖραν ἐπὶ τὴν κεφαλὴν ποιήσηται
<pb n="88"/>
δρέψασθαι τὰ μῆλα, κτείναντα τὸν φρουροῦντα ὄφιν.
κομίσας δὲ τὰ μῆλα Εὐρυσθεῖ ἔδωκεν. ὁ δὲ λαβὼν 13
Ἡρακλεῖ ἐδωρήσατο· παρ᾽ οὗ λαβοῦσα Ἀθηνᾶ πάλιν
αὐτὰ ἀπεκόμισεν· ὅσιον γὰρ οὐκ ἦν αὐτὰ τεθῆναι που.
122 δωδέκατον άθλον ἐπετάγη Κέρβερον ἐξ Ἄιδου κομί- 12
ζειν. εἶχε δὲ οὗτος τρεῖς μὲν κυνῶν κεφαλάς, τὴν δὲ
οὐρὰν δράκοντος, κατὰ δὲ τοῦ νώτου παντοίων εἶχεν
ὄφεων κεφαλάς. μέλλων οὖν ἐπὶ τοῦτον ἀπιέναι ἦλθε ε
πρὸς Εὔμολπον εἰς Ἐλευσῖνα, βουλόμενος μυηθῆναι
10 [ἦν δὲ οὐκ ἐξὸν ξένοις τότε μυεῖσθαι, ἐπειδήπερ θετὸς
Πυλίου παῖς γενόμενος ἐμυεῖτο]. μὴ δυνάμενος δὲ 3
ἰδεῖν τὰ μυστήρια ἐπείπερ οὐκ ἦν ἡγνισμένος τὸν Κεν
ταύρων φόνον, ἁγνισθεὶς ὑπὸ Εὐμόλπου τότε ἐμυήθη.
123 και παραγενόμενος ἐπὶ Ταίναρον τῆς Λακωνικῆς, οὗ
15 τῆς εἰς) Ἄιδου καταβάσεως τὸ στόμιόν ἐστι, διὰ τού-
του ἐπῄει. ὁπηνίκα δὲ εἶδον αὐτὸν αἱ ψυχαί, χωρίς 4
Μελεάγρου καὶ Μεδούσης τῆς Γοργόνος ἔφυγον. ἐπὶ
δὲ τὴν Γοργόνα τὸ ξίφος ὡς ζῶσαν ἕλκει, καὶ παρὰ
124 Ἑρμοῦ μανθάνει ὅτι κενὸν εἴδωλόν ἐστι. πλησίον δὲ 5
20 τῶν Ἄιδου πυλῶν γενόμενος Θησέα εὗρε καὶ Πειρί
θουν τὸν Περσεφόνης μνηστευόμενον γάμον καὶ διὰ
τοῦτο δεθέντα. θεασάμενοι δὲ Ἡρακλέα τὰς χεῖρας
ὤρεγον ὡς ἀναστησόμενοι διὰ τῆς ἐκείνου βίας. ὁ δὲ κ
που
<note/>
4. τεθῆναι ΕΑ: μετατεθῆναι Pedias. 29 Clavierius
ΕΑ Pedias. 29: ποι Hr. 7. δράκοντος ΕΑ Pedias. schol. Plat.
Polit. IX 588 c: δράκοντα Br. 9. εἰς] E fol. 287 εἰς Ε schol.
Hom. @ 368 (cod. Ven. A interpol.): πρὸς A Pedias. 10s. ἦν
δὲ ἐμνεῖτο A schol. Hom., bene omisit E He 10. θέτος Β:
Θέστιος Α θυέστης ὁ schol. Hom. 11. παραγενόμενος schol.
Hom. 12. κενταύρων E schol. Hom.: κενταύρου Α 15. εἰς
om. EA schol. Hom., add. He. 16. ἐπῄει * (scil. Cerbero) E:
ἀπῄει Α κατῄει schol. Hom. He. 21. μνηστευόμενον ΕΑ:
μνηστευσάμενον Hr. 22. δεθέντα ΕΑ: δεθέντας He.
<pb n="89"/>
II 121-127 (5, 11 12-6, 1 1)
Θησέα μὲν λαβόμενος τῆς χειρὸς ἤγειρε, Πειρίθουν δὲ
ἀναστῆσαι βουλόμενος τῆς γῆς κινουμένης ἀφῆκεν.
7 ἀπεκύλισε δὲ καὶ τὸν Ἀσκαλάφου πέτρον. βουλόμενος 125
δὲ αἷμα ταῖς ψυχαῖς παρασχέσθαι, μίαν τῶν Ἄιδου
βοῶν ἀπέσφαξεν. ὁ δὲ νέμων αὐτὰς Μενοίτης ὁ Κευ- 5
θωνύμου προκαλεσάμενος εἰς πάλην Ηρακλέα, ληφθεὶς
μέσος καὶ τὰς πλευρὰς κατεαγεὶς ὑπὸ Περσεφόνης παρη-
8 τήθη. αἰτοῦντος δὲ αὐτοῦ Πλούτωνα τον Κέρβερον,
ἐπέταξεν ὁ Πλούτων ἄγειν χωρὶς ὧν εἶχεν ὅπλων κρα-
τοῦντα. ὁ δὲ εὑρὼν αὐτὸν ἐπὶ ταῖς πύλαις τοῦ Ἀχέ-126
ροντος, τῷ τε θώρακι συμπεφραγμένος καὶ τῇ λεοντῇ
συσκεπασθεὶς, περιβαλὼν τῇ κεφαλῇ τὰς χεῖρας οὐκ
ἀνῆκε κρατῶν καὶ ἄγχων τὸ θηρίον, ἕως ἔπεισε, καίπερ
9 δακνόμενος ὑπὸ τοῦ κατὰ τὴν οὐρὰν δράκοντος. συλ-
λαβὼν οὖν αὐτὸν ἧκε διὰ Τροιζῆνος ποιησάμενος τὴν 15
ἀνάβασιν. Ασκάλαφον μὲν οὖν Δημήτηρ ἐποίησεν ὦτον,
Ἡρακλῆς δὲ Εὐρυσθεῖ δείξας τὸν Κέρβερον πάλιν ἐκό-
μισεν εἰς Ἄιδου.
6 μετὰ δὲ τοὺς ἄθλους Ἡρακλῆς ἀφικόμενος εἰς Θή-127
βας Μεγάραν μὲν ἔδωκεν Ἰολάῳ, αὐτὸς δὲ γῆμαι θέλων 20
ἐπυνθάνετο Εὔρυτον Οἰχαλίας δυνάστην ἆθλον προ-
τεθεικέναι τὸν Ἰόλης τῆς θυγατρὸς γάμον τῷ νική-
5. ὁ Κευθωνύμου ex Tzetz. Chil. II 397 Aeg. ὁ κυνωνύμου Ε:
σκυωνύμου RR B σκυθώνυμον C 6. προσκαλεσάμενος ΕΑ,
corr. Fab. 7. μέσον ΕΑ, corr. Fab. κατεαγείς Ε: κατε-
άξας Α 12. συσκεπασθεὶς Ε, καὶ add. A 12ss. οὐκ ἀνῆκε
- δράκοντος * Ε (conf. Comm. Ribb. p. 147): οὐκ ἀνῆκε, καίπερ
δακνόμενος ὑπὸ τοῦ κατὰ τὴν οὐρὰν δράκοντος, κρατῶν ἐκ τοῦ
τραχήλου καὶ ἄγχων τὸ θηρίον ἔπεισε, ἐπίεσε Gal.) Α; κρατῶν
ἔπεισε del. Hr. καίπερ δακνόμενος οὐκ ἀνῆκεν, ἀλλ᾽ ἄγχων,
τὸ θηρίον διὰ Τροιζῆνος . Pedias. 32 16. ὦτον Aeg.: ὄνον
EA 21. Εὔρυτον om. Β προτεθεικέναι *Ε: προτεθῆναι
RRB: προτεθεῖναι C



<pb n="90"/>
σαντι τοξικῇ αὐτόν τε καὶ τοὺς παῖδας αὐτῷ ὑπάρ
128 χοντας. ἀφικόμενος οὖν εἰς Οἰχαλίαν καὶ τῇ τοξικῇ 2
κρείττων αὐτῶν γενόμενος οὐκ ἔτυχε τοῦ γάμου, Ιφί-
του μὲν τοῦ πρεσβυτέρου τῶν παίδων λέγοντος διδόναι
5 τῷ Ἡρακλεῖ τὴν Ἰόλην, Εὐρύτου δὲ καὶ τῶν λοιπῶν
ἀπαγορευόντων καὶ δεδοικέναι λεγόντων μὴ τεκνοποι-
129 ησάμενος τὰ γεννηθησόμενα πάλιν ἀποκτείνῃ. μετ᾿ οὐ 2
πολὺ δὲ κλαπεισῶν ἐξ Εὐβοίας ὑπὸ Αὐτολύκου βοῶν,
Εὔρυτος μὲν ἐνόμιζεν ὑφ᾽ Ἡρακλέους γεγονέναι τοῦτο,
40 Ἴφιτος δὲ ἀπιστῶν ἀφικνεῖται πρὸς Ἡρακλέα, καὶ συν
τυχὼν ἥκοντι ἐκ Φερῶν αὐτῷ, σεσωκότι τὴν ἀποθα
νοῦσαν Ἀλκηστιν Ἀδμήτῳ, παρακαλεῖ συζητῆσαι τὰς
βόας. Ἡρακλῆς δὲ ὑπισχνεῖται· καὶ ξενίζει μὲν αὐτόν, 2
μανεὶς δὲ αὖθις ἀπὸ τῶν Τίρυνθίων ἔρριψεν αὐτὸν
130τειχών. καθαρθῆναι δὲ θέλων τὸν φόνον ἀφικνεῖται
πρὸς Νηλέα· Πυλίων ἦν οὗτος δυνάστης. ἀπωσαμένου 3
δὲ Νηλέως αὐτὸν διὰ τὴν πρὸς Εὔρυτον φιλίαν, εἰς
Ἀμύκλας παραγενόμενος ὑπὸ Δηιφόβου τοῦ Ἱππολύτου
καθαίρεται. κατασχεθεὶς δὲ δεινῇ νόσῳ διὰ τὸν Ιφίτου
20 φόνον, εἰς Δελφοὺς παραγενόμενος ἀπαλλαγὴν ἐπυν-
θάνετο τῆς νόσου. μὴ χρησμῳδούσης δὲ αὐτῷ τῆς 4
Πυθίας τόν τε ναὸν συλᾶν ἤθελε, καὶ τὸν τρίποδα
βαστάσας κατασκευάζειν μαντεῖον ἴδιον. μαχομένου δὲ αὐ
131 τῷ Ἀπόλλωνος, ὁ Ζεὺς ἵησι μέσον αὐτῶν κεραυνόν. καὶ 5
25 τοῦτον διαλυθέντων τὸν τρόπον, λαμβάνει χρησμόν
Ἡρακλῆς, ὃς ἔλεγεν ἀπαλλαγὴν αὐτῷ τῆς νόσου ἔσε
σθαι πραθέντι καὶ τρία ἔτη λατρεύσαντι καὶ δόντι

<note/>1. τοξικῇ Ε: τοξικὴν Α παῖδας Α: τοὺς add. Hr.
7. γεννηθησόμενα *Ε: γενησόμενα R γεννησόμενα Α 11. φε-
ρῶν R: φορῶν Α 18. ἀμύκας R 19. δὲ add. ER
22. ναὸν ΕΑ 23. κατασκευάζειν Ε: κατασκευάζει Α
27. παραθέντι Β
<pb n="91"/>

3 ποινὴν τοῦ φόνου τὴν τιμὴν Εὐρύτῳ. τοῦ δὲ χρησμοῦ
δοθέντος Ἑρμῆς Ἡρακλέα πιπράσκει· καὶ αὐτὸν ὠνεῖται
Ὀμφάλη Ιαρδάνου, βασιλεύουσα Λυδῶν, ᾗ τὴν ἡγε
μονίαν τελευτῶν ὁ γήμας Τμῶλος κατέλιπε. τὴν μὲν 132
2 οὖν τιμὴν κομισθεῖσαν Εὔρυτος οὐ προσεδέξατο, Ηρα- 5
κλῆς δὲ Ὀμφάλῃ δουλεύων τοὺς μὲν περὶ τὴν Ἔφεσον
Κέρκωπας συλλαβὼν ἔδησε, Συλέα δὲ ἐν Αὐλίδι τοὺς
παριόντας ξένους σκάπτειν ἀναγκάζοντα, σὺν ταῖς ῥίζαις
τὰς ἀμπέλους καύσας μετὰ τῆς θυγατρὸς Ξενοδόκης
3 ἀπέκτεινε. καὶ προσσχὼν νήσῳ Δολίχῃ, τὸ Ἰκάρου 10
σῶμα ἰδὼν τοῖς αἰγιαλοῖς προσφερόμενον ἔθαψε, καὶ
τὴν νῆσον ἀντὶ Δολίχης Ἰκαρίαν ἐκάλεσεν. ἀντὶ τού-133
του Δαίδαλος ἐν Πίσῃ εἰκόνα παραπλησίαν κατεσκεύασεν
Ἡρακλεῖ· ἣν νυκτὸς ἀγνοήσας Ἡρακλῆς λίθῳ βαλών
4 ὡς ἔμπνουν ἔπληξε. καθ᾿ ὃν δὲ χρόνον ἐλάτρευε παρ' 15
Ὀμφάλῃ, λέγεται τὸν ἐπὶ Κόλχους πλοῦν γενέσθαι καὶ
τὴν τοῦ Καλυδωνίου κάπρου θήραν, καὶ Θησέα παρα
γενόμενον ἐκ Τροιζῆνος τὸν Ἰσθμὸν καθᾶραι.
4 μετὰ δὲ τὴν λατρείαν ἀπαλλαγεὶς τὴς νόσου ἐπὶ 134
Ἴλιον ἔπλει πεντηκοντόροις ὀκτωκαίδεκα, συναθροίσας 20
στρατὸν ἀνδρῶν ἀρίστων ἑκουσίως θελόντων στρατεύε
σθαι. καταπλεύσας δὲ εἰς Ἴλιον τὴν μὲν τῶν νεῶν
φυλακὴν Οἰκλεῖ κατέλιπεν, αὐτὸς δὲ μετὰ τῶν ἄλλων
2 ἀριστέων ὥρμα ἐπὶ τὴν πόλιν. παραγενόμενος δὲ ἐπὶ
τὰς ναῦς σὺν τῷ πλήθει Λαομέδων Οἰκλέα μὲν ἀπ- 25
<note/>
3. Ιαρδάνου R (man. 2) Tzetz. Chil. II 430: Ιορδάνου ΕΑ
7. Αὐλίδι ΕΑ: Φύλλιδι Hr., Αὐλαῖς Wesselingius, αὐλῶνι
vel ἀμπελῶνι (Diod. IV 31, 7 Tzetz. 433) He. 8. παριόντας]
explic. R fol. 28▾ 9. καύσας *Ε: σκάψας Α, σπάσας Meinekius
(ἀνασπᾷ Tzetz. v. 435) Ξενοδόκης *EC: Ξενοδίκης R B Tzetz.
ν. 434 10. προσχών Α, corr. He. 13. πίσσῃ Α, corr. Gal.
18. καθῆραι Hr. 20. ὀκτωκαίδεκα] conf. Diod. IV 32, 2
<pb n="92"/>
έκτεινε μαχόμενον, ἀπελαθεὶς δὲ ὑπὸ τῶν μετὰ Ἡρα-
135κλέους ἐπολιορκεῖτο. τῆς δὲ πολιορκίας ἐνεστώσης
ῥήξας τὸ τεῖχος Τελαμών πρῶτος εἰσῆλθεν εἰς τὴν πόλιν,
καὶ μετὰ τοῦτον Ἡρακλῆς. ὡς δὲ ἐθεάσατο Τελαμώνα 3
5 πρῶτον εἰσεληλυθότα, σπασάμενος τὸ ξίφος ἐπ' αὐτὸν
ᾔει, μηδένα θέλων ἑαυτοῦ κρείττονα νομίζεσθαι. συν-
ιδὼν δὲ τοῦτο Τελαμών λίθους πλησίον κειμένους
συνήθροιζε, τοῦ δὲ ἐρομένου τί πράττοι βωμὸν εἶπεν
136 Ηρακλέους κατασκευάζειν καλλινίκου. ὁ δὲ ἐπαινέσας, 4
10 ὡς εἷλε τὴν πόλιν, κατατοξεύσας Λαομέδοντα καὶ τοὺς
παῖδας αὐτοῦ χωρὶς Ποδάρκου, Τελαμῶνι ἀριστεῖον
Ησιόνην τὴν Λαομέδοντος θυγατέρα δίδωσι, καὶ ταύτῃ
συγχωρεῖ τῶν αἰχμαλώτων ὃν ἤθελεν ἄγεσθαι. τῆς δὲ 5
αἱρουμένης τὸν ἀδελφὸν Ποδάρκην, ἔφη δεῖν πρῶτον
15 αὐτὸν δοῦλον γενέσθαι, καὶ τότε τί ποτε δοῦσαν ἀντ᾽
αὐτοῦ λαβεῖν αὐτόν. ἡ δὲ πιπρασκομένου τὴν και
λύπτραν ἀφελομένη τῆς κεφαλῆς ἀντέδωκεν· ὅθεν Που
δάρκης Πρίαμος ἐκλήθη.
137 πλέοντος δὲ ἀπὸ Τροίας Ἡρακλέους Ἥρα χαλεποὺς
20 ἔπεμψε χειμῶνας· ἐφ᾽ οἷς ἀγανακτήσας Ζεὺς ἐκρέμασεν
αὐτὴν ἐξ Ὀλύμπου. προσέπλει δὲ Ἡρακλῆς τῇ Κῷ· καὶ
νομίσαντες αὐτὸν οἱ Κῷοι λῃστρικὸν ἄγειν στόλον,
135 βάλλοντες λίθοις προσπλεῖν ἐκώλυον. ὁ δὲ βιασάμενος 2
αὐτὴν νυκτὸς εἷλε, καὶ τὸν βασιλέα Ευρύπυλον, Αστυ
25 παλαίας παῖδα καὶ Ποσειδῶνος, ἔκτεινεν. ἐτρώθη δὲ
κατὰ τὴν μάχην Ἡρακλῆς ὑπὸ Χαλκώδοντος, καὶ Διὸς

<note/>1. ἀπελαθεὶς Ra: ἀπελασθεὶς Α 6. ᾔει Α: ὥρμα Ε
7. δὲ add. ER λίθους πλησίον Ε: πλησίον λίθους Α
8. πράττοι Ε: πράττοιε Α 15 s. δοῦσαν ἀντ᾽ αὐτοῦ Ε: δοῦσ᾽
ἀντ᾿ αὐτῶν Α 20. ἔπεμψε ΕΑ: ἐπέπεμψε He 24. τὴν
νύκτα Α: αὐτὴν Mitscherlichius, αὐτὴν νυκτὸς * restitui (τὴν
ἀκτὴν Eberhardus Jen. Litt. Ztg. 1874 p. 429, τὴν πόλιν He.)
<pb n="93"/>

ἐξαρπάσαντος αὐτὸν οὐδὲν ἔπαθε. πορθήσας δὲ Κῶ
ἧκε δι᾿ Ἀθηνᾶν εἰς Φλέγραν, καὶ μετὰ θεῶν κατεπολέ-
μησε Γίγαντας.
2 μετ᾿ οὐ πολὺ δὲ ἐπ᾽ Αὐγείαν ἐστρατεύετο, συνα-139
θροίσας Αρκαδικὸν στρατὸν καὶ παραλαβὼν ἐθελοντὰς 5
2 τῶν ἀπὸ τῆς Ἑλλάδος ἀριστέων. Αὐγείας δὲ τὸν ἀφ᾿
Ηρακλέους πόλεμον ἀκούων κατέστησεν Ἠλείων στρα-
τηγοὺς Εὔρυτον καὶ Κτέατον συμφνεῖς, οἱ δυνάμει
τοὺς τότε ἀνθρώπους ὑπερέβαλλον, παῖδες δὲ ἦσαν
Μολιόνης καὶ Ἀκτορος, ἐλέγοντο δὲ Ποσειδῶνος· Ἄκτωρ 10
3 δὲ ἀδελφὸς ἦν Αὐγείου. συνέβη δὲ Ἡρακλεῖ κατὰ τὴν 140
στρατείαν νοσῆσαι· διὰ τοῦτο καὶ σπονδὰς πρὸς τοὺς
Μολιονίδας ἐποιήσατο. οἱ δὲ ὕστερον ἐπιγνόντες αὐτὸν
νοσοῦντα, ἐπιτίθενται τῷ στρατεύματι καὶ κτείνουσι
4 πολλούς. τότε μὲν οὖν ἀνεχώρησεν Ἡρακλῆς· αὖθις 15
δὲ τῆς τρίτης ἰσθμιάδος τελουμένης, Ἠλείων τοὺς
Μολιονίδας πεμψάντων συνύτας, ἐν Κλεωναῖς ἐνε
δρεύσας τούτους Ἡρακλῆς ἀπέκτεινε, καὶ στρατευσά-
5 μενος ἐπὶ τὴν Ἦλιν εἷλε τὴν πόλιν. καὶ κτείνας μετὰ 141
τῶν παίδων Αὐγείαν κατήγαγε Φυλέα, καὶ τούτῳ τὴν 20
βασιλείαν ἔδωκεν. ἔθηκε δὲ καὶ τὸν Ὀλυμπιακὸν ἀγῶνα,
Πέλοπός τε βωμὸν ἱδρύσατο, καὶ θεῶν δώδεκα βωμοὺς
ἓξ ἐδείματο.
3 μετὰ δὲ τὴν τῆς Ἠλιδος ἅλωσιν ἐστράτευσεν ἐπὶ 142
Πύλον, καὶ τὴν πόλιν ἑλων Περικλύμενον κτείνει τὸν 25
ἀλκιμώτατον τῶν Νηλέως παίδων, ὃς μεταβάλλων τὰς
μορφὰς ἐμάχετο. τὸν δὲ Νηλέα καὶ τοὺς παῖδας αὐτοῦ


<note/>1. ἔπαθε πλέον Hr. 2. Ἀθηνᾶς Gal. 4 ss. Αὐγείαν
ubique Ε: Αὐγέαν plerumque Α 6. τῶν] ἀστῶν add. A, del.
He. 10. μολιόνης Ε: μολίνης Α 15. οὖν Ε: οὖν οὐκ Α
23. ἓξ Arnaldus: ἑξῆς Α 24. τὴν * add. Ε
<pb n="94"/>
χωρὶς Νέστορος ἀπέκτεινεν· οὗτος δὲ νέος ὢν παρὰ
Γερηνίοις ἐτρέφετο. κατὰ δὲ τὴν μάχην και Ἄιδην
ἔτρωσε Πυλίοις βοηθοῦντα.
143 ἑλὼν δὲ τὴν Πύλον ἐστράτευεν ἐπὶ Λακεδαίμονα, 2
5 μετελθεῖν τοὺς Ἱπποκόωντος παῖδας θέλων· ὠργίζετο
μὲν γὰρ αὐτοῖς καὶ διότι Νηλεῖ συνεμάχησαν, μᾶλλον
δὲ ὠργίσθη ὅτι τὸν Λικυμνίου παῖδα ἀπέκτειναν.
θεωμένου γὰρ αὐτοῦ τὰ Ἱπποκόωντος βασίλεια, ἐκδρα- 3
μὲν κύων τῶν Μολοττικῶν ἐπ' αὐτὸν ἐφέρετο· ὁ δὲ
10 βαλὼν λίθον ἐπέτυχε τοῦ κυνός, ἐκτροχάσαντες δὲ οἱ
Ἱπποκοωντίδαι και τύπτοντες αὐτὸν τοῖς σκυτάλοις
144 ἀπέκτειναν. τὸν δὲ τούτου θάνατον ἐκδικῶν στρατιὰν 4
ἐπὶ Λακεδαιμονίους συνήθροιζε. και παραγενόμενος
εἰς Ἀρκαδίαν ἠξίου Κηφέα μετὰ τῶν παίδων ὧν εἶχεν
15 εἴκοσι συμμαχεῖν. δεδιὼς δὲ Κηφεὺς μὴ καταλιπόντος
αὐτοῦ Τεγέαν Ἄργεῖοι ἐπιστρατεύσωνται, τὴν στρατείαν
ἠρνεῖτο. Ἡρακλῆς δὲ παρ᾽ Ἀθηνᾶς λαβὼν ἐν ὑδρίᾳ 5
χαλκῇ βόστρυχον Γοργόνος Στερόπῃ τῇ Κηφέως θυγα
τρὶ δίδωσιν, εἰπών, ἐὰν ἐπίῃ στρατός, τρὶς ἀνασχούσης
20 (ἐκ) τῶν τειχῶν τὸν βόστρυχον καὶ μὴ προϊδούσης
145 τροπὴν τῶν πολεμίων ἔσεσθαι. τούτου γενομένου ε
Κηφεὺς μετὰ τῶν παίδων ἐστράτευε. καὶ κατὰ τὴν
μάχην αὐτός τε καὶ οἱ παῖδες αὐτοῦ τελευτῶσι, καὶ
πρὸς τούτοις Ιφικλῆς ὁ τοῦ Ἡρακλέους ἀδελφός. Ἡρα
25 κλῆς δὲ κτείνας τὸν Ἱπποκόωντα καὶ τοὺς παῖδας αὐ





<note/>1. οὗτος γὰρ Ε 6. καὶ del. Η. 7. παῖδα] Οἰωνὸν
add. He. 9. Μολοττικῶν Aeg.: μολπικῶν Α 12. ἐκδική-
σων Ην. στρατείαν Α, corr. He.: στρατὸν Ε 13. λακεδαι-
μονίους *Ε: λακεδαιμονίαν Α 16. τέγεαν Α ἐπιστρατεύ-
σονται A, corr. Aeg. 18. χαλκῇ Ε: χαλκοῦς Α στερόπη
ΕΑ: Αερόπη Ρaus. VIII 44, 7 He. 20. ἐκ om. ΕΑ, add. Aeg.
24. Ιφικλῆς * Ε: Ἴφικλος Α
προϊδούσης ΕΑ: προσιδούσης He.
<pb n="95"/>

τοῦ <add>καὶ</add> χειρωσάμενος τὴν πόλιν, Τυνδάρεων κατα-
γαγὼν τὴν βασιλείαν παρέδωκε τούτῳ.
4 παριὼν δὲ Τεγέαν Ἡρακλῆς τὴν Αἴγην Ἀλεοῦ 146
θυγατέρα οὖσαν ἀγνοῶν ἔφθειρεν. ἡ δὲ τεκοῦσα κρύφα
τὸ βρέφος κατέθετο ἐν τῷ τεμένει τῆς Ἀθηνᾶς. λοιμῷ 5
δὲ τῆς χώρας φθειρομένης, Ἀλεὸς εἰσελθὼν εἰς τὸ
τέμενος καὶ ἐρευνήσας τὰς τῆς θυγατρὸς ὠδῖνας εὗρε.
Στὸ μὲν οὖν βρέφος εἰς τὸ Παρθένιον ὄρος ἐξέθετο.
καὶ τοῦτο κατὰ θεῶν τινα πρόνοιαν ἐσώθη· θηλὴν μὲν147
γὰρ ἀρτιτόκος ἔλαφος ὑπέσχεν αὐτῷ, ποιμένες δὲ ἀνελό- 10
3 μενοι τὸ βρέφος Τήλεφον ἐκάλεσαν αὐτό. Αὔγην δὲ
ἔδωκε Ναυπλίῳ τῷ Ποσειδῶνος ὑπερόριον ἀπεμπολῆσαι.
ὁ δὲ Τεύθραντι τῷ Τευθρανίας ἔδωκεν αὐτὴν δυνάστη,
κἀκεῖνος γυναῖκα ἐποιήσατο.
5 παραγενόμενος δὲ Ἡρακλῆς εἰς Καλυδώνα τὴν 14
Οἰνέως θυγατέρα Δηιάνειραν ἐμνηστεύετο, καὶ διαπα-
λαίσας ὑπὲρ τῶν γάμων αὐτῆς πρὸς Ἀχελῷον εἰκασμέ
νον ταύρῳ περιέκλασε τὸ ἕτερον τῶν κεράτων. καὶ τὴν
μὲν Δηιάνειραν γαμεῖ, τὸ δὲ κέρας Αχελῷος λαμβάνει,
2 δοὺς ἀντὶ τούτου τὸ τῆς Ἀμαλθείας. 'Ἀμάλθεια δὲ ἦν 20
Αἱμονίου θυγάτηρ, ἣ κέρας εἶχε ταύρου. τοῦτο δέ, ὡς
Φερεκύδης λέγει, δύναμιν ἔχει τοιαύτην ὥστε βρω-

<note/>1. xal om. A, add. Hr. 3. τέγεαν Α 5. λοιμῷ] conie-
ceris λιμῷ coll. III 103 7. καὶ ἐρευνήσας εἰς τὸ τέμενος Α,
transpos. He. εἰς τὸ τέμενος del. Hr. 9. τοῦτο] μὲν add.
A, del. He. 11. αὐτὸ * Α: αὐτὸν Com. 15. παραγε-
νόμενος δὲ ἡρακλῆς *Α: Ηρ. δὲ παρ. edd. 16. ἐμνηστεύετο
ΕΑ: ἐμνηστεύσατο arg. Soph. Τrach. (ἐκ τῆς Ἀπολλοδώρου
βιβλιοθήκης) 17. εἰκασμένον ΕΑ: ἀπεικασθέντα arg. Trach.
εἰκασθέντα Hr. 19. λαμβάνει ΕA arg. Trach.: καταλαμβάνει
Hr. 21. Αἱμονίου arg. Trach. Tzetz. Lycophr. 50 Aeg.: άρμε
νίου Α 22. Pherecyd. frg. 37 22s. conf. Zenob. Il 48
22. ἔχει ΕΑ: εἶχε arg. Trach. Fab.
<pb n="96"/>
149 τὸν ἢ ποτόν, ὅπερ <add>ἂν</add> εὔξαιτό τις, παρέχειν
ἄφθονον.
στρατεύει δὲ Ἡρακλῆς μετὰ Καλυδωνίων ἐπὶ Θε- 6
σπρωτούς, καὶ πόλιν ἑλὼν Ἔφυραν, ἧς ἐβασίλευε Φύ-
5 λας, Αστυόχῃ τῇ τούτου θυγατρί συνελθὼν πατὴρ
Τληπολέμου γίνεται. διατελῶν δὲ παρ᾽ αὐτοῖς, πέμψας
πρὸς Θέσπιον ἑπτὰ μὲν κατέχειν ἔλεγε παῖδας, τρεῖς δὲ
εἰς Θήβας ἀποστέλλειν, τοὺς δὲ λοιποὺς τεσσαράκοντα
150πέμπειν εἰς Σαρδὼ τὴν νῆσον ἐπ᾽ ἀποικίαν. γενομέ- 2
10 νων δὲ τούτων εὐωχούμενος παρ' Οἰνεῖ κονδύλῳ πλήξας
ἀπέκτεινεν Ἀρχιτέλους παῖδα Εὔνομον κατὰ χειρῶν δι-
δόντα· συγγενὴς δὲ Οἰνέως οὗτος. ἀλλ᾽ ὁ μὲν πατὴρ 3
τοῦ παιδός, ἀκουσίως γεγενημένου τοῦ συμβεβηκότος,
συνεγνωμόνει, Ἡρακλῆς δὲ κατὰ τὸν νόμον τὴν φυγὴν
15 ὑπομένειν ἤθελε, καὶ διέγνω πρὸς Κήυκα εἰς Τραχίνα
151 ἀπιέναι. ἄγων δὲ Δηιάνειραν ἐπὶ ποταμὸν Εὔηνον 4
ἧκεν, ἐν ᾧ καθεζόμενος Νέσσος ὁ Κένταυρος τοὺς
παριόντας διεπόρθμευε μισθοῦ, λέγων παρὰ θεῶν τὴν
πορθμείαν ειληφέναι διὰ δικαιοσύνην. αὐτὸς μὲν οὖν 5
20 Ἡρακλῆς τὸν ποταμὸν διῄει, Δηιάνειραν δὲ μισθὸν

<note/>1. ἂν om. EA, add. arg. Trach. Hr. ηὔξετο Ra
2. ἄπονον arg. Trach. 4. Φύλας arg. Trach. φύδας A: Φυλεύς
Diod. IV 36, 1 6. Τληπολέμου arg. Trach. τριπτολέμου Α
10. παρὰ οἰνεῖ arg. Trach. Hr.: παρ' οἰνείην καὶ Α΄ (παρ'
οἰνεῖ ὃν καὶ V, PR LT in marg.) 11. ἀρχιτέλους παῖδας
ἔννομον . . . διδόντι Α: Εὔνομον τὸν Ἀρχιτέλους παῖδα . . . δι-
δόντα arg. Trach. Aeg.; Ἔννομος Tzetz. Lycophr. 50 Chil. II 456
Εὐρύνομος Diod. IV 36, 2 12. ἀλλ᾽ Α: καὶ arg. Trach. Hr.
14. τὴν om. arg. Trach. Hr. 15. δὴ ἔγνω Α arg. Trach.,
corr. Com. 17ss. Νέσσος Ε: νέσος A arg. Trach. Tzetz.
18. παριόντας arg. Trach. Aeg.: παραπλέοντας Α Zenob. I 33, τῷ
παραπλέοντι Ε μισθοῦ Ε μισθῷ arg. Trach.: μισθοῦ δὲ Α
20. διῄει EA Zenob.: διέβη arg. Trach. δηιάνειραν Ε
arg. Trach.: δηιανείρας AZenob.

<pb n="97"/>

αἰτηθεὶς ἐπέτρεψε Νέσσῳ διακομίζειν. ὁ δὲ διαπορθ
μεύων αὐτὴν ἐπεχείρει βιάζεσθαι. τῆς δὲ ἀνακραγού-152
σης αἰσθόμενος Ἡρακλῆς ἐξελθόντα Νέσσον ἐτόξευσεν
6 εἰς τὴν καρδίαν. ὁ δὲ μέλλων τελευτῶν προσκαλεσά
μενος Δηιάνειραν εἶπεν, εἰ θέλοι φίλτρον πρὸς Ηρα- 5
κλέα ἔχειν, τόν τε γόνον ὃν ἀφῆκε κατὰ τῆς γῆς καὶ
τὸ ῥυὲν ἐκ τοῦ τραύματος τῆς ἀκίδος αἷμα συμμίξαι.
ἡ δὲ ποιήσασα τοῦτο ἐφύλαττε παρ' ἑαυτῇ.


7 διεξιὼν δὲ Ἡρακλῆς τὴν Δρυόπων χώραν, ἀπορῶν 153
τροφῆς, ἀπαντήσαντος Θειοδάμαντος βοηλατοῦντος τὸν 10
ἕτερον τῶν ταύρων θύσας εὐωχήσατο. ὡς δὲ ἦλθεν
εἰς Τραχίνα πρὸς Κήυκα, ὑποδεχθεὶς ὑπ᾽ αὐτοῦ Δρύ-
οπας κατεπολέμησεν.
2 αὖθις δὲ ἐκεῖθεν ὁρμηθεὶς Αἰγιμίῳ βασιλεῖ Δωριέων 154
συνεμάχησε Λαπίθαι γὰρ περὶ γῆς ὅρων ἐπολέμουν 15
αὐτῷ Κορώνου στρατηγοῦντος, ὁ δὲ πολιορκούμενος
ἐπεκαλέσατο τὸν Ἡρακλέα βοηθὸν ἐπὶ μέρει τῆς γῆς.
βοηθήσας δὲ Ἡρακλῆς ἀπέκτεινε Κόρωνον μετὰ καὶ
ἄλλων, καὶ τὴν γῆν ἅπασαν παρέδωκεν ἐλευθέραν
3 αὐτῷ. ἀπέκτεινε δὲ καὶ Λαογόραν μετὰ τῶν τέκνων, 155
βασιλέα Δρυόπων, ἐν Ἀπόλλωνος τεμένει δαινύμενον,
4 ὑβριστὴν ὄντα καὶ Λαπιθῶν σύμμαχον. παριόντα δὲ

<note/>1. ἐπέτρεψε νέσσῳ Ε arg. Trach. Zenob.: ἐπέτρεψεν ἔσω
RB: ἐπέτρεψεν εἴσω C 3. ἐξελθόντα ΕA arg. Trach., om.
Zenob. Hr., sed conf. Comm. Ribb. p. 143 5. Δηιάνειραν
add. E arg. Trach. Zenob., om. A εἶπεν] incip. R fol. 18
9. δριώπων R 11. λύσας ΕΑ] καὶ σφάξας add. arg.
Trach.; θύσας * recepi ex schol. Apoll. Rhod. I 1215 (Pherecyd.):
θύσας εὐωχεῖτο (conf. II 118) 12. δρύωπας R 14. αἰγιλίω
ᎡᎡ 16. κορωνού Α 17. τὸν Α, om. arg. Trach. Hr.
18. κορωνὸν Α καὶ A, om. arg. Trach. 20. Λαογόραν
R Tzetz. Chil. II 466 Aeg.: λαγόραν Α ἀλλαγόραν arg. Trach.
22. Λαπίθων Α


<pb n="98"/>
Ἴτωνον εἰς μονομαχίαν προεκαλέσατο αὐτὸν Κύκνος
Ἄρεος καὶ Πελοπίας· συστὰς δὲ καὶ τοῦτον ἀπέκτεινεν.
ὡς δὲ εἰς Ὀρμένιον ἧκεν, Ἀμύντωρ αὐτὸν ὁ βασιλεὺς
μεθ᾽ ὅπλων οὐκ εἴα διέρχεσθαι· κωλυόμενος δὲ παρ-
5 ιέναι καὶ τοῦτον ἀπέκτεινεν.
156 ἀφικόμενος δὲ εἰς Τραχῖνα στρατιὰν ἐπ᾽ Οἰχαλίαν
συνήθροισεν, Εὔρυτον τιμωρήσασθαι θέλων. συμμα
χούντων δὲ αὐτῷ Ἀρκάδων καὶ Μηλιέων τῶν ἐκ Τραχι
νος καὶ Λοκρῶν τῶν Ἐπικνημιδίων, κτείνας μετὰ τῶν
10 παίδων Εὔρυτον αἱρεῖ τὴν πόλιν. καὶ θάψας τῶν σὺν ε
αὐτῷ στρατευσαμένων τοὺς ἀποθανόντας, Ἵππασόν τε
τὸν Κήυκος καὶ Ἀργεῖον καὶ Μέλανα τοὺς Λικυμνίου
παῖδας, καὶ λαφυραγωγήσας τὴν πόλιν, ἦγεν Ιόλην
157 αἰχμάλωτον. καὶ προσορμισθεὶς Κηναίῳ τῆς Εὐβοίας τ
15 ἐπὶ ἀκρωτηρίου Διὸς Κηναίου βωμὸν ἱδρύσατο. μέλ
λων δὲ ἱερουργεῖν εἰς Τραχίνα Λίχαν) τὸν κήρυκα
ἔπεμψε λαμπρὰν ἐσθῆτα οἴσοντα. παρὰ δὲ τούτου τὰ ε
περὶ τὴν Ἰόλην Δηιάνειρα πυθομένη, καὶ δείσασα μὴ
ἐκείνην μᾶλλον ἀγαπήσῃ, νομίσασα ταῖς ἀληθείαις


<note/>1. Ἴτωνον * (ἰτων) R Diod. IV 36, 4 (conf. Steph. Byz. s. v.
Ἴτων: λέγεται δὲ καὶ Ἴτωνος): ἴων Α, Ἴτωνα arg. Trach. edd.
προυκαλεῖτο arg. Trach. 2. Πελοπίας Α arg. Trach.:
Πελοπείας Η. 3ss. ὡς δὲ - ἀπέκτεινεν om. C Ορμένιον
Wesselingius ad Diod. 1V 37, 4: ὀρχομενὸν A arg. Trach.
4. μεθ᾽ ὅπλων * add. R arg. Trach. 6. τραχίνας ER
στρατείαν Ε Α arg. Trach., corr. Brunckius 7. συνήθροισεν*
E arg. Trach.: συνήθροιζεν Α 8. Μηλιέων arg. Trach. Aeg.:
μηνιέων Α 9. Επικνημιδίων arg. Trach. He: ἐπικνημίδων Α
11. στρατευσαμένων arg. Trach. Hr.: στρατευομένων A
14. προσορμισθεὶς E arg. Trach.: προσορμηθείς Α 15. ἐπὶ
ἀκρωτηρίου. * restitui: ἐπὶ ἀκρωτήριον ἡ ἐπὶ ἀκροπόλεως Ε
ἀκρωτηρίῳ arg. Trach. He. 16. Λίχαν τὸν κήρυκα * Sommerus:
τὸν κήρυκα Ε τὸν κήυκα Α κήρυκα arg. Trach. 17. τὰ ER
arg. Trach. Zenob. I 33: τοὺς Α 18. πυθομένη Ε arg. Trach.:
πυνθανομένη R πυνθανομένους Α 185. μὴ πάλιν ἐκείνην
ἀγαπήσῃ arg. Trach. 19. τῇ ἀληθείᾳ arg. Trach.
<pb n="99"/>

φίλτρον εἶναι τὸ ῥυὲν αἷμα Νέσσου, τούτῳ τὸν χιτῶνα
9 ἔχρισεν. ἐνδὺς δὲ Ἡρακλῆς ἔθυεν. ὡς δὲ θερμαν-158
θέντος τοῦ χιτῶνος ὁ τῆς ὕδρας ἰὸς τὸν χρῶτα ἔσηπε,
τὸν μὲν Λίχαν τῶν ποδῶν ἀράμενος κατηκόντισεν ἀπὸ
τῆς † βοιωτίας, τὸν δὲ χιτῶνα ἀπέσπα προσπεφυκότα 5
τῷ σώματι συναπεσπῶντο δὲ καὶ αἱ σάρκες αὐτοῦ.
10 τοιαύτῃ συμφορᾷ κατασχεθεὶς εἰς Τραχίνα ἐπὶ νεὼς
κομίζεται. Δηιάνειρα δὲ αἰσθομένη τὸ γεγονὸς ἑαυτὴν 159
11 ανήρτησεν. Ἡρακλῆς δὲ ἐντειλάμενος Ὕλλῳ, ὃς ἐκ
Δηιανείρας ἦν αὐτῷ παῖς πρεσβύτερος, Ἰόλην ἀν- 10
δρωθέντα γῆμαι, παραγενόμενος εἰς Οἴτην ὄρος (ἔστι
δὲ τοῦτο Τραχινίων), ἐκεῖ πυρὰν ποιήσας ἐκέλευσεν
ἐπιβὰς ὑφάπτειν. μηδενὸς δὲ τοῦτο πράττειν ἐθέλον- 160
12 τος, Ποίας παριών κατὰ ζήτησιν ποιμνίων ὑφῆψε. τού
τῳ καὶ τὰ τόξα ἐδωρήσατο Ἡρακλῆς. καιομένης δὲ 15
τῆς πυρᾶς λέγεται νέφος ὑποστὴν μετὰ βροντῆς αὐτὸν
εἰς οὐρανὸν ἀναπέμψαι· ἐκεῖθεν δὲ τυχὼν ἀθανασίας
καὶ διαλλαγεὶς Ἥρα τὴν ἐκείνης θυγατέρα Ἥβην ἔγημεν,
ἐξ ἧς αὐτῷ παῖδες Ἀλεξιάρης καὶ Ἀνίκητος ἐγένοντο.


8 ἦσαν δὲ παῖδες αὐτῷ ἐκ μὲν τῶν Θεσπίου θυγατέ-161
ρων, Πρόκριδος μὲν Ἀντιλέων καὶ Ἱππεύς (ἡ πρεσβυ-
τάτη γὰρ διδύμους ἐγέννησε), Πανόπης δὲ Θρεψίππας,


<note/>1. Νέσσου ΕZenob.: νέσου A arg. Trach. 4-5. ἀπὸ τῆς
βοιωτίας aut delendum est cum He, aut corruptum (εἰς τὴν
θάλασσαν, quod ex arg. Trach. se supposuisse affirmat Hr.,
illic non exstat); ἀπὸ τῆς παρωρείας Westermannus; exspecta-
veris ἀπὸ τῆς ἀκροπόλεως coll. III 55 6. καὶ * add. EZenob.
αὐτοῦ * E Zenob.: αὐτῷ A 7. τοιαύτῃ * E Zenob.: τοιαύτῃ
δὲ Α 12. ἐκέλευσεν * arg. Trach. Zenob.: ἔκελευεν Α
13. ἐπιβὰς * arg. Trach. Zenob. Gal.: ἐπιβάντος ΕΑ 18. Ἥρα
ΕΑ: Ἥραν Α 20 ss. de Herculis progenie pauca refert Hyg.
fab. 152. Conf. schol. Laur. Soph. Trach. 264: ὅτι πολλαῖς
πρῴην ὡμίλησεν γυναιξίν, ὡς Ἀπολλόδωρος) 20. Θεστίου ΕΑ
22. Θρέψιππος Fab., sed conf. Lobeckium ad Αi. 604

<pb n="100"/>

Λύσης Εὐμήδης, ... Κρέων, Ἐπιλάϊδος Αστυάναξ, 2
Κέρης Ιόβης, Εὐρυβίας Πολύλαος, Πατρούς Αρχέ-
162 μαχος, Μηλίνης Λαομέδων, Κλυτίππης Εὐρύκαπυς,
Εὐρύπυλος Εὐβώτης, Αγλαΐης Αντιάδης, Ονήσιππος 3
5 Χρυσηίδος, Ορείης Λαομένης, Τέλης Λυσιδίκης, Εντε-
λίδης Μενιππίδος, Ανθίππης Ιπποδρόμος, Τελευταγό- 4
ρας Εὐρυ..., Καπύλος Ἵππωτος, Εὐβοίας Ὄλυμπος,
Νίκης Νικόδρομος, 'Ἄργέλης Κλεόλαος, Εξόλης Ἐρύ
163θρας, Ξανθίδος Ὁμόλιππος, Στρατονίκης Ἄτρομος,
10 Κελευστάνωρ Ἴφιδος, Λαοθόης Αντιφος, Αντιόπης
Ἀλόπιος, Αστυβίης Κλααμήτιδος, Φυληίδος Τίγασις, 5
Αἰσχρηίδος Λευκώνης, 'Ανθείας . . ., Εὐρυπύλης 'Αρχέ
δικος, Δυνάστης Ἐρατούς, Ασωπίδης Μέντωρ, Ηώνης
164 Ἀμήτριος, Τιφύσης Λυγκαῖος, Ἀλοκράτης Ολυμπούσης,
15 Ελικωνίδος Φαλίας, Ησυχείης Οστρόβλης, Τερψικρά, ε
της Εὐρυόπης, Ἐλαχείας Βουλεύς, Αντίμαχος Νικίπ-


 

<note/>1. εὐμήδης R: εὐμίδης Α lacunam indic. He. ἐπίλαος
A, corr. Aeg. 2. Ιόβης * Ε: δὲ ιόβης Α, Δειόβης edd. εὐρύ
βιος A, corr. Aeg. 3. μηλίνης *Ε: μελίνης Α κλύτοππος Α,
corr. Com.; Κλυτους Hr., an Κλυτόπης? 4. ὀνησίπης Β ὀνη-
σίππης RC ὀνησίπυς Β, corr. Aeg. 5. λανομένης Α, corr. He.
λυσιδίκης Κ: λυσιδίκη Α 53. στεντεδίδης μενιππίδης A, corr.
C. Keilius 7. εὐρυκάπυλος Α: Εὐρύκης Πύλος Com.; an Εύ-
ρύτης? ἵππωτος Α: Ιππότης He., Ιππόθοος Fab., Ιππους Hr.; an
Ἱπποθόης? 7 ς. ὀλυμπούσης Α: Ὄλυμπος Νίκης Aeg.; Όλυνθος
(Steph. Byz. s. v. Gal., Σίδης Hr. ἐξόλος (R?) Β ἐξόλος C
Ἴξαλος Βr. ἐρύθ R 9. Ὁμόλιππος] Ὁμολώιχος Hr. στρα
τόνικος A, corr. Aeg. 10. ἴφις A, corr. He. ἄντιδος Α,
corr. He. ἀντίωπης Α, corr. He. 11. κλααμήτιδος RR C
κλαμήτιδος Β: Καλλιδημίδης Hr., an Καλαμήτιχος? Αστυβίας
Καλαμήτιδος He. 12. Ανθείας] E fol. 187 lacunam indic.
Aeg. ἀρχοδίκου Α, corr. Aeg. 13. ἔρατος Α, corr. Aeg.
ἀσωπιδης Α, corr. He. Ηιόνης He. 14. τιφυσῆς Α, fort.
Τιλφούσης Λυγκαῖος Α: Λυγκεύς Aeg. 15. ἡσιοχείης R Ra
ἡσιχείης BC οἰστρέβλης A, corr. L. Dindorfius 16. Ευρύωψ
Aeg. He. ἐλευχείας A, corr. He., Λοχίας Hr.
<pb n="101"/>

7 πης, Πάτροκλος Πυρίππης, Νῆφος Πραξιθέας, Λυσίπ-
πης Ἐράσιππος, Λυκοῦργος Τοξικράτης, Βουκόλος
Μάρσης, Λεύκιππος Εὐρυτέλης, Ἱπποκράτης Ιππόζυγος.
8 οὗτοι μὲν ἐκ τῶν Θεσπίου θυγατέρων, ἐκ δὲ τῶν ἄλλων,165
Δηιανείρας (μὲν τῆς Οἰνέως Ὕλλος Κτήσιππος Γλη- 5
νὸς Ὀνείτης, ἐκ Μεγάρας δὲ τῆς Κρέοντος Θηρίμαχος
Δηικόων Κρεοντιάδης, ἐξ Ὀμφάλης δὲ Ἀγέλαος, ὅθεν
καὶ τὸ Κροίσου γένος. Χαλκιόπης (δὲ τῆς Εὐρυπύλου 166
10 Θετταλός, Επικάστης τῆς Αὐγέου Θεσσάλος, Παρθενό
πης τῆς Στυμφάλου Εὐήρης, Αὔγης τῆς Ἀλεοῦ Τή- 10
λεφος, Αστυόχης τῆς Φύλαντος Τληπόλεμος, Αστυδα-
μείας τῆς Ἀμύντορος Κτήσιππος, Αυτονόης τῆς Πειρέως
Παλαίμων.
8 μεταστάντος δὲ Ἡρακλέους εἰς θεοὺς οἱ παῖδες 167
αὐτοῦ φυγόντες Εὐρυσθέα προς Κήυκα παρεγένοντο. 15
ὡς δὲ ἐκείνους ἐκδιδόναι λέγοντος Εὐρυσθέως καὶ
πόλεμον ἀπειλοῦντος ἐδεδοίκεσαν, Τραχίνα καταλιπόν-
2 τες διὰ τῆς Ἑλλάδος ἔφυγον. διωκόμενοι δὲ ἦλθον
εἰς Ἀθήνας, καὶ καθεσθέντες ἐπὶ τὸν ἐλέου βωμὸν
ἠξίουν βοηθεῖσθαι. Ἀθηναῖοι δὲ οὐκ ἐκδιδόντες αὐ-168
τοὺς πρὸς τὸν Εὐρυσθέα πόλεμον ὑπέστησαν, καὶ τοὺς
μὲν παῖδας αὐτοῦ· Ἀλέξανδρον Ιφιμέδοντα Εὐρύβιον

<note/>1. πόριππος Α, corr. Aeg. νηφὸς Α 2. Λυκούργος
λύκιος add. A, del. He. τοξικράτος Β 3. μάρσας Α, corr.
Aeg. Λευκίππης Aeg. 4. Θεστίου Α, corr. Aeg. (duae filiae
in catalogo desiderantur, conf. Paus. IX 27, 6) 5. μὲν add.
He. τῆς RR: τε BC 5s. γληκισονείτης A, corr. Gal.
(Ονήτης Hr.) Γληνεὺς Ὀδίτης Diod. IV 37, 1 6. ἐκ del. Hr.
De Megarae filiis conf. schol. Pind. Isthm. 4, 104 schol. Hom.
λ 269 7. δηικόων R schol. Pind. et Hom.: δηιοκόων Α (Δη-
μοκόων Tzetz. Lycophr. 38) ἐξ del. Hr. 8. Κροίσου Aeg.:
κρησίου Α dè add. Hr. εὐρυπύλης Α, corr. Aeg. 9. αἰ-
γέου Α, corr. He. 10. ἀλέου Α 12. αυτονόη Ra B
18 ss. conf. Zenob. II 61

<pb n="102"/>
Μέντορα Περιμήδην ἀπέκτειναν· αὐτὸν δὲ Εὐρυσθέα 3
φεύγοντα ἐφ᾽ ἅρματος καὶ πέτρας ἤδη παριππεύοντα
Σκειρωνίδας κτείνει διώξας Ὕλλος, καὶ τὴν κεφαλὴν
ἀποτεμών Ἀλκμήνῃ δίδωσιν· ἡ δὲ κερκίσι τοὺς ὀφθαλ
5 μοὺς ἐξώρυξεν αὐτοῦ.
169 ἀπολομένου δὲ Εὐρυσθέως ἐπὶ Πελοπόννησον ἦλ- 2
θον οἱ Ἡρακλεῖδαι, καὶ πάσας εἷλον τὰς πόλεις. ἐνιαυ
τοῦ δὲ αὐτοῖς ἐν τῇ καθόδῳ διαγενομένου φθορά
πᾶσαν Πελοπόννησον κατέσχε, καὶ ταύτην γενέσθαι
10 χρησμὸς διὰ τοὺς Ηρακλείδας ἐδήλου· πρὸ γὰρ τοῦ
δέοντος αὐτοὺς κατελθεῖν. ὅθεν ἀπολιπόντες Πελο- 2
πόννησον ἀνεχώρησαν εἰς Μαραθῶνα κἀκεῖ κατώκουν.
170 Τληπόλεμος οὖν κτείνας οὐχ ἑκὼν Λικύμνιον (τῇ
βακτηρία γὰρ αὐτοῦ θεράποντα πλήσσοντος ὑπέδραμε)
15 πρὶν ἐξελθεῖν αὐτοὺς ἐκ Πελοποννήσου, φεύγων μετ'
οὐκ ὀλίγων ἧκεν εἰς Ρόδον, κἀκεῖ κατῴκει. Ὕλλος δὲ 3
τὴν μὲν Ιόλην κατὰ τὰς τοῦ πατρὸς ἐντολὰς ἔγημε, τὴν
δὲ κάθοδον ἐζήτει τοῖς Ηρακλείδαις κατεργάσασθαι.
171 διὸ παραγενόμενος εἰς Δελφοὺς ἐπυνθάνετο πῶς ἂν
20 κατέλθοιεν. ὁ δὲ θεὸς ἔφησε περιμείναντας τὸν τρίτον
καρπὸν κατέρχεσθαι. νομίσας δὲ Ὕλλος τρίτον καρπὸν 4
λέγεσθαι τὴν τριετίαν, τοσοῦτον· περιμείνας χρόνον
σὺν τῷ στρατῷ κατῄει τοῦ Ἡρακλέους ἐπὶ Πελο-
<note/>
3. Σκειρωνίδας Ε: χειρονίδας Α τὴν * Ε: τὴν μὲν Α
<note/>

6 ss. πελοπόνησον constanter Η πελλοπόννησον constanter R
8. γενομένου φθορὰ Ε: γενομένης φθορᾶς A; διαγενομένου
restitui Epit. Vat. p. 103, ubi vide aliorum coniecturas
12. ἀνεχώρησαν ERR, O in marg.: ἦλθον BC 14. θερα-
πεύοντα Α, corr. Fab. 15. αὐτὸν Α, corr. He. φεύγων]
ovv add. A, del. He. 17. τὰς * add. R ἐντολὰς * Β: ἐν-
τολὴν Α 20. ἔφησε Α: ἔχρησε Mendelssohnius Act. soc. phil.
Lips. II p. 452 s. 23. lacunam indicavit He. coll. Diod. IV 58, 3 s.
(κατῆγε τοὺς Ἡρακλέους proposuerat Fab.)
<pb n="103"/>

πόννησον, Τισαμενοῦ τοῦ Ὀρέστου βασιλεύοντος Πελο-
ποννησίων. καὶ γενομένης πάλιν μάχης νικῶσι Πελο-
5 ποννήσιοι καὶ Ἀριστόμαχος θνήσκει. ἐπεὶ δὲ ἠνδρώ- 172
θησαν οἱ Κλεοδαίου παῖδες, ἐχρῶντο περὶ καθόδου.
τοῦ θεοῦ δὲ εἰπόντος ὅ τι καὶ τὸ πρότερον, Τήμενος 5
« ᾐτιᾶτο λέγων τούτῳ πεισθέντας ἀτυχῆσαι. ὁ δὲ θεὸς
ἀνεῖλε τῶν ἀτυχημάτων αὐτοὺς αἰτίους εἶναι· τοὺς γὰρ
χρησμοὺς οὐ συμβάλλειν λέγειν γὰρ οὐ γῆς ἀλλὰ γενεᾶς
καρπὸν τρίτον, καὶ στενυγρὸν τὸν τὴν εὐρυγάστορα
7 δεξιὰν κατὰ τὸν Ἰσθμὸν ἔχοντα τὴν θάλασσαν. ταῦτα 173
Τήμενος ἀκούσας ἡτοίμαζε τον στρατόν, καὶ ναῦς
ἐπήξατο τῆς Λοκρίδος ἔνθα νῦν ἀπ᾿ ἐκείνου ὁ τόπος
Ναύπακτος λέγεται. ἐκεῖ δ᾽ ὄντος τοῦ στρατεύματος
Αριστόδημος κεραυνωθεὶς ἀπέθανε, παῖδας καταλιπών
ἐξ Ἀργείας τῆς Αὐτεσίωνος διδύμους, Εὐρυσθένη καὶ 15
3 Προκλέα. συνέβη δὲ καὶ τὸν στρατὸν ἐν Ναυπάκτῳ συμ- 174
φορᾷ περιπεσεῖν. ἐφάνη γὰρ αὐτοῖς μάντις χρησμούς
λέγων καὶ ἐνθεάζων, ὃν ἐνόμισαν μάγον εἶναι ἐπὶ
λύμῃ τοῦ στρατοῦ πρὸς Πελοποννησίων ἀπεσταλμένον.
2 τοῦτον βαλὼν ἀκοντίῳ Ιππότης ὁ Φύλαντος τοῦ Ἀντι- 20
όχου τοῦ Ἡρακλέους τυχὼν ἀπέκτεινεν. οὕτως δὲ γενο-
μένου τούτου τὸ μὲν ναυτικὸν διαφθαρεισῶν τῶν νεῶν
ἀπώλετο, τὸ δὲ πεζὸν ἠτύχησε λιμῷ, καὶ διελύθη τὸ
3 στράτευμα. χρωμένου δὲ περὶ τῆς συμφορᾶς Τημένου, 175
καὶ τοῦ θεοῦ διὰ τοῦ μάντεως γενέσθαι ταῦτα λέγον- 25
<note/>
4. κλεολάου Α, corr. Gal., del. He. 5 53. τίμενος A, corr.
Aeg. 6. πεισθέντας A, corr. Com. * 7. ἀνεῖλε * Eber-
hardus Jen. Litt.-Ztg. 1874 p. 429: ἀνεῖπε Α, ἀντεῖπε Aeg.
8. λέγει A, corr. He. 9. στενύστραν Α, corr. Aeg. εὐρυ-
γαστέρα A, corr. He. 9s. στενυγρὰν τὴν εὐρυγάστορα .
ἔχοντι He. coll. Euseb. Praep. evang. V 20 (Ο. Müller, Dor. 12
p. 58 s.) 11. ἐπάσσετο Α, corr. Aeg. 14. Αριστόδημος explic.
R fol. 18 18. ἐνόμιζον Ο 20. ἱππότην ὁ φύτλαντος A, corr. Leg.



<pb n="104"/>


τος, καὶ κελεύοντος φυγαδεῦσαι δέκα ἔτη τὸν ἀνελόντα
καὶ χρήσασθαι ἡγεμόνι τῷ τριοφθάλμῳ, τὸν μὲν Ιπ-
πότην ἐφυγάδευσαν, τὸν δὲ τριόφθαλμον ἐζήτουν. καὶ 4
περιτυγχάνουσιν Ὀξύλῳ τῷ Ἀνδραίμονος, ἐφ᾽ ἵππου
5 καθημένῳ μονοφθάλμῳ τὸν γὰρ ἕτερον τῶν ὀφθαλμῶν
ἐκκέκοπτο τόξῳ). ἐπὶ φόνῳ γὰρ οὗτος φυγὼν εἰς Ἠλιν,
ἐκεῖθεν εἰς Αιτωλίαν ἐνιαυτοῦ διελθόντος ἐπανήρχετο.
176 συμβαλόντες οὖν τὸν χρησμόν, τοῦτον ἡγεμόνα ποιοῦν- 5
ται. καὶ συμβαλόντες τοῖς πολεμίοις καὶ τῷ πεζῷ καὶ
10 τῷ ναυτικῷ προτεροῦσι στρατῷ, καὶ Τισαμενὸν κτεί-
νουσι τὸν Ὀρέστου. θνήσκουσι δὲ συμμαχοῦντες αὐ
τοῖς οἱ Αἰγιμίου παῖδες, Πάμφυλος καὶ Δύμας.
177 ἐπειδὴ δὲ ἐκράτησαν Πελοποννήσου, τρεῖς ἱδρύ- 4
σαντο βωμοὺς πατρώου Διός, καὶ ἐπὶ τούτων ἔθυσαν,
15 καὶ ἐκληροῦντο τὰς πόλεις. πρώτη μὲν οὖν λῆξις Ἄργος,
δευτέρα δὲ Λακεδαίμων, τρίτη δὲ Μεσσήνη.
μισάντων δὲ ὑδρίαν ὕδατος, ἔδοξε ψῆφον βαλεῖν ἕκα
στον. Τήμενος οὖν καὶ οἱ Ἀριστοδήμου παῖδες Προ- 2
κλῆς καὶ Εὐρυσθένης ἔβαλον λίθους, Κρεσφόντης δὲ
2ο βουλόμενος Μεσσήνην λαχεῖν γῆς ἐνέβαλε βῶλον. ταύ-
της δὲ διαλυθείσης ἔδει τοὺς δύο κλήρους ἀναφανῆναι.
178 ἑλκυσθείσης δὲ πρώτης μὲν τῆς Τημένου, δευτέρας δὲ ς
τῆς τῶν Ἀριστοδήμου παίδων, Μεσσήνην ἔλαβε Κρεσ-

<note/>1. ἀνελόντα] καὶ διὰ τοῦτο δύο ἔτη add. A, del. Fab.
4. τῷ He.: τοῦ Α Ἀνδραίμονος] Αΐμονος ex Paus. V 3, 6 Cla-
vierius (Andraemon erat Oxyli filius, conf. Ovid. Met. IX 363,
Nicand. ap. Anton. Lib. 32) 5. καθημένου A, corr. Aeg. 12. πάμφιλος Α,
65. ἦλιν καὶ . . . ἐνιαυτοῦ δὲ A, corr. He.
corr. Aeg. 13. δὲ add. He. 16. δευτέρα ΕΑ: δὲ add.
Hr. τρίτη δὲ Α: τρίτη Ε 16 ss. μεσήνη constanter ΕΑ
17. ἕκαστος Α, corr. He. 21. κλήρους] πρώτους add. Α,
del. Westermannus 22. πρώτου Α, corr. Aeg. 22s. δὲ τῆς
τῶν He.: δὲ ἢ τῶν κλήρους Α 23. ἔλαχε Hr.

<pb n="105"/>

5 φόντης. ἐπὶ δὲ τοῖς βωμοῖς οἷς ἔθυσαν εὗρον σημεία
κείμενα οἱ μὲν λαχόντες Ἄργος φρῦνον, οἱ δὲ Λακε-
2 δαίμονα δράκοντα, οἱ δὲ Μεσσήνην ἀλώπεκα. περὶ δὲ
τῶν σημείων ἔλεγον οἱ μάντεις, τοῖς μὲν τὸν φρῦνον
καταλαβοῦσιν ἐπὶ τῆς πόλεως μένειν ἄμεινον (μὴ γὰρ 5
ἔχειν ἀλκὴν πορευόμενον το θηρίον), τοὺς δὲ δράκοντα
καταλαβόντας δεινοὺς ἐπιόντας ἔλεγον ἔσεσθαι, τοὺς
δὲ τὴν ἀλώπεκα δολίους.
3 Τήμενος μὲν οὖν παραπεμπόμενος τοὺς παῖδας 179
Αγέλαον καὶ Εὐρύπυλον καὶ Καλλίαν, τῇ θυγατρί 10
προσανεῖχεν Ὑρνηθοῖ καὶ τῷ ταύτης ἀνδρὶ Δηιφόντῃ.
ὅθεν οἱ παῖδες πείθουσι τινας ἐπὶ μισθῷ τὸν πατέρα
4 αὐτῶν φονεῦσαι. γενομένου δὲ τοῦ φόνου τὴν βασι
λείαν ὁ στρατὸς ἔχειν ἐδικαίωσεν Ὑρνηθὼ καὶ Δηιφόν-
την. Κρεσφόντης δὲ οὐ πολὺν Μεσσήνης βασιλεύσας 180
5 χρόνον μετὰ δύο παίδων φονευθεὶς ἀπέθανε. Πολυ-
φόντης δὲ ἐβασίλευσεν, αὐτῶν τῶν Ἡρακλειδῶν ὑπάρ
χων, καὶ τὴν τοῦ φονευθέντος γυναῖκα Μερόπην
ἄκουσαν ἔλαβεν. ἀνῃρέθη δὲ καὶ οὗτος. τρίτον γὰρ
ἔχουσα παῖδα Μερόπη καλούμενον Αίπυτον ἔδωκε τῷ 20
6 ἑαυτῆς πατρὶ τρέφειν. οὗτος ἀνδρωθεὶς καὶ κρύφα
κατελθὼν ἔκτεινε Πολυφόντην καὶ τὴν πατρώαν βασι-
λείαν ἀπέλαβεν.
<note/>
2. Ἄργος Ε: ἄργος ἐπὶ τὸν ἴδιον Α 2. 4. φρύνον ΕΑ
2. λακεδαίμονα *Ε: λακεδαίμονα λαχόντες Α 12. τινας
Fab.: τιτῶνας Α, Τιτανίους propos. He. 14. ὑρνηθοῖ καὶ
δηιφόντη A, corr. He. 17. αὐτῶν] αὐτὸς Fab., καὶ αὐτὸς He.
18ς. ἄκουσαν Μερόπην A, transpos. Hr. 20. αἴγυπτον Α,
corr. Gal.
<pb n="106"/>
III.
Ἐπεὶ δὲ τὸ Ἰνάχειον διερχόμενοι γένος τοὺς ἀπὸ
Βήλου μέχρι τῶν Ἡρακλειδῶν δεδηλώκαμεν, ἐχομένως
λέγωμεν καὶ τὰ περὶ Ἀγήνορος. ὡς γὰρ ἡμῖν λέλεκται,
δύο Λιβύη ἐγέννησε παῖδας ἐκ Ποσειδῶνος, Βῆλον καὶ
2 Αγήνορα. Βῆλος μὲν οὖν βασιλεύων Αἰγυπτίων τοὺς 2
προειρημένους ἐγέννησεν, Ἀγήνωρ δὲ παραγενόμενος
εἰς τὴν Φοινίκην γαμεῖ Τηλέφασσαν καὶ τεκνοῖ θυγα-
τέρα μὲν Εὐρώπην, παῖδας δὲ Κάδμον καὶ Φοίνικα
καὶ Κίλικα. τινὲς δὲ Εὐρώπην οὐκ Ἀγήνορος ἀλλὰ
10 Φοίνικος λέγουσι. ταύτης Ζεὺς ἐρασθείς, † ῥόδου 3
ἀποπλέων, ταῦρος χειροήθης γενόμενος, ἐπιβιβασθεῖσαν
3 διὰ τῆς θαλάσσης ἐκόμισεν εἰς Κρήτην. ἡ δέ, ἐκεῖ
συνευνασθέντος αὐτῇ Διός, ἐγέννησε Μίνωα Σαρπη
δόνα Ραδάμανθυν· καθ' Ὅμηρον δὲ Σαρπηδὼν ἐκ Διὸς
15 καὶ Λαοδαμείας τῆς Βελλεροφόντου. ἀφανοῦς δὲ Εὐ- 4



<note/>1. διεξερχόμενοι He. 3. λέγομεν Ρ: λέγομεν Α ὡς γὰρ
ἡμῖν λέλεκται] ΙΙ 10 7. Φοινίκην Εmperius: εὐρώπην Α
7 ss. τηλεφάσαν A; Τηλέφην vocat Steph. Βyz. s. V. Θάσος
10. Φοίνικος] ἢ Τιτυοῦ add. schol. Plat. Tim. p. 24e 10ss. ἐρα-
σθεὶς πίπτει διὰ τῆς θαλάσσης ῥόδου ἀποπλέων ταῦρος, ὃς
χειροήθης γενόμενος ἐπιβιβασθεῖσαν διὰ τῆς θαλάσσης ἐκόμισεν Α:
ἣν ταῦρος διὰ τῆς θαλάσσης ῥόδου ἀποπλέων χειροήθης γενό-
μενος ἐπιβιβασθείσαν διὰ τῆς θαλάσσης ἐκόμισεν * turbato ver-
borum ordine E 105. ῥόδου ἀποπνέων Serinus, κρόκου ἀποπ-
νέων Clavierius coll. schol. Hom. M 292; ἐκ ῥόδων vel ἐκ ῥοδῶνος
ἀφελών coll. Μosch. I 70 proposui Epit. Vat. p. 104 et XVI
14. καθ᾿ ἡμέραν Hom. Z 198 s. 14s. καθ᾽ Ὅμηρον
Βελλεροφόντου suspecta esse censet H.
<pb n="107"/>

ρώπης γενομένης ὁ πατὴρ αὐτῆς Ἀγήνωρ ἐπὶ ζήτησιν
ἐξέπεμψε τοὺς παῖδας, εἰπὼν μὴ πρότερον ἀναστρέφειν
πρὶν ἂν ἐξεύρωσιν Εὐρώπην. συνεξῆλθε δὲ ἐπὶ τὴν
ζήτησιν αὐτῆς Τηλέφασσα ἡ μήτηρ καὶ Θάσος ὁ Ποσει
5 δῶνος, ὡς δὲ Φερεκύδης φησὶ Κίλικος. ὡς δὲ πᾶσαν 4
ποιούμενοι ζήτησιν εὑρεῖν ἦσαν Εὐρώπην ἀδύνατοι,
τὴν εἰς οἶκον ἀνακομιδὴν ἀπογνόντες ἄλλος ἀλλαχοῦ
κατώκησαν, Φοίνιξ μὲν ἐν Φοινίκῃ, Κίλιξ δὲ Φοινίκης
πλησίον, καὶ πᾶσαν τὴν κειμένην χώραν ποταμῷ σύνεγ
5 γυς Πυράμῳ Κιλικίαν ἀφ' ἑαυτοῦ ἐκάλεσε· Κάδμος δὲ 10
καὶ Τηλέφασσα ἐν Θράκῃ κατώκησαν. ὁμοίως δὲ καὶ
Θάσος ἐν Θράκῃ κτίσας πόλιν Θάσον κατώκησεν.
2 Εὐρώπην δὲ γήμας Αστέριος ὁ Κρητῶν δυνάστης 5
τοὺς ἐκ ταύτης παῖδας ἔτρεφεν. οἱ δὲ ὡς ἐτελειώθησαν,
πρὸς ἀλλήλους ἐστασίασαν· ἴσχουσι γὰρ ἔρωτα παιδὸς 15
ὃς ἐκαλεῖτο Μίλητος, 'Ἀπόλλωνος δὲ ἦν καὶ Ἀρείας
2 τῆς Κλεόχου. τοῦ δὲ παιδὸς πρὸς Σαρπηδόνα μᾶλλον
οἰκείως ἔχοντος πολεμήσας Μίνως ἐπροτέρησεν. οἱ δὲ 6
φεύγουσι, καὶ Μίλητος μὲν Καρία προσσχὼν ἐκεῖ πόλιν
ἀφ' ἑαυτοῦ ἔκτισε Μίλητον, Σαρπηδὼν δὲ συμμαχήσας 20
Κίλικι πρὸς Λυκίους ἔχοντι πόλεμον, ἐπὶ μέρει τῆς
ς χώρας, Λυκίας ἐβασίλευσε. καὶ αὐτῷ δίδωσι Ζεὺς ἐπὶ
τρεῖς γενεὰς ζῆν. ἔνιοι δὲ αὐτοὺς ἐρασθῆναι λέγουσιν
Ατυμνίου τοῦ Διὸς καὶ Κασσιεπείας, καὶ διὰ τοῦτον
<note/>
3. τὴν εὐρώπην R, non O 5. Pherecyd. frg. 42
κιλίκιος Α, corr. He, Κίλιξ Aeg. 6. Εὐρώπην om. Ra, non O
8. κατώκησαν RO: κατώκισαν Α ἐν Φοινίκῃ Br: φοι-
νίκην Α 9. (ὃς) καὶ Hr. 10. ὑφ᾽ ἑαυτοῦ ante κειμένην de-
levit et ἀφ' ἑαυτοῦ * post Κιλικίαν inserui Comm. Ribb. p. 144
12. ἐν Θράκῃ del. Hr., ἐν νήσῳ πρὸς τῇ Θράκῃ He.
13. Αστέριος ex Diod. IV 60, 3 recepi: Αστερίων (v. infra
p. 108, 6 et 11) 16. ἀρέας Α, corr. Aeg. 19. προσχών Α, corr.
He. 21. μέρη A, corr. He. 23. αὐτοὺς * scripsi: αὐτὸν A
<pb n="108"/>
στασιάσαι. Ραδάμανθυς δὲ τοῖς νησιώταις νομοθετῶν,
αὖθις φυγὴν εἰς Βοιωτίαν Ἀλκμήνην γαμεῖ, καὶ μεταλ-
7 λάξας ἐν Ἄιδου μετὰ Μίνωος δικάζει. Μίνως δὲ Κρή- 4
την κατοικῶν ἔγραψε νόμους, και γήμας Πασιφάην τὴν
5 Ἡλίου καὶ Περσηίδος, ὡς <add>δὲ</add> Ασκληπιάδης φησί,
Κρήτην τὴν Ἀστερίου θυγατέρα, παῖδας μὲν ἐτέκνωσε
Κατρέα Δευκαλίωνα Γλαῦκον Ἀνδρόγεων, θυγατέρας τ
δὲ Ἀκάλλην Ξενοδίκην Αριάδνην Φαίδραν, ἐκ Παρείας
δὲ νύμφης Εὐρυμέδοντα Νηφαλίωνα Χρύσην Φιλόλαον,
10 ἐκ δὲ Δεξιθέας Εὐξάνθιον.
8 Αστερίου δὲ ἄπαιδος ἀποθανόντος Μίνως βασι- 3
λεύειν θέλων Κρήτης ἐκωλύετο. φήσας δὲ παρὰ θεῶν
τὴν βασιλείαν εἰληφέναι, τοῦ πιστευθῆναι χάριν ἔφη,
ὅ τι ἂν εὔξηται, γενέσθαι. καὶ Ποσειδῶνι θύων ηύξατο 2
15 ταῦρον ἀναφανῆναι ἐκ τῶν βυθῶν, καταθύσειν ὑποσχό
μενος τὸν φανέντα. τοῦ δὲ Ποσειδῶνος ταῦρον ἀν-
έντος αὐτῷ διαπρεπῆ τὴν βασιλείαν παρέλαβε, τὸν δὲ
9 ταῦρον εἰς τὰ βουκόλια πέμψας ἔθυσεν ἕτερον. θαλασσο-
κρατήσας δὲ πρῶτος πασῶν τῶν νήσων σχεδὸν ἐπ-
20 ῆρξεν. ὀργισθεὶς δὲ αὐτῷ Ποσειδῶν ὅτι μὴ κατέθυσε 4
τὸν ταῦρον, τοῦτον μὲν ἐξηγρίωσε, Πασιφάην δὲ ἐλθεῖν
εἰς ἐπιθυμίαν αὐτοῦ παρεσκεύασεν. ἡ δὲ ἐρασθεῖσα
τοῦ ταύρου συνεργὸν λαμβάνει Δαίδαλον, ὃς ἦν ἀρχι
10 τέκτων, πεφευγὼς ἐξ Ἀθηνῶν ἐπὶ φόνῳ. οὗτος ξυλί- 2
<note/>
5. δὲ add. Müllerus Asclepiad. frg. 18 (FHG. III p. 304)
7. καστρέα Α, corr. Gal. ἀνδρόγεω OR 8. Ἀκάλλην

Α: Ἀκακαλλίδα Lobeckius 11. ἀστερίου * Α (conf. p. 107, 13
et 108, 6): Αστερίωνος edd. 13. τοῦ πιστευθῆναι χάριν *ES
p. 181, 25: χάριν τοῦ πιστευθῆναι Α 14. ὅ τι Μüllerus: εἴ τι
ESA 15. καταθύσειν ὑποσχόμενος *ES: ὑποσχόμενος κατα-
θύσειν Α 16. ἀνέντος ESA: ἀναδόντος Zenob. IV 6

18s. θαλασσοκρατήσας — ἐπῆρξεν del. He. 19. ἐπῆρξεν ES:
ὑπῆρξεν Α



<pb n="109"/>

νην βοῦν ἐπὶ τροχῶν κατασκευάσας, καὶ ταύτην † βαλὼν
κοιλάνας ἔνδοθεν, ἐκδείρας τε βοῦν τὴν δορὰν περι-
έγραψε, καὶ θεὶς ἐν ᾧπερ εἴθιστο ὁ ταῦρος λειμῶνι
3 βόσκεσθαι, τὴν Πασιφάην ἐνεβίβασεν. ἐλθὼν δὲ ὁ
ταῦρος ὡς ἀληθινῇ βοϊ συνῆλθεν. ἡ δὲ Αστέριον 11
ἐγέννησε τὸν κληθέντα Μινώταυρον. οὗτος εἶχε ταύ-
ρου πρόσωπον, τὰ δὲ λοιπὰ ἀνδρός· Μίνως δὲ ἐν τῷ
λαβυρίνθῳ κατά τινας χρησμοὺς κατακλείσας αὐτὸν
4 ἐφύλαττεν. ἦν δὲ ὁ λαβύρινθος, ὃν Δαίδαλος κατεσκεύ
ασεν, οἴκημα καμπαῖς πολυπλόκοις πλανῶν τὴν ἔξοδον. 10
τὰ μὲν οὖν περὶ Μινωταύρου καὶ Ἀνδρόγεω καὶ 12
Φαίδρας καὶ Ἀριάδνης ἐν τοῖς περὶ Θησέως ὕστερον
2 ἐροῦμεν· Κατρέως δὲ τοῦ Μίνωος Αερόπη καὶ Κλυμένη
καὶ Ἀπημοσύνη καὶ Ἀλθαιμένης υἱὸς γίνονται. χρω-
μένῳ δὲ Κατρεῖ περὶ καταστροφῆς τοῦ βίου ὁ θεὸς 15
2 ἔφη ὑπὸ ἑνὸς τῶν τέκνων τεθνήξεσθαι. Κατρεὺς μὲν 13
οὖν ἀπεκρύβετο τους χρησμούς, Ἀλθαιμένης δὲ ἀκούσας,
καὶ δείσας μὴ φονεὺς γένηται τοῦ πατρός, ἄρας ἐκ
Κρήτης μετὰ τῆς ἀδελφῆς Ἀπημοσύνης προσίσχει τινὶ
τόπῳ τῆς Ρόδου, καὶ κατασχὼν Κρητινίαν ὠνόμασεν. 20
3 ἀναβὰς δὲ ἐπὶ τὸ Αταβύριον καλούμενον ὄρος ἐθεάσατο
τὰς πέριξ νήσους, κατιδὼν δὲ καὶ Κρήτην, καὶ τῶν
πατρῴων ὑπομνησθεὶς θεῶν, ἱδρύετο βωμὸν Ἀταβυρίου
Διός. μετ᾿ οὐ πολὺ δὲ τῆς ἀδελφῆς αὐτόχειρ ἐγένετο. 14

<note/>
1s. καὶ ταύτην — ἔνδοθεν del. Η. 1. βαλών *ESA: λαβὼν

καὶ edd. (in voce βαλών latet fortasse instrumenti cuiusvis
significatio) 2. ἔνδοθεν *ES: ἔσωθεν Α 9. ὃν — κατε-
σκεύασεν del. Hr. 10. oinnua] incip. R fol. 16r οἴκημα κάμ
παις πολυπλόκοις fragm. trag. adesp. 34 Ν. 12σ. ὕστερον ἐροῦ-
μεν] III 209 s., ep. 1, 17-19 et 8-10 14 ss. Ἀλθαιμένης Ε:
ἀλθεμαίνης (passim ἀλθεμένης) ubique A 15. κρατεῖ R Rac V
καπεῖ Ρ 16. τέκνων *R: παίδων Α 20. κρητινίαν R:
κρατινίαν Α 21. ἀταβέυρὶ ἢ ἀταβέριον Α, corr. Aeg.





<pb n="110"/>
Ἑρμῆς γὰρ αὐτῆς ἐρασθείς, ὡς φεύγουσαν αὐτὴν κατα- 4
λαβεῖν οὐκ ἠδύνατο (περιῆν γὰρ αὐτοῦ τῷ τάχει τῶν
ποδῶν), κατὰ τῆς ὁδοῦ βύρσας ὑπέστρωσε νεοδάρτους,
ἐφ᾽ ἃς ὀλισθοῦσα, ἡνίκα ἀπό τῆς κρήνης ἐπανῄει,
5 φθείρεται. καὶ τῷ ἀδελφῷ μηνύει τὸ γεγονός· ὁ δὲ
σκῆψιν νομίσας εἶναι τὸν θεόν, λὰξ ἐνορὼν ἀπέκτει-
15 νεν. Αερόπην δὲ καὶ Κλυμένην Κατρεύς Ναυπλίῳ 2
δίδωσιν εἰς ἀλλοδαπὰς ἠπείρους ἀπεμπολῆσαι. τούτων
Αερόπην μὲν ἔγημε Πλεισθένης καὶ παῖδας Αγαμέμνονα
10 καὶ Μενέλαον ἐτέκνωσε, Κλυμένην δὲ γαμεῖ Ναύπλιος,
καὶ τέκνων πατὴρ γίνεται Οἴακος καὶ Παλαμήδους.
Κατρεὺς δὲ ὕστερον γήρα κατεχόμενος ἐπόθει τὴν ε
βασιλείαν Ἀλθαιμένει τῷ παιδὶ παραδοῦναι, καὶ διὰ
16 τοῦτο ἦλθεν εἰς Ρόδον. ἀποβὰς δὲ τῆς νεὼς σὺν τοῖς
15 ἥρωσι κατά τινα τῆς νήσου τόπον ἔρημον ἠλαύνετο
ὑπὸ τῶν βουκόλων, λῃστὰς ἐμβεβληκέναι δοκούντων
καὶ μὴ δυναμένων ἀκοῦσαι λέγοντος αὐτοῦ τὴν ἀλή- 3
θειαν διὰ τὴν κραυγὴν τῶν κυνῶν, ἀλλὰ βαλλόντων
κἀκείνων, παραγενόμενος Ἀλθαιμένης ἀκοντίσας ἀπέκ
20 τεινεν ἀγνοῶν Κατρέα. μαθὼν δὲ ὕστερον τὸ γεγονός,
εὐξάμενος ὑπὸ χάσματος ἐκρύβη.
17 Δευκαλίωνι δὲ ἐγένοντο Ιδομενεύς τε καὶ Κρήτη
καὶ νόθος Μόλος. Γλαῦκος δὲ ἔτι νήπιος ὑπάρχων,
μῦν διώκων εἰς μέλιτος πίθον πεσὼν ἀπέθανεν. ἀφα-
25 νοῦς δὲ ὄντος αὐτοῦ Μίνως πολλὴν ζήτησιν ποιού-
<note/>

3. νεοδάρτους ER: νεοδάρτας Α 4. ἃς ΕΑ: αἷς He.
ὀλισθοῦσα Ε: ὀλισθήσασα Α κρήτης ΕΑ, corr. Η. 7. κρα-
τεὺς RR BV 8. ἀπεμπωλῆσαι A, corr. Müllerus 10. ἐτέκ
νωσε *ERR: ἔτεκε Α 11. οἵακος Ε: ὄρακος Α΄ 12. γήραι R
ἐπόθη R (η add. man. 2) 15. ἥρωσι Α: Κρησὶ Βr., σὺν τοῖς
ἥρωσι del. Hr. 18s. verbis ἀλλὰ βαλλόντων κἀκείνων deletis
παραγενόμενος δὲ) propos. Hr. 23. Μόλος Μeursius Hr. : καὶ
μωλος Α 24. μύν ERR Tzetz. Lycophr. 811: μια Β μυίας Ο
<pb n="111"/>


2 μενος περὶ τῆς εὑρέσεως ἐμαντεύετο. Κούρητες δὲ 18
εἶπον αὐτῷ τριχρώματον ἐν ταῖς ἀγέλαις ἔχειν βοῦν,
τὸν δὲ τὴν ταύτης χρόαν ἄριστα εικάσαι δυνηθέντα
3 καὶ ζῶντα τὸν παῖδα ἀποδώσειν. συγκληθέντων δὲ
τῶν μάντεων Πολύιδος ὁ Κοιρανοῦ τὴν χρόαν τῆς 5
βοὺς εἴκασε βάτου καρπῷ, καὶ ζητεῖν τὸν παῖδα ἀναγ-
κασθεὶς διά τινος μαντείας ἀνεῦρε. λέγοντος δὲ Μίνωος 19
ὅτι δεῖ καὶ ζῶντα ἀπολαβεῖν αὐτόν, ἀπεκλείσθη σὺν τῷ
4 νεκρῷ. ἐν ἀμηχανίᾳ δὲ πολλῇ τυγχάνων εἶδε δράκοντα
ἐπὶ τὸν νεκρὸν ἰόντα· τοῦτον βαλὼν λίθῳ ἀπέκτεινε, 10
δείσας μὴ ἂν αὐτὸς τελευτήσῃ, εἰ τούτῳ συμπάθῃ. ἔρχε
ται δὲ ἕτερος δράκων, καὶ θεασάμενος νεκρὸν τὸν πρό-
τερον ἔπεισιν, εἶτα ὑποστρέφει πόαν κομίζων, καὶ
ταύτην ἐπιτίθησιν ἐπὶ πᾶν τὸ τοῦ ἑτέρου σῶμα· ἐπι-
5 τεθείσης δὲ τῆς πόας ἀνέστη. θεασάμενος δὲ Πολύιδος 20
καὶ θαυμάσας, τὴν αὐτὴν πόαν προσενεγκών τῷ τοῦ
2 Γλαύκου σώματι ἀνέστησεν. ἀπολαβὼν δὲ Μίνως τὸν
παῖδα οὐδ᾽ οὕτως εἰς Ἄργος ἀπιέναι τον Πολύιδον
εἴα, πρὶν ἢ τὴν μαντείαν διδάξαι τὸν Γλαῦκον· ἀναγ-
κασθεὶς δὲ Πολύιδος διδάσκει. καὶ ἐπειδὴ ἀπέπλει, 20
κελεύει τὸν Γλαῦκον εἰς τὸ στόμα ἐμπτύσαι· καὶ τοῦτο
ποιήσας Γλαῦκος τῆς μαντείας ἐπελάθετο.
<note/>

3. χρόαν EORa θέαν/γρ. χρόαν R: θέαν BC 5 ες. Πολύιδος ΕΑ
(conf. Εtym. magn. s. v.): Πολύειδος Aeg. 88. συναπεκλείσθη
αὐτῷ ἔν τινι οἰκήματι Tzetz., in monumento Hyg. fab. 136
11. δείσας συμπάθῃ del. Hr. ἂν ΕΑ: κἂν Βr. τούτῳ
Ε: τοῦτο Α συμπάθη ΕΑ: συμπάθοι edd. εἴ τι τὸ
σῶμα πάθοι Βr, conf. Hyg.: quod (scil. corpus pueri) Polyidus
aestimans eum (scil. dracontem) velle consumere gladio repente
percussit. 12. πρότερον *E, R man. 1: πρῶτον R (corr. man. 2) Α
20. Πολύιδος *ΕΑ: ὁ Πολύιδος edd. recc. 21. εἰς] E fol. 16
εἰς τὸ ἑαυτοῦ στόμα ex Tzetza fortasse recipiendum est
ἐμπτύσαι Tzetz. He: ἐπιπτύσαι ΕΑ 22. τῆς μαντείας *Ε:

<pb n="112"/>


21 Τὰ μὲν οὖν περὶ τῶν τῆς Εὐρώπης ἀπογόνων μέχρι
τοῦδέ μοι λελέχθω· Κάδμος δὲ ἀποθανοῦσαν θάψας 4
Τηλέφασσαν, ὑπὸ Θρακῶν ξενισθείς, ἦλθεν εἰς Δελφοὺς
περὶ τῆς Εὐρώπης πυνθανόμενος. δ δὲ θεὸς εἶπε περὶ
5 μὲν Εὐρώπης μὴ πολυπραγμονεῖν, χρῆσθαι δὲ καθοδηγῷ
βοΐ, καὶ πόλιν κτίζειν ἔνθα ἂν αὕτη πέσῃ καμοῦσα.
22 τοιοῦτον λαβὼν χρησμόν διὰ Φωκέων ἐπορεύετο, εἶτα 2
βοΐ συντυχὼν ἐν τοῖς Πελάγοντος βουκολίοις ταύτῃ
κατόπισθεν εἵπετο. ἡ δὲ διεξιοῦσα Βοιωτίαν ἐκλίθη,
10 † πόλις ἔνθα νῦν εἰσι Θῆβαι. βουλόμενος δὲ Ἀθηνᾷ 3
καταθῦσαι τὴν βοῦν, πέμπει τινὰς τῶν μεθ᾿ ἑαυτοῦ
ληψομένους ἀπὸ τῆς Ἀρείας κρήνης ὕδωρ φρουρῶν
δὲ τὴν κρήνην δράκων, ὃν ἐξ Ἄρεος εἶπόν τινες γε
γονέναι, τοὺς πλείονας τῶν πεμφθέντων διέφθειρεν.
23 ἀγανακτήσας δὲ Κάδμος κτείνει τὸν δράκοντα, καὶ τῆς 4
Ἀθηνᾶς ὑποθεμένης τοὺς ὀδόντας αὐτοῦ σπείρει. τού
των δὲ σπαρέντων ἀνέτειλαν ἐκ γῆς ἄνδρες ἔνοπλοι,
οὓς ἐκάλεσαν Σπαρτούς. οὗτοι δὲ ἀπέκτειναν ἀλλήλους,
οἱ μὲν εἰς ἔριν ἀκούσιον ἐλθόντες, οἱ δὲ ἀγνοοῦντες.
24 Φερεκύδης δέ φησιν ὅτι Κάδμος, ἰδὼν ἐκ γῆς ἀναφυο- 5
μένους ἄνδρας ἐνόπλους, ἐπ᾿ αὐτοὺς ἔβαλε λίθους, οἱ

<note/>
τὴν μαντείαν Α τὴν μαντικὴν Tzetz. 3. εἰς Δελφοὺς ἦλθεν C
6. αὕτη schol. Hom. B 494 Hr.: αὐτὴ EAS p. 190, 4 9. ἐκλίθη
ERR: ἐκλήθη A 10. πόλις Α, om. schol. Hom. Hr., ἐν πόαις
Büch.: ἐν ᾗ ἡ πόλις S, ἔνθα κτίζει πόλιν Καδμείαν, ὅπου
νῦν E (conf. Comm. Ribb. p. 140 et Mus. Rhen. XLVI p. 388)
Θῆβαι SA: αἱ Θῆβαι E schol. Hom. 118. τινὰς
ληψομένους Ε schol. Hom.: τινὰ ληψόμενον SA 12. ἀρείας
ESA (conf. Steph. Βyz. s. v.): Αρητιάδος schol. Hom. Hr.
123. φρουρῶν δὲ ESA: ὁ δὲ φρουρῶν schol. Hom. Hr. 15. τῆς
ESA schol. Hom., del. Hr. 19. οἱ μὲν et οἱ δὲ ἀλλήλους
ἀγνοοῦντες ESA, del. Hr. (ἀλλήλους iam deleverat He
ἀκούσιον AS: ἑκούσιον Ε (conf. Comm. Ribb. p. 139 s. et Mus.
Rhen. 1. 1.) 20. Pherecyd. frg. 44 21. ἔβαλε Α: ἔβαλλε S

<pb n="113"/>

δὲ ὑπ᾽ ἀλλήλων νομίζοντες βάλλεσθαι εἰς μάχην κατέ-
στησαν. περιεσώθησαν δὲ πέντε, Ἐχίων Οὐδαῖος
2 Χθονίος Υπερήνωρ Πέλωρος. Κάδμος δὲ ἀνθ' ὧν
ἔκτεινεν ἀίδιον ἐνιαυτὸν ἐθήτευσεν Ἄρει· ἦν δὲ ὁ
ἐνιαυτὸς τότε ὀκτὼ ἔτη. 5
2 μετὰ δὲ τὴν θητείαν Ἀθηνᾶ αὐτῷ τὴν βασιλείαν 25
κατεσκεύασε, Ζεὺς δὲ ἔδωκεν αὐτῷ γυναῖκα Αρμονίαν,
Αφροδίτης καὶ Ἄρεος θυγατέρα. καὶ πάντες θεοὶ κατα-
λιπόντες τὸν οὐρανόν, ἐν τῇ Καδμεία τον γάμον εὐωχού-
3 μενοι καθύμνησαν. ἔδωκε δὲ αὐτῇ Κάδμος πέπλον και 10
τὸν ἡφαιστότευκτον ὅρμον, ὃν ὑπὸ Ηφαίστου λέγουσί
τινες δοθῆναι Κάδμῳ, Φερεκύδης δὲ ὑπὸ Εὐρώπης· ὃν
4 παρὰ Διὸς αὐτὴν λαβεῖν. γίνονται δὲ Κάδμῳ θυγατέρες 26
μὲν Αὐτονόη Ινώ Σεμέλη Ἀγαυή, παῖς δὲ Πολύδωρος.
Ἰνὼ μὲν οὖν Ἀθάμας ἔγημεν, Αυτονόην δὲ Αρισταῖος, 15
3 Αγαυὴν δὲ Ἐχίων. Σεμέλης δὲ Ζεὺς ἐρασθεὶς Ἥρας
κρύφα συνευνάζεται. ἡ δὲ ἐξαπατηθεῖσα ὑπὸ Ἥρας,
κατανεύσαντος αὐτῇ Διὸς πᾶν τὸ αἰτηθὲν ποιήσειν,
αἰτεῖται τοιοῦτον αὐτὸν ἐλθεῖν οἷος ἦλθε μνηστευόμε
2 νος Ἥραν. Ζεὺς δὲ μὴ δυνάμενος ἀνανεῦσαι παρα-27
γίνεται εἰς τὸν θάλαμον αὐτῆς ἐφ᾽ ἅρματος ἀστραπαῖς
ὁμοῦ καὶ βρονταῖς, καὶ κεραυνὸν ἵησιν. Σεμέλης δὲ
διὰ τὸν φόβον ἐκλιπούσης, ἑξαμηνιαῖον τὸ βρέφος
ἐξαμβλωθὲν ἐκ τοῦ πυρὸς ἁρπάσας ἐνέρραψε τῷ μηρῷ.
<note/>
3. χθόνιος Α Πέλωρος * R (Paus. IX 5, 3. Myth. Vat. I 149,
Ι 77): Πέλωρ Α schol. Αpoll. Rhod. III 1179) 4. ἀίδιον ΕΑ:
Αρεος υἱὸν Ηΐ., ἀνδρῶν Serinus 6. τὴν βασιλείαν * Ε βασιλείαν S
βασί R βασιλεῖ Α 7. δὲ add. SR 12. Pherecyd. frg. 45
12s. Φερεκύδης — λαβεῖν om. S

schol. Hom. 325, del. He. 14. παῖς Α: παῖδες S 16. δὲ
add. R ἐχίων Ε: ἐχέων Α Ἥρας SA (in R inseruit man. 2)
schol. Hom., om. SA 18. κατευνάσαντος ESR
21. ἐφ᾽ ἅρματος ESA schol. Hom., del. Hr. 23. τὸ add. Ε



<pb n="114"/>
ἀποθανούσης δὲ Σεμέλης, αἱ λοιπαὶ Κάδμου θυγατέρες 3
διήνεγκαν λόγον, συνηυνῆσθαι θνητῷ τινι Σεμέλην
καὶ καταψεύσασθαι Διός, καὶ ὅτι διὰ τοῦτο ἐκεραυ
28νώθη. κατὰ δὲ τὸν χρόνον τὸν καθήκοντα Διόνυσον 4
5 γεννᾷ Ζεὺς λύσας τὰ ῥάμματα, καὶ δίδωσιν Ἑρμῇ. ὁ
δὲ κομίζει πρὸς Ἰνὼ καὶ Ἀθάμαντα καὶ πείθει τρέφειν
ὡς κόρην. ἀγανακτήσασα δὲ Ἥρα μανίαν αὐτοῖς ἐν- 5
έβαλε, καὶ Ἀθάμας μὲν τὸν πρεσβύτερον παῖδα Λέαρχον
ὡς ἔλαφον θηρεύσας ἀπέκτεινεν, Ινὼ δὲ τὸν Μελικέρ-
10 την εἰς πεπυρωμένον λέβητα ῥίψασα, εἶτα βαστάσασα
29 μετὰ νεκροῦ τοῦ παιδὸς ἥλατο κατὰ βυθοῦ. καὶ Λευκο- 6
θέα μὲν αὐτὴ καλεῖται, Παλαίμων δὲ ὁ παῖς, οὕτως
ὀνομασθέντες ὑπὸ τῶν πλεόντων· τοῖς χειμαζομένοις
γὰρ βοηθοῦσιν. ἐτέθη δὲ ἐπὶ Μελικέρτῃ ὁ ἀγὼν
15 τῶν Ἰσθμίων, Σισύφου θέντος. Διόνυσον δὲ Ζεὺς εἰς τ
ἔριφον ἀλλάξας τὸν Ἥρας θυμὸν ἔκλεψε, καὶ λαβὼν
αὐτὸν Ἑρμῆς πρὸς νύμφας ἐκόμισεν ἐν Νύσῃ κατοι-
κούσας τῆς Ἀσίας, ἃς ὕστερον Ζεὺς καταστερίσας ὠνό
μασεν Υάδας.
30 Αὐτονόης δὲ καὶ Ἀρισταίου παῖς Ἄκταίων ἐγένετο, 4
ὃς τραφεὶς παρὰ Χείρωνι κυνηγὸς ἐδιδάχθη, καὶ ἔπειτα
ὕστερον ἐν τῷ Κιθαιρῶνι κατεβρώθη ὑπὸ τῶν ἰδίων
κυνῶν. καὶ τοῦτον ἐτελεύτησε τον τρόπον, ὡς μὲν


2. συνηυνῆσθαι SR: συνευνῆσθαι Α 3. ὅτι om. SA,
add. Hr. δι' ὃ καὶ Βüch. 10. πεπυρακτωμένον Ε
11. ήλλατο ESA, corr. Fab. βυθοῦ *ES: βυθῶν Α 13. ὀνο-
μασθέντες ER: ὀνομασθέντος Α΄ τοῖς] E fol. 17 14. ὁ om. Ε Α,
add. Hr. 16. τῶν . . . θυμῶν R Ra 17. Νύσῃ S: νύσση ΕΑ
17. κατοικούσας τῆς Ἀσίας *ES: τῆς ἀσίας κατοικούσας Α
20 ss. Ἄκταίων constanter EAS p. 191. 17 ss.: Ἄκτέων Hr.
21. ἔπειτα * add. ES 22. ἐν τῷ Κιθαιρῶνι κατεβρώθη *ES:
κατεβρώθη ἐν τῷ κιθαιρῶνι Α 23. καὶ ― τρόπον del. Hr.
virgula post κυνῶν posita (Herm. XI p. 234) μὲν Rb Hr.:
μὲν οὖν ESA




<pb n="115"/>

Ἄκουσίλαος λέγει, μηνίσαντος τοῦ Διὸς ὅτι ἐμνηστεύ-
3 σατο Σεμέλην, ὡς δὲ οἱ πλείονες, ὅτι τὴν Ἄρτεμιν
λουομένην εἶδε. καί φασι τὴν θεὸν παραχρῆμα αὐτοῦ 31
τὴν μορφὴν εἰς ἔλαφον ἀλλάξαι, καὶ τοῖς ἑπομένοις
αὐτῷ πεντήκοντα κυσὶν ἐμβαλεῖν λύσσαν, ὑφ᾽ ὧν κατὰ τ
4 ἄγνοιαν ἐβρώθη. ἀπολομένου δὲ Ἀκταίωνος οἱ κύνες
ἐπιζητοῦντες τὸν δεσπότην κατωρύοντο, καὶ ζήτησιν
ποιούμενοι παρεγένοντο ἐπὶ τὸ τοῦ Χείρωνος ἄντρον,
ὃς εἴδωλον κατεσκεύασεν Ἀκταίωνος, ὃ καὶ τὴν λύπην
αὐτῶν ἔπαυσε. 10
5 [τὰ ὀνόματα τῶν Ἀκταίωνος κυνῶν ἐκ τῶν ... 32
οὕτω
δὴ νῦν καλὸν σῶμα περισταδόν, ἠύτε θῆρος,
τοῦδε δάσαντο κύνες κρατεροί. πέλας + Αρκενα πρωτη.


<note/>1. Acusil. frg. 21 4. τοῖς ἑπομένοις S A: ταῖς ἑπομέναις Ε
6. ἀπολομένου R ἀπολλομένου S, Ε (ολ in ras. man. 1): ἀπολ
λυμένου Α 6 ss. ἀκταίωνος *ESA: Ἄκταίονος edd. 75. ἐπι
ζητοῦντες ... ποιούμενοι SA: ἐπιζητοῦσαι . . . ποιούμεναι Ε
11 ss. de canum catalogo conf. Hyg. fab. 181, Ovid. Met. III 206 ss.,
Poll. V 47 (= Aeschyl. frg. 245). Totum locum, quem omittunt
ES, a bibliotheca alienum esse perspexit Gal. Heroicos versus
(Eratosthenis?) restituit M. Schmidt (Mus. Rhen. n. s. VI p. 405 ss.),
lyricos, quos Stesichoro adscribit, Bergkius (frg. adesp. 33), uter-
que non sine satis violentis mutationibus. Sunt haud dubie
duo fragmenta diversorum poetarum, ni fallor epicorum,
quorum nomina excidisse videntur (conf. v. 13 πρώτη et p. 116, 5
πρῶτοι). Quamobrem nominum Ἄκταίων et Ἄκταίος differentiam
non sustuli. Ultimum versum, quem plerique Fabrum secuti
ab Actaeonis fabula prorsus segregaverunt (de Panyasside som-
niavit Schmidtius), si mihi credes, referes ad varia dolorum
remedia inventa a Chirone, cuius arte etiam canum maesti-
tiam lenitam esse Apollodorus supra addidit. 11. ἐκ τῶν Α:
ἐξ ὧν Aeg.; excidit fortasse carminis titulus 12. οὕτω Α: οὗτοι
Aeg., οὖλοι Schmidtius 13. ex δὴ νῦν elicuit Δεινάρχου
Schmidtius; οἱ δέ νυ Bergkius θῆρες A, corr. Scaliger*
14. τοῦ Α, corr. Scaliger ἄρκενα Α: Αρκυα Aeg., Ἄρπυια
Ovid. 215) Scaliger, Ἄργια Mitscherlichius, Ἀλκαινα ex schol.
Hom. Χ 29 Bergkius.
10



<pb n="116"/>

... μετὰ ταύτην ἄλκιμα τέκνα,
Λυγκεὺς καὶ Βαλίος πόδας αἰνετός, ἠδ᾽ Ἀμάρυνθος. -
καὶ οὓς ὀνομαστὶ διήνεγκεν . . ., ὡς καταλέξη 6
. . . τότ' 'Ἄκταίον κτεῖναι Διὸς αίνεσίησι.
5 πρῶτοι γὰρ μέλαν αἷμα πίον σφετέροιο ἄνακτος
Σπαρτός τ' Ὤμαργός τε Βορῆς τ' αἰψηροκέλευθος.
οὗτοι δ' Ἄκταίου πρῶτοι φάγον αἷμα τ' ἔλαψαν.
τοὺς δὲ μέτ᾽ ἄλλοι πάντες ἐπέσσυθεν ἐμμεμαῶτες.
ἀργαλέων ὀδυνῶν ἄκος ἔμμεναι ἀνθρώποισιν.]—

33 Διόνυσος δὲ εὑρετὴς ἀμπέλου γενόμενος, Ἥρας 5
μανίαν αὐτῷ ἐμβαλούσης περιπλανᾶται Αἰγυπτόν τε
καὶ Συρίαν. καὶ τὸ μὲν πρῶτον Πρωτεὺς αὐτὸν ὑπο-
δέχεται βασιλεὺς Αἰγυπτίων, αὖθις δὲ εἰς Κύβελα τῆς 2
Φρυγίας ἀφικνεῖται, κἀκεῖ καθαρθεὶς ὑπὸ Ῥέας καὶ τὰς
15 τελετὰς ἐκμαθών, καὶ λαβὼν παρ' ἐκείνης τὴν στολήν,
34 [ἐπὶ Ἰνδοὺς] διὰ τῆς Θράκης ἠπείγετο. Λυκοῦργος δὲ 3
παῖς Δρύαντος, Ηδωνῶν βασιλεύων, οἳ Στρυμόνα που
ταμὸν παροικοῦσι, πρῶτος ὑβρίσας ἐξέβαλεν αὐτόν.
καὶ Διόνυσος μὲν εἰς θάλασσαν πρὸς Θέτιν τὴν Νηρέως
20 κατέφυγε, Βάκχαι δὲ ἐγένοντο αἰχμάλωτοι καὶ τὸ συν-
<note/>

2. Βαλίος * Mitscherlichius Bergkius: βανός Α ἄνετος Α,
corr. Gal. βαιὸς πόδας Αἴνετος Br. 3. οὓς Aeg.: τοὺς Α
καὶ τούτους ὀνομαστὶ διηνεκέως κατέλεξε Scaliger. Poetae nomen
excidit 4. τότ' Ἀκταῖον κτεῖναι Α (κτεῖνε PR): καὶ τότ'
Ἄκταίων ἔθανε Aeg. κτεῖναν Bergkius 5. πρῶτος Α, corr.
Aeg. πίον Scaliger: ἀπὸ Α 6. παρτὸς Α, corr. Aeg.
Ὤμαργος Βr. : ὢν ἀργὸς Α; Οὔραργος He., Όμαργος Bergkius, ἂν
Λάβρος (Ovid. v. 224) Sommerus 7. οὗτοι δ' *R: οὗ δ' Α
τ' *R: δ' edd. ἔδαψαν A, corr. Ruhnkenius 8. ἐπέσσυ
τον Α, corr. Scaliger 13. κύβαλα ex schol. Hom. Z 181 corr.
Aeg. 16. ἐπὶ Ἰνδούς aut delendum est cum Hr. aut scri-
bendum ἐπὶ Ἰνδοὺς <add>στρατεύσας</add> (conf. Diod. IV 3, 1)
17. Στρυμόνα ποταμὸν οἳ A, transpos. Aeg. 18. πρῶτος del.
He., υβρίσας πρῶτον Ην. 19. τὴν Νηρέως om. schol. Hom. Hr.
195. ὑπὸ Θέτιδος ὑπολαμβάνεται καὶ Εὐρυνόμης schol. Hom.
<pb n="117"/>

4 επόμενον Σατύρων πλῆθος αὐτῷ. αὖθις δὲ αἱ Βάκχαι 35
ἐλύθησαν ἐξαίφνης, Λυκούργῳ δὲ μανίαν ἐνεποίησε
Διόνυσος. ὁ δὲ μεμηνώς Δρύαντα τὸν παῖδα, ἀμπέλου
νομίζων κλῆμα κόπτειν, πελέκει πλήξας ἀπέκτεινε, καὶ
5 ἀκρωτηριάσας αὐτὸν ἐσωφρόνησε. τῆς δὲ γῆς ἀκάρπου 5
μενούσης, ἔχρησεν ὁ θεὸς καρποφορήσειν αὐτήν, ἂν
θανατωθῇ Λυκοῦργος. Ηδωνοὶ δὲ ἀκούσαντες εἰς τὸ
Παγγαῖον αὐτὸν ἀπαγαγόντες ὄρος ἔδησαν, κἀκεῖ κατὰ
Διονύσου βούλησιν ὑπὸ ἵππων διαφθαρεὶς ἀπέθανε.
2 διελθὼν δὲ Θράκην [καὶ τὴν Ἰνδικὴν ἅπασαν, 36
στήλας ἐκεῖ στήσας] ἧκεν εἰς Θήβας, καὶ τὰς γυναῖκας
ἠνάγκασε καταλιπούσας τὰς οἰκίας βακχεύειν ἐν τῷ
2 Κιθαιρώνι. Πενθεὺς δὲ γεννηθεὶς ἐξ Ἀγανῆς Ἐχίονι,
παρὰ Κάδμου εἰληφὼς τὴν βασιλείαν, διεκώλυε ταῦτα
γίνεσθαι, καὶ παραγενόμενος εἰς Κιθαιρῶνα τῶν Βακ- 15
χῶν κατάσκοπος ὑπὸ τῆς μητρὸς Ἀγαυῆς κατὰ μανίαν
ἐμελίσθη· ἐνόμισε γὰρ αὐτὸν θηρίον εἶναι. δείξας δὲ 37
Θηβαίοις ὅτι θεός ἐστιν, ἧκεν εἰς ῎Ἄργος, κἀκεῖ πάλιν
οὐ τιμώντων αὐτὸν ἐξέμηνε τὰς γυναῖκας. αἱ δὲ ἐν
τοῖς ὄρεσι τοὺς ἐπιμαστιδίους ἔχουσαι παῖδας τὰς σάρ 20
3 κας αὐτῶν ἐσιτοῦντο. βουλόμενος δὲ ἀπὸ τῆς Ἰκαρίας
εἰς Νάξον διακομισθῆναι, Τυρρηνῶν λῃστρικὴν ἐμισθώ
σατο τριήρη. οἱ δὲ αὐτὸν ἐνθέμενοι Νάξον μὲν παρ-38
έπλεον, ἠπείγοντο δὲ εἰς τὴν Ἀσίαν ἀπεμπολήσοντες.
2 ὁ δὲ τὸν μὲν ἱστὸν καὶ τὰς κώπας ἐποίησεν ὄφεις, τὸ 25

<note/>1. αὐτῷ del. He 2. ἐποίησε A, corr. He. 5. ἑαυτὸν
Aeg. (G. Hermannus Opusc. V p. 5) ἐσωφρόνισε Α, corr. Aeg.
8. παγγαῖον R : παγκαῖον Α 10 s. uncis inclusa del. He.
18. κἀκεῖ Α: κἀκείνων Eberhardus Jen. Litt.-Ztg. 1874 p. 429
20. ἔχουσαι] ἕψουσαι A. Ludwich Mus. Rhen. XXXVI Ρ. 464
21. βαλόμενος R, corr. man. 1 22. πυρρηνῶν RR
24. τὴν * Α, om. edd. recc. 25. ἱστὸν Aeg: ἰσθμὸν Α
καὶ] R fol. 17v
<pb n="118"/>
δὲ σκάφος ἔπλησε κισσοῦ καὶ βοῆς αὐλῶν· οἱ δὲ ἐμ
μανεῖς γενόμενοι κατὰ τῆς θαλάττης ἔφυγον καὶ ἐγέ
νοντο δελφίνες. ὡς δὲ μαθόντες αὐτὸν θεὸν ἄνθρωποι 3
ἐτίμων, ὁ δὲ ἀναγαγὼν ἐξ Ἄιδου τὴν μητέρα, καὶ προσ-
5 αγορεύσας Θυώνην, μετ᾿ αὐτῆς εἰς οὐρανὸν ἀνῆλθεν.
39 ὁ δὲ Κάδμος μετὰ Αρμονίας Θήβας ἐκλιπών πρὸς 4
Εγχελέας παραγίνεται. τούτοις δὲ ὑπὸ Ἰλλυριῶν πολε-
μουμένοις ὁ θεὸς ἔχρησεν Ἰλλυριῶν κρατήσειν, ἐὰν
ἡγεμόνας Κάδμον καὶ Αρμονίαν ἔχωσιν. οἱ δὲ πεισθέν- 2
10 τες ποιοῦνται κατὰ Ἰλλυριῶν ἡγεμόνας τούτους καὶ
κρατοῦσι. καὶ βασιλεύει Κάδμος Ἰλλυριῶν, καὶ παῖς
Ἰλλυριός αὐτῷ γίνεται. αὖθις δὲ μετὰ Αρμονίας εἰς
δράκοντα μεταβαλὼν εἰς Ἠλύσιον πεδίον ὑπὸ Διὸς ἐξ-
επέμφθη.
40 Πολύδωρος δὲ Θηβῶν βασιλεὺς γενόμενος Νυκτηίδα 5
γαμεῖ, Νυκτέως (του) Χθονίου θυγατέρα, καὶ γεννᾷ
Λάβδακον. οὗτος ἀπώλετο, μετὰ Πενθέα ἐκείνῳ φρο-
νῶν παραπλήσια. καταλιπόντος δὲ Λαβδάκου παῖδα 2
ἐνιαυσιαῖον Λάιον, τὴν ἀρχὴν ἀφείλετο Λύκος, ἕως
41 οὗτος ἦν παῖς, ἀδελφὸς ὢν Νυκτέως. ἀμφότεροι δὲ ς
φυγόντες, ἐπεὶ Φλεγύαν ἀπέκτειναν τὸν Ἄρεος καὶ
Δωτίδος τῆς Βοιωτίδος, Τρίαν κατῴκουν, καὶ ... διὰ
τὴν πρὸς Πενθέα οικειότητα ἐγεγόνεσαν πολῖται. αἱρε- 4
<note/>
7. Εγχελέας R: ἀγχελέας A 9. ἡγεμόνα Α, corr. Som-
merus 10. κατὰ Ἰλλυριῶν del. Hr. 13. ἐξεπέμφθησαν Α,
corr. He. 16. Νυκτέως του Χθονίου] Nycteus Hyriei flius
est III 111 τοῦ add. Aeg. 17 ss. λαύδακον vel λάνδακον Α
17. κατὰ Πενθέα Siebens (virgulam, quae erat post Πενθέα,
transposui ante μετά) 198. ἕως -- παῖς del. He. 20. δὲ]
ἀπὸ Εὐβοίας add. A, del. He. (ἀπὸ Περραιβίας Ungerus)
22. δωτίδος R man. 1: νωτίδος R man. 2, Α τῆς Βοιωτίδος
del. He. συρίαν A, corr. He. lacunam sic explevit He.: ἐκεῖθεν
ἐλθόντες εἰς Θήβας 23. γεγόνεσαν RR*: ἐγεγόνεισαν Α

<pb n="119"/>

θεὶς οὖν Λύκος πολέμαρχος ὑπὸ Θηβαίων ἐπέθετο τῇ
δυναστείᾳ, καὶ βασιλεύσας ἔτη εἴκοσι, φονευθεὶς ὑπὸ
5 Ζήθου καὶ Ἀμφίονος θνήσκει δι' αἰτίαν τήνδε. Αντιό- 42
πη θυγάτηρ ἦν Νυκτέως· ταύτῃ Ζεὺς συνῆλθεν. ἡ δὲ
ὡς ἔγκυος ἐγένετο, τοῦ πατρὸς ἀπειλοῦντος εἰς Σικυῶνα 5
6 ἀποδιδράσκει πρὸς Επωπέα καὶ τούτῳ γαμεῖται. Νυ
κτεὺς δὲ ἀθυμήσας ἑαυτὸν φονεύει, δοὺς ἐντολὰς Λύκῳ
παρὰ Επωπέως καὶ παρὰ Ἀντιόπης λαβεῖν δίκας. ὁ δὲ
στρατευσάμενος Σικυῶνα χειροῦται, καὶ τὸν μὲν Επω-
7 πέα κτείνει, τὴν δὲ Ἀντιόπην ἤγαγεν αἰχμάλωτον. ἡ δὲ 43
ἀγομένη δύο γεννᾷ παῖδας ἐν Ελευθεραῖς τῆς Βοιωτίας,
οὓς ἐκκειμένους εὑρὼν βουκόλος ἀνατρέφει, καὶ τὸν
μὲν καλεῖ Ζῆθον τὸν δὲ Ἀμφίονα. Ζῆθος μὲν οὖν ἐπ-
εμελεῖτο βουφορβίων, Ἀμφίων δὲ κιθαρῳδίαν ἤσκει,
8 δόντος αὐτῷ λύραν Ἑρμοῦ. Ἀντιόπην δὲ ᾐκίζετο Λύκος 15
καθείρξας καὶ ἡ τούτου γυνὴ Δίρκη· λαθοῦσα δέ ποτε,
τῶν δεσμῶν αὐτομάτων λυθέντων, ἧκεν ἐπὶ τὴν τῶν
9 παίδων ἔπαυλιν, δεχθῆναι πρὸς αὐτῶν θέλουσα. οἱ δὲ 44
ἀναγνωρισάμενοι τὴν μητέρα, τὸν μὲν Λύκον κτείνουσι,
τὴν δὲ Δίρκην δήσαντες ἐκ ταύρου ῥίπτουσι θανοῦσαν 20
10 εἰς κρήνην τὴν ἀπ᾿ ἐκείνης καλουμένην Δίρκην. παρα-
λαβόντες δὲ τὴν δυναστείαν τὴν μὲν πόλιν ἐτείχισαν,
ἐπακολουθησάντων τῇ Ἀμφίονος λύρᾳ τῶν λίθων,
Λάιον δὲ ἐξέβαλον. ὁ δὲ ἐν Πελοποννήσῳ διατελῶν


<note/>1. ἐπέθετο *Ε: ἐπετίθετο Α, conf. Epit. Vat. p. 86
2. εἴκοσι Α : δεκαοκτώ Ε 7. ἐντολὰς * Ε RS p. 192, 1: ἐντολὴν Α
8. παρὰ . . . παρὰ ESR: περὶ περὶ Α 10. ἤγαγεν
SA: ἄγει Ε 11. παίδας ΕΑ] ἐκ Διὸς add. S ἐνελευθέραις
S: ἐν ἐλευθέρῳ Α 14. βουφορβίων ES: βουφοραίων Α
17. αυτομάτων ESA: αὐτομάτως He. 19. ἀναγνωρισάμενοι
ESA: ἀναγνωρίσαντες Η. 20. ρίπτουσι θανοῦσαν *ES:
θανοῦσαν ῥίπτουσι Α 24. πελλοποννήσῳ R
<pb n="120"/>
45 ἐπιξενοῦται Πέλοπι, καὶ τούτου παῖδα Χρύσιππον ἁρ-
ματοδρομεῖν διδάσκων ἐρασθεὶς ἀναρπάζει.
γαμεῖ δὲ Ζῆθος μὲν Θήβην, ἀφ᾿ ἧς ἡ πόλις Θῆβαι, 6
Ἀμφίων δὲ Νιόβην τὴν Ταντάλου, ἣ γεννᾷ παῖδας μὲν
5 ἑπτά, Σίπυλον Εὐπίνυτον Ἰσμηνὸν Δαμασίχθονα Αγή-
νορα Φαίδιμον Τάνταλον, θυγατέρας δὲ τὰς ἴσας, Εθο-
δαΐαν (ἢ ὥς τινες Νέαιραν) Κλεόδοξαν Αστυόχην
Φθίαν Πελοπίαν Αστυκράτειαν Ωγυγίαν. Ἡσίοδος δὲ 2
δέκα μὲν υἱοὺς δέκα δὲ θυγατέρας, Ηρόδωρος δὲ δύο
10 μὲν ἄρρενας τρεῖς δὲ θηλείας, Ὅμηρος δὲ ἓξ μὲν υἱοὺς
46 ἓξ δὲ θυγατέρας φησὶ γενέσθαι. εὔτεκνος δὲ οὖσα Νιόβη
τῆς Λητοῦς εὐτεκνοτέρα εἶπεν ὑπάρχειν· Λητὼ δὲ ἀγα- 3
νακτήσασα τήν τε Ἄρτεμιν καὶ τὸν Ἀπόλλωνα κατ᾿ αὐ
τῶν παρώξυνε, καὶ τὰς μὲν θηλείας ἐπὶ τῆς οἰκίας
15 κατετόξευσεν Αρτεμις, τοὺς δὲ ἄρρενας κοινῇ πάντας
ἐν Κιθαιρῶνι Ἀπόλλων κυνηγετοῦντας ἀπέκτεινεν. ἐσώ- 4
θη δὲ τῶν μὲν ἀρρένων Ἀμφίων, τῶν δὲ θηλειῶν
47 Χλωρὶς ἡ πρεσβυτέρα, ᾗ Νηλεὺς συνώκησε. κατὰ δὲ
Τελέσιλλαν ἐσώθησαν Ἀμύκλας καὶ Μελίβοια, ἐτοξεύθη
20 δὲ ὑπ' αὐτῶν καὶ Ἀμφίων. αὐτὴ δὲ Νιόβη Θήβας τ
ἀπολιποῦσα πρὸς τὸν πατέρα Τάνταλον ἧκεν εἰς Σί-



<note/>1. ἁρματοδραμείν A, corr. Lobeckius 4 ss. de Niobae
liberis conf. schol. Eurip. Phoen. 159, Hyg. fab. 11 5. Εὐπίνυτον
Tzetz. Chil. IV 421 Hyg. Munckerus: μίνυτον Α ισμηνὸν R:
ἴσμην Α 7. νέαιραν R O R : καίραν A 8. φθίαν R: φθέαν Α
πελό R man. 1, -ιαν add. man. 2: πελόπιν RBV πελόπην C,
Πελόπειαν L. Dindorfius Hesiod. frg. 61 Rz. 9. ἡρόδοτος Α,
corr. Aeg. Herodor. frg. 6 (FHG. II p. 29) δύο Α: δ'
Valckenarius 10. Hom. Ω 602 ss. 17. Ἀμφίων] explic.
R fol. 17V 18. χωρὶς A, corr. in LT man. 2 19. τελεσίαν
Ra Β Telesill. frg. 5 Bgk. ἀμύκλας A (conf. Paus. II 21, 9):
Ἀμύκλα edd. praeter Westermannum 20. ὑπ' αὐτῶν del. He.
καὶ] Ζῆθος καὶ add. A, del. He. δὲ om. Β. 21. εἰς
πύλον C


<pb n="121"/>

πυλον, κἀκεῖ Διὶ εὐξαμένη τὴν μορφὴν εἰς λίθον μετέ
βαλε, καὶ χεῖται δάκρυα νύκτωρ καὶ μεθ᾿ ἡμέραν τοῦ
λίθου.
7 μετὰ δὲ τὴν Ἀμφίονος τελευτὴν Λάιος τὴν βασι- 48
λείαν παρέλαβε. καὶ γήμας θυγατέρα Μενοικέως, ἣν κ
ἔνιοι μὲν Ιοκάστην ἔνιοι δὲ Ἐπικάστην λέγουσι, χρή-
σαντος τοῦ θεοῦ μὴ γεννᾶν (τὸν γεννηθέντα γὰρ πατρο-
κτόνον ἔσεσθαι) ὁ δὲ οἰνωθεὶς συνῆλθε τῇ γυναικί.
2 καὶ τὸ γεννηθὲν ἐκθεῖναι δίδωσι νομεῖ, περόναις δια-
τρήσας τὰ σφυρά. ἀλλ᾽ οὗτος μὲν ἐξέθηκεν εἰς Κιθαι- 49
ρῶνα, Πολύβου δὲ βουκόλοι, τοῦ Κορινθίων βασιλέως,
τὸ βρέφος εὑρόντες πρὸς τὴν αὐτοῦ γυναῖκα Περίβοιαν
3 ἤνεγκαν. ἡ δὲ ἀνελοῦσα ὑποβάλλεται, καὶ θεραπεύσασα
τὰ σφυρὰ Οἰδίπουν καλεῖ, τοῦτο θεμένη τὸ ὄνομα διὰ
τὸ τοὺς πόδας ἀνοιδῆσαι. τελειωθεὶς δὲ ὁ παῖς, καὶ 50
διαφέρων τῶν ἡλίκων ῥώμῃ, διὰ φθόνον ὠνειδίζετο
4 ὑπόβλητος. ὁ δὲ πυνθανόμενος παρὰ τῆς Περιβοίας
μαθεῖν οὐκ ἠδύνατο· ἀφικόμενος δὲ εἰς Δελφοὺς περὶ
τῶν ἰδίων ἐπυνθάνετο γονέων. ὁ δὲ θεὸς εἶπεν αὐτῷ
εἰς τὴν πατρίδα μὴ πορεύεσθαι· τὸν μὲν γὰρ πατέρα 20
5 φονεύσειν, τῇ μητρὶ δὲ μιγήσεσθαι. τοῦτο ἀκούσας, 51
καὶ νομίζων ἐξ ὧν ἐλέγετο γεγεννῆσθαι, Κόρινθον μὲν
ἀπέλιπεν, ἐφ᾽ ἅρματος δὲ διὰ τῆς Φωκίδος φερόμενος
συντυγχάνει κατά τινα στενὴν ὁδὸν ἐφ᾽ ἅρματος όχου-
μένῳ Λαΐῳ. καὶ Πολυφόντου (κῆρυξ δὲ οὗτος ἦν 25
<note/>
2s. καὶ―λίθου del. Hr.; senarii vestigia agnovit Mitscher-
lichius, qui delet του λίθου 11. κορινθίου Β 16. ῥώμῃ * Ε:
ἐν ῥώμῃ Α, ἐπὶ ῥώμῃ Zenob. II 68 φθόνον Ε: φόνον Α΄
17. ὑπόβλητος ΕΑ] είναι add. Zenob. παρὰ Ε: περὶ Α
18. ἠδύνατο ΕΑ: ἐδύνατο edd. recc. 21. μητρὶ δὲ * EZenob.:
δὲ μητρὶ Α 22. ἔλεγε EA Zenob. corr. Valckenarius γε-
γεννῆσθαι Ε Zenob.: γεγενῆσθαι Α 25s. Πολυφόντου ...
κελεύοντος * Ε (κελεύοντος τοῦ κήρυκος Zenob.): Πολυφόντῃ ... καὶ κελεύσαντος Α, conf. Comm. Ribb. p. 136 






<pb n="122"/>
Λαΐου) κελεύοντος ἐκχωρεῖν καὶ δι' ἀπείθειαν καὶ σ
ἀναβολὴν κτείναντος τῶν ἵππων τὸν ἕτερον, ἀγανακτή
σας Οἰδίπους καὶ Πολυφόντην καὶ Λάιον ἀπέκτεινε,
52 καὶ παρεγένετο εἰς Θήβας. Λάιον μὲν οὖν θάπτει 8
5 βασιλεὺς Πλαταιέων Δαμασίστρατος, τὴν δὲ βασιλείαν
Κρέων ὁ Μενοικέως παραλαμβάνει. τούτου δὲ βασι-
λεύοντος οὐ μικρὰ συμφορὰ κατέσχε Θήβας. ἔπεμψε 2
γὰρ Ἥρα Σφίγγα, ἣ μητρὸς μὲν Ἐχίδνης ἦν πατρὸς
δὲ Τυφῶνος, εἶχε δὲ πρόσωπον μὲν γυναικός, στῆθος
10 δὲ καὶ βάσιν καὶ οὐρὰν λέοντος καὶ πτέρυγας ὄρνιθος.
μαθοῦσα δὲ αἴνιγμα παρὰ μουσῶν ἐπὶ τὸ Φίκιον ὄρος 3
53 ἐκαθέζετο, καὶ τοῦτο προύτεινε Θηβαίοις. ἦν δὲ τὸ
αἴνιγμα· τί ἐστιν ὃ μίαν ἔχον φωνὴν τετράπουν καὶ
δίπουν και τρίπουν γίνεται; χρησμοῦ δὲ Θηβαίοις 4
15 ὑπάρχοντος τηνικαῦτα ἀπαλλαγήσεσθαι τῆς Σφιγγὸς
ἡνίκα ἂν τὸ αἴνιγμα λύσωσι, συνιόντες εἰς ταὐτὸ πολ-
λάκις ἐζήτουν τί τὸ λεγόμενόν ἐστιν, ἐπεὶ δὲ μὴ εν-
54 ρισκον, ἁρπάσασα ἕνα κατεβίβρωσκε. πολλῶν δὲ ἀπο- 5
λομένων, καὶ τὸ τελευταῖον Αΐμονος τοῦ Κρέοντος,
20 κηρύσσει Κρέων τῷ τὸ αἴνιγμα λύσοντι καὶ τὴν βασι
λείαν καὶ τὴν Λαΐου δώσειν γυναῖκα. Οἰδίπους δὲ 6
ἀκούσας ἔλυσεν, εἰπὼν τὸ αἴνιγμα τὸ ὑπὸ τῆς Σφιγγός
<note/>

5. πλαταιέων
Ε: πλατυμέων Ε 6. μενοικέως Ε: μενοικεὺς Α 11. αἴνιγμα
Ε: αινίγματα Α φίκιον *ΕΑ: Φίκειον edd., sed conf. Hes.
Scut. 33, Steph. Byz. s. v. 13. φωνὴν A (Asclepiad. ap. schol.
Eurip. Phoen. 50, Ath. Χ p. 456 b, Anth. Pal. XIV 64): μορφὴν
ETzetz. Lycophr. 7 codd. Ciz. et Vitt. 1 (Aristoph. arg. in Eurip.
Phoen.) 16. συνιόντες εἰς ταὐτὸ Ε: καὶ συνιόντες εἰς αὐτὸ Α
17. ἐζήτουν Ε: ἐζήτει Α ἐπεὶ He: ἐπὰν ΕΑ εὕρισκον
ΕΑ: εὑρίσκοιεν Sommerus 18. ἁρπάσας Α ἁρπάζουσα Ε, corr.
Fab. πολλῶν Ε: πολλάκις Α ἀπολλομένων Ε: ἀπολλυμέ
νων Α 20. λύσοντι EA Zenob.: λύσαντι Hr. 22. ἔλυσεν

om. Β 22s. τὸ αἴνιγμα - λεγόμενον ΕΑ, del. Hr.

<pb n="123"/>

λεγόμενον ἄνθρωπον εἶναι· γίνεσθαι γὰρ τετράπουν
βρέφος ὄντα τοῖς τέτταρσιν ὀχούμενον κώλοις, τελειού-
μενον δὲ δίπουν, γηρῶντα δὲ τρίτην προσλαμβάνειν
7 βάσιν τὸ βάκτρον. ἡ μὲν οὖν Σφίγξ ἀπὸ τῆς ἀκρο- 55
πόλεως ἑαυτὴν ἔρριψεν, Οἰδίπους δὲ καὶ τὴν βασιλείαν 5
παρέλαβε καὶ τὴν μητέρα ἔγημεν ἀγνοῶν, καὶ παῖδας
ἐτέκνωσεν ἐξ αὐτῆς Πολυνείκην καὶ Ετεοκλέα, θυγα-
8 τέρας δὲ Ἰσμήνην καὶ Ἀντιγόνην. εἰσὶ δὲ οἳ γεννη-
θῆναι τὰ τέκνα φασὶν ἐξ Εὐρυγανείας αὐτῷ τῆς Ὑπέρ-
9 φαντος. φανέντων δὲ ὕστερον τῶν λανθανόντων, 56
Ιοκάστη μὲν ἐξ ἀγχόνης ἑαυτὴν ἀνήρτησεν, Οἰδίπους
δὲ τὰς ὄψεις τυφλώσας ἐκ Θηβῶν ἠλαύνετο, ἀρὰς τοῖς
παισὶ θέμενος, οἳ τῆς πόλεως αὐτὸν ἐκβαλλόμενον
2 θεωροῦντες οὐκ ἐπήμυναν. παραγενόμενος δὲ σὺν
Αντιγόνῃ τῆς Ἀττικῆς εἰς Κολωνόν, ἔνθα τὸ τῶν 15
Εὐμενίδων ἐστὶ τέμενος, καθίζει ἱκέτης, προσδεχθεὶς
ὑπὸ Θησέως, καὶ μετ᾿ οὐ πολὺν χρόνον ἀπέθανεν.
6 Ἐτεοκλῆς δὲ καὶ Πολυνείκης περὶ τῆς βασιλείας 57
συντίθενται πρὸς ἀλλήλους, καὶ αὐτοῖς δοκεῖ τὸν ἕτε
ρον παρ᾽ ἐνιαυτὸν ἄρχειν. τινὲς μὲν οὖν λέγουσι πρώ- 20
τον ἄρξαντα Πολυνείκη παραδοῦναι μετ᾿ ἐνιαυτὸν τὴν
βασιλείαν Ετεοκλεί, τινὲς δὲ πρῶτον Ετεοκλέα ἄρξαντα
2 μὴ βούλεσθαι παραδοῦναι τὴν βασιλείαν. φυγαδευθεὶς 58
οὖν Πολυνείκης ἐκ Θηβῶν ἧκεν εἰς Ἄργος, τόν τε

<note/>1. γίνεσθαι *Ε: γεννᾶσθαι Α 2. ὄντα * add. E τέσ
σαρσιν Ε 3. δὲ * Ε: δὲ τὸν ἄνθρωπον Α 6. παῖδας (μὲν Hr.
7. πολυνείκην *EZenob.: πολυνείκη Α 9. εὐρυγενείας Α,
corr. He. avtãv A, om. Aeg., corr. Westermannus Ὑπέρ-
φαντος Aeg.: τεύθραντος Α (conf. E. Bethe, Theb. Heldenl.
p. 24 adn.) 17. και ante προσδεχθεὶς transpos. Mendelssoh
nius Act. soc. phil. Lips. IV p. 334 18. ἐτεοκλέα Β 21. ἄρ-
ξαντος Πολυνείκους A, corr. Η. 22. Ετεοκλέους ἄρξαντος Α
Zenob. I 30, corr. Fab.
<pb n="124"/>
ὅρμον καὶ τὸν πέπλον ἔχων. ἐβασίλευε δὲ ῎Ἄργους
Αδραστος ὁ Ταλαοῦ· καὶ τοῖς τούτου βασιλείοις νύκτωρ
προσπελάζει, καὶ συνάπτει μάχην Τυδεῖ τῷ Οἰνέως
59 φεύγοντι Καλυδώνα. γενομένης δὲ ἐξαίφνης βοῆς ἐπι- 3
5 φανεὶς Ἄδραστος διέλυσεν αὐτούς, καὶ μάντεώς τινος
ὑπομνησθεὶς λέγοντος αὐτῷ κάπρῳ καὶ λέοντι συζεύξαι
τὰς θυγατέρας, ἀμφοτέρους εἵλετο νυμφίους· εἶχον γὰρ
ἐπὶ τῶν ἀσπίδων ὁ μὲν κάπρου προτομὴν ὁ δὲ λέον-
τος. γαμεῖ δὲ Δηιπύλην μὲν Τυδεὺς Ἀργείην δὲ Πολυ- 4
10 νείκης, καὶ αὐτοὺς Αδραστος ἀμφοτέρους εἰς τὰς
πατρίδας ὑπέσχετο κατάξειν. καὶ πρῶτον ἐπὶ Θήβας
ἔσπευδε στρατεύεσθαι, καὶ τοὺς ἀριστέας συνήθροιζεν.
60 Ἀμφιάραος δὲ ὁ Οἰκλέους, μάντις ὢν καὶ προειδώς 2
ὅτι δεῖ πάντας τοὺς στρατευσαμένους χωρὶς Αδράστου
15 τελευτῆσαι, αυτός τε ἔκνει στρατεύεσθαι καὶ τοὺς λοι-
ποὺς ἀπέτρεπε. Πολυνείκης δὲ ἀφικόμενος πρὸς Ἶφιν 2
τὸν Ἀλέκτορος ἠξίου μαθεῖν πῶς ἂν Ἀμφιάραος ἀναγ
κασθείη στρατεύεσθαι· ὁ δὲ εἶπεν εἰ λάβοι τὸν ὅρμον
61 Ἐριφύλη. 'Ἀμφιάραος μὲν οὖν ἀπεῖπεν Ἐριφύλῃ παρὰ 3
20 Πολυνείκους δῶρα λαμβάνειν, Πολυνείκης δὲ δοὺς αὐ
τῇ τὸν ὅρμον ἠξίου τὸν Ἀμφιάραον πεῖσαι στρατεύειν.
ἦν γὰρ ἐπὶ ταύτῃ· γενομένης γὰρ αὐτῆς πρὸς Ἄδρα- 4
στον, διαλυσάμενος ὤμοσε, περὶ ὧν <add>ἂν</add> Αδράστῳ
<note/>
4. Καλυδῶνα] ἐκ Καλυδῶνος δι᾿ ὃν εἰργάσατο φόνον Zenob.
13. Ζοκλέους Α, corr. Aeg. 22. ταύτης Α, corr. He.
αὐτῆς Α: ὀργῆς Gal., αἰτίας Emperius, αὐτῷ μάχης He. Br.,
αὐτῷ διαφορᾶς Hr., lacunam post αὐτῆς indicavit Schwenckius
Mus. Rhen. XIII p. 145; conf. Asclepiad. ap. schol. Hom. λ 326:
διενεχθεὶς ὑπέρ τινων πρὸς Αδραστον, καὶ πάλιν διαλυθεὶς ὁρ
κούμενος (l. ὁρκούμενοι) ὡμολόγησαν ὑπὲρ ὧν ἂν διαφέρωνται
πρὸς ἀλλήλους αὐτός τε καὶ Ἄδραστος ἐπιτρέψειν Ἐριφύλην (1.
Ἐριφύλη) κρίνειν 23. av add. Br. ἄδραστος Α, corr.
Emperius
<pb n="125"/>

5 διαφέρηται, διακρίνειν Ἐριφύλῃ συγχωρῆσαι. ὅτε οὖν 62
ἐπὶ Θήβας ἔδει στρατεύειν, Αδράστου μὲν παρακαλοῦν-
τος Ἀμφιαράου δὲ ἀποτρέποντος, Ἐριφύλη τὸν ὅρμον
6 λαβοῦσα ἔπεισεν αὐτὸν σὺν Αδράστῳ στρατεύειν. Ἀμ-
φιάραος δὲ ἀνάγκην ἔχων στρατεύεσθαι τοῖς παισὶν 5
ἐντολὰς ἔδωκε τελειωθεῖσι τήν τε μητέρα κτείνειν καὶ
ἐπὶ Θήβας στρατεύειν.
3 Αδραστος δὲ συναθροίσας στρατὸν) σὺν ἡγεμό- 63
σιν ἑπτὰ πολεμεῖν ἔσπευδε Θήβας. οἱ δὲ ἡγεμόνες
ἦσαν οἵδε· Αδραστος Ταλαοῦ, Ἀμφιάραος Οἰκλέους, 10
Καπανεὺς Ἱππονόου, Ἱππομέδων Αριστομάχου, οἱ δὲ
2 λέγουσι Ταλαοῦ. οὗτοι μὲν ἐξ Ἄργους, Πολυνείκης
(δὲ Οἰδίποδος ἐκ Θηβῶν, Τυδεύς Οἰνέως Αἰτωλός,
Παρθενοπαῖος Μελανίωνος Αρκάς. τινὲς δὲ Τυδέα
μὲν καὶ Πολυνείκην οὐ καταριθμοῦσι, συγκαταλέγουσι 15
δὲ τοῖς ἑπτὰ Ἐτέοκλον Ἴφιος και Μηκιστέα.
<note/>
4 παραγενόμενοι δὲ εἰς Νεμέαν, ἧς ἐβασίλευε Λυ- 64
κοῦργος, ἐζήτουν ὕδωρ. καὶ αὐτοῖς ἡγήσατο τῆς ἐπὶ
κρήνην ὁδοῦ Ὑψιπύλη, νήπιον παῖδα ὄντα Οφέλτην
ἀπολιποῦσα, ὃν ἔτρεφεν Εὐρυδίκης ὄντα καὶ Λυκούρ- 20
2 γου. αἰσθόμεναι γὰρ αἱ Λήμνιαι ὕστερον Θόαντα σε- 65
σωσμένον ἐκεῖνον μὲν ἔκτειναν, τὴν δὲ Υψιπύλην ἀπ-
ημπόλησαν· διὸ πραθεῖσα ἐλάτρευε παρὰ Λυκούργω.
δεικνυούσης δὲ τὴν κρήνην, ὁ παῖς ἀπολειφθεὶς ὑπὸ
3 δράκοντος διαφθείρεται. τὸν μὲν οὖν δράκοντα ἐπι- 25




<note/>1. ἐριφύλῃ V: ἐριφύλην Α 4. αὐτὸν σὺν Αδράστῳ *
scripsi: τὸν ὦ ἄδραστων PR τον ἄδρασον Rc τῷ ἀδράστῳ C;
τὸν ἄνδρα Com., τὸν Ἀμφιάραον Clavierius 8. στρατὸν add.
He. 10. Ιοκλέους Α 13. δὲ add. Br. 16. ἔφιον Α, corr.
Gal. 19. Υψιπύλη] ἥτις add. A, del. Com. ὄντα del. Hr.
22. ἀπεμπόλησαν Α, corr. Hr. 23. πραφεῖσα Ρ τρα-
φεῖσα A, corr. He. 24. ἀπολειφθείς del. Hr.




<pb n="126"/>
φανέντες οἱ μετὰ Ἀδράστου κτείνουσι, τὸν δὲ παῖδα
66 θάπτουσιν. Ἀμφιάραος δὲ εἶπεν ἐκείνοις τὸ σημεῖον
τὰ μέλλοντα προμαντεύεσθαι· τὸν δὲ παῖδα Αρχέμορον
ἐκάλεσαν. οἱ δὲ ἔθεσαν ἐπ᾿ αὐτῷ τὸν τῶν Νεμέων 4
5 ἀγῶνα, καὶ ἵππῳ μὲν ἐνίκησεν Ἄδραστος, σταδίῳ δὲ
Ἐτέοκλος, πυγμῇ Τυδεύς, ἅλματι καὶ δίσκῳ Ἀμφιάραος,
ἀκοντίῳ Λαόδοκος, πάλῃ Πολυνείκης, τόξῳ Παρθενο-
παῖος.
67 ὡς δὲ ἦλθον εἰς τὸν Κιθαιρῶνα, πέμπουσι Τυδέα 5
10 προεροῦντα Ετεοκλεῖ τὴν βασιλείαν παραχωρείν Πολυ-
νείκει, καθὰ συνέθεντο. μὴ προσέχοντος δὲ Ετεοκλέ-
ους, διάπειραν τῶν Θηβαίων Τυδεὺς ποιούμενος, καθ'
ἕνα προκαλούμενος πάντων περιεγένετο. οἱ δὲ πεντή- ε
κοντα ἄνδρας ὁπλίσαντες ἀπιόντα ἐνήδρευσαν αὐτόν·
15 πάντας δὲ αὐτοὺς χωρὶς Μαίονος ἀπέκτεινε, κἄπειτα
ἐπὶ τὸ στρατόπεδον ἦλθεν.
68 Ἄργεῖοι δὲ καθοπλισθέντες προσῄεσαν τοῖς τείχεσι, 6
καὶ πυλῶν ἑπτὰ οὐσῶν Αδραστος μὲν παρὰ τὰς Ὁμο
λωίδας πύλας ἔστη, Καπανεὺς δὲ παρὰ τὰς Ωγυγίας,
20 Ἀμφιάραος δὲ παρὰ τὰς Προιτίδας, Ἱππομέδων δὲ παρὰ
τὰς Ὀγκαΐδας, Πολυνείκης δὲ παρὰ τὰς Ὑψίστας, Παρ-
θενοπαῖος δὲ παρὰ τὰς Ἠλέκτρας, Τυδεὺς δὲ παρὰ
69 τὰς Κρηνίδας. καθώπλισε δὲ καὶ Ἐτεοκλῆς Θηβαίους, 2
καὶ καταστήσας ἡγεμόνας ἴσους ἴσοις ἔταξε, καὶ πῶς
25 ἂν περιγένοιντο τῶν πολεμίων ἐμαντεύετο. ἦν δὲ τ
παρὰ Θηβαίοις μάντις Τειρεσίας Εὐήρους καὶ Χαρι-
<note/>
2. τὸ σημεῖον] τῷ add. A, del. He.; τὸ σημεῖον τοῦτο Fab.
4. ἐκάλεσεν H. 6. ἅρματι A, corr. Valckenarius 7. Λαό-
δοκος] non commemoratur in catalogo III 63 9. πέμπουσι] incip.
R fol. 19r 10. τῆς βασιλείας Η. 15. μαίωνος Α, corr. Aeg.
16. ἦλθ R: ἦλθον Α 21. Ογκαΐδας Aeg.: ὀχνηίδας Α (Νηίστας Un-
gerus) δὲ add. He. 24. ἴσοις om. 26. χαρικλού R: χαρικλέους Α
<pb n="127"/>

5 κλοῦς νύμφης, ἀπό γένους Οὐδαίου του Σπαρτού, γενό-
μενος τυφλὸς τὰς δράσεις. οὗ περὶ τῆς πηρώσεως καὶ
2 τῆς μαντικῆς λέγονται λόγοι διάφοροι. ἄλλοι μὲν γὰρ το
αὐτὸν ὑπὸ θεῶν φασι τυφλωθῆναι, ὅτι τοῖς ἀνθρώ
ποις ἃ κρύπτειν ἤθελον ἐμήνυε, Φερεκύδης δὲ ὑπὸ
Ἀθηνᾶς αὐτὸν τυφλωθῆναι· οὖσαν γὰρ τὴν Χαρικλώ
3 προσφιλῆ τῇ Ἀθηνᾷ . . . γυμνὴν ἐπὶ πάντα ἰδεῖν, τὴν
δὲ ταῖς χερσὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτοῦ καταλαβομένην
πηρὸν ποιῆσαι, Χαρικλοῦς δὲ δεομένης ἀποκαταστῆσαι
πάλιν τὰς δράσεις, μὴ δυναμένην τοῦτο ποιῆσαι, τὰς 10
ἀκοὰς διακαθάρασαν πᾶσαν ὀρνίθων φωνὴν ποιῆσαι
συνεῖναι, καὶ σκῆπτρον αὐτῷ δωρήσασθαι κράνειον, ὃ
4 φέρων ὁμοίως τοῖς βλέπουσιν ἐβάδιζεν. Ἡσίοδος δέ 71
φησιν ὅτι θεασάμενος περὶ Κυλλήνην ὄφεις συνουσιά-
ζοντας καὶ τούτους τρώσας ἐγένετο ἐξ ἀνδρὸς γυνή, 15
πάλιν δὲ τοὺς αὐτοὺς ὄφεις παρατηρήσας συνουσιά
5 ζοντας ἐγένετο ἀνήρ. διόπερ Ἥρα καὶ Ζεὺς ἀμφισβη
τοῦντες πότερον τὰς γυναῖκας ἢ τοὺς ἄνδρας ήδεσθαι
μᾶλλον ἐν ταῖς συνουσίαις συμβαίνοι, τοῦτον ἀνέκρι
ναν. ὁ δὲ ἔφη δέκα μοιρῶν περὶ τὰς συνουσίας οὐσῶν 72
τὴν μὲν μίαν ἄνδρας ἥδεσθαι, τὰς δὲ ἐννέα γυναίκας.
<note/>

3. τῆς * Α, om. edd. recc. 5. Pherecyd. frg. 50 7. la-
cunam indic. He. ἐπὶ πάντα Α: ἐπιστάντα vel ἐπιβάντα Gal.
8. τοὺς ὀφθαλμοὺς del. Müllerus αὐτῆς Rac LT τῶν
ὀφθαλμῶν αὐτοῦ λαβομένην Hr. 11. διακαθάρας ἅπασαν Α,
corr. Fab. He. 12. συνιέναι PR in marg. κράνειον Aeg.:
κυάνεον ΕΑ 13. ἐβάδιζεν] huc verba ἐγένετο δὲ καὶ πο-
λυχρόνιος ex p. 128, 6 revocanda esse conieceris ex Callim. lav.
Pall. 128: δώσω καὶ βιότω τέρμα πολυχρόνιον Hesiod. frg.
190 Rz. 15. ἀνδρὸς Ἐ: ἀνδρῶν Α 19. ἀνέκρινον Α, corr. He.
20s. δέκα . . . τὴν μὲν μίαν . . . τὰς δὲ ἐννέα Βarthius: δε-
καεννέα . . . τὰς μὲν ἐννέα ... τὰς δὲ δέκα A, quod non libra-
riorum, sed ipsius auctoris erratum esse statuit O. Immisch Mus.
Rhen. XLVI p. 613 s.
<pb n="128"/>


ὅθεν Ἥρα μὲν αὐτὸν ἐτύφλωσε, Ζεὺς δὲ τὴν μαντικὴν 6
αὐτῷ ἔδωκεν.
[τὸ ὑπὸ Τειρεσίου λεχθὲν πρὸς Δία καὶ Ἥραν·
οἴην μὲν μοῖραν δέκα μοιρῶν τέρπεται ἀνήρ,
5 τὰς δὲ δέκ' ἐμπίπλησι γυνὴ τέρπουσα νόημα.]
ἐγένετο δὲ καὶ πολυχρόνιος.

73 οὗτος οὖν Θηβαίοις μαντευομένοις εἶπε νικήσειν, τ
ἐὰν Μενοικεὺς ὁ Κρέοντος Ἄρει σφάγιον αὑτὸν ἐπιδῷ.
τοῦτο ἀκούσας Μενοικεὺς ὁ Κρέοντος ἑαυτὸν πρὸ τῶν
10 πυλῶν ἔσφαξε. μάχης δὲ γενομένης οἱ Καδμείοι μέχρι 8
τῶν τειχῶν συνεδιώχθησαν, καὶ Καπανεὺς ἁρπάσας
κλίμακα ἐπὶ τὰ τείχη δι' αὐτῆς ἀνῄει, καὶ Ζεὺς αὐτὸν
74 κεραυνοί. τούτου δὲ γενομένου τροπὴ τῶν Ἀργείων 8
γίνεται. ὡς δὲ ἀπώλλυντο πολλοί, δόξαν ἑκατέροις τοῖς
15 στρατεύμασιν Ετεοκλῆς καὶ Πολυνείκης περὶ τῆς βασι-
λείας μονομαχοῦσι, καὶ κτείνουσιν ἀλλήλους. καρτεράς 2
δὲ πάλιν γενομένης μάχης οἱ Ἀστακοῦ παῖδες ἠρίστευ
σαν· Ἴσμαρος μὲν γὰρ Ἱππομέδοντα ἀπέκτεινε, Λεάδης
75 δὲ Ετέοκλον, Ἀμφίδικος δὲ Παρθενοπαῖον. ὡς δὲ
20 Εὐριπίδης φησί, Παρθενοπαῖον ὁ Ποσειδῶνος παῖς
Περικλύμενος ἀπέκτεινε. Μελάνιππος δὲ ὁ λοιπὸς τῶν

<note/>1. τὴν *A, om. edd. recc. 3 ss. versus recte a Fabro se-
clusi repetuntur schol. QH Hom. x 494, Tzetz. Lycophr. 683; al-
teram recensionem servavit schol. Ambr. Lycophr. 683:
ἐννέα μὲν μοίρας· δεκάτην δέ τε [μοῖραν] τέρπεται ἀνήρ,
τὰς δέκα δ᾽ ἐμπίπλησι γυνὴ τέρπουσα νόημα.
conf. Rzachium et Immischium 1. 1. 4. μοῖραν * schol. Hom.
Tzetz. : μοίρην Α μοιρέων Meinekius 5. δὲ δέκ' Α: δέκα
d' reliqui ἐμπίπλησι * A reliqui: ἐμπίμπλησι edd. νόημα re-
liqui Aeg.: νοήματα Α 6. ἐγένετο δὲ καὶ πολυχρόνιος del. Hr.,
sed conf. schol. Lycophr. et Tzetz. (v. adn. p. 127, 13) 7. μαν-
τευόμενος A, corr. He. 13. τρόπαιον Α, corr. He. 17. Ἀστα-
κοῦ Aeg.: ἀστυάγους Α 18. Λεάδης] Λόβης ex schol. Hom.
Ζ 396 propos. Η. 20. Eurip. Phoen. 1157







<pb n="129"/>

Αστακοῦ παίδων εἰς τὴν γαστέρα Τυδέα τιτρώσκει.
3 ἡμιθνῆτος δὲ αὐτοῦ κειμένου παρὰ Διὸς αιτησαμένη
Ἀθηνᾶ φάρμακον ἤνεγκε, δι᾿ οὗ ποιεῖν ἔμελλεν ἀθά
νατον αὐτόν. Ἀμφιάραος δὲ αἰσθόμενος τοῦτο, μισῶν 76
Τυδέα ὅτι παρὰ τὴν ἐκείνου γνώμην εἰς Θήβας ἔπεισε 5
τοὺς Ἀργείους στρατεύεσθαι, τὴν Μελανίππου κεφαλὴν
ἀποτεμὼν ἔδωκεν αὐτῷ τιτρωσκόμενος δὲ Τυδεύς
ἔκτεινεν αὐτόν). ὁ δὲ διελὼν τὸν ἐγκέφαλον ἐξερρό
φησεν. ὡς δὲ εἶδεν Ἀθηνᾶ, μυσαχθεῖσα τὴν εὐεργεσίαν
4 ἐπέσχε τε καὶ ἐφθόνησεν. Ἀμφιαράῳ δὲ φεύγοντι παρὰ 77
ποταμὸν Ἰσμηνόν, πρὶν ὑπὸ Περικλυμένου τὰ νῶτα
τρωθῇ, Ζεὺς κεραυνὸν βαλὼν τὴν γῆν διέστησεν. ὁ
δὲ σὺν τῷ ἅρματι καὶ τῷ ἡνιόχῳ Βάτωνι, ὡς δὲ ἔνιοι
Ελάτωνι, ἐκρύφθη, καὶ Ζεὺς ἀθάνατον αὐτὸν ἐποίησεν.
5῎Αδραστον δὲ μόνον ἵππος διέσωσεν Αρείων· τοῦτον 15
ἐκ Ποσειδῶνος ἐγέννησε Δημήτηρ εἰκασθεῖσα ἐρινύι
κατὰ τὴν συνουσίαν.
Κρέων δὲ τὴν Θηβαίων βασιλείαν παραλαβὼν τοὺς 78
τῶν Ἀργείων νεκροὺς ἔρριψεν ἀτάφους, καὶ κηρύξας
μηδένα θάπτειν φύλακας κατέστησεν. 'Αντιγόνη δέ, 20
μία τῶν Οἰδίποδος θυγατέρων, κρύφα τὸ Πολυνείκους
σῶμα κλέψασα ἔθαψε, καὶ φωραθεῖσα ὑπὸ Κρέοντος






<note/>1. Αστακοῦ Westermannus: ἀστυάγους Α εἰς τὴν γα-
στέρα *A, om. edd. recc. 5. ἐπὶ Θήβας Hr. 7s. τιτρώ
σκόμενος - αὐτὸν del. He. 7. δὲ Α: γὰρ Barthius 8. post
ἐξερόφησεν. (sic A) αὐτὸν add. A, del. He. 11. ἴσμην R: ἰσα-
δηνὸν Ra ἰωδηνὸν Β ἰδηνὸν C 11 s. ad verba πρὶν - τρωθῇ
Pind. Nem. IX 26 excitat M. Mayer Herm. XX p. 112 adn.
12. τρωθῆναι Ην. 14. ἐλάττω R ἐλάττωνι *R*: ἐλάττωνον Β
ἐλάττω Ο; Ελάτω L. Dindorfius ἐποι R ἐποίη Ra: ἐποίει A
15. Αδραστον - Αρείων] versum latere censet Westerman-
nus ἀρίων A, corr. Gal. (conf. Eustath. Hom. Ψ 346)
16. ἐριννύι R Ra


<pb n="130"/>
79 αὐτοῦ τῷ τάφῳ ζῶσα ἐνεκρύφθη. Αδραστος δὲ εἰς 2
Ἀθήνας ἀφικόμενος ἐπὶ τὸν ἐλέου βωμὸν κατέφυγε,
καὶ ἱκετηρίαν θεὶς ἠξίου θάπτειν τοὺς νεκρούς. οἱ δὲ
Ἀθηναῖοι μετὰ Θησέως στρατεύσαντες αἱροῦσι Θήβας
5 καὶ τοὺς νεκροὺς τοῖς οἰκείοις διδόασι θάψαι. τῆς 3
Καπανέως δὲ καιομένης πυρᾶς, Εὐάδνη, ἡ Καπανέως
μὲν γυνὴ θυγάτηρ δὲ Ἴφιος, ἑαυτὴν ἐμβαλοῦσα συγ-

κατεκαίετο.
80 μετὰ δὲ ἔτη δέκα οἱ τῶν ἀπολομένων παῖδες, κλη- 2
10 θέντες ἐπίγονοι, στρατεύειν ἐπὶ Θήβας προᾑροῦντο,
τὸν τῶν πατέρων θάνατον τιμωρήσασθαι βουλόμενοι.
καὶ μαντευομένοις αὐτοῖς ὁ θεὸς ἐθέσπισε νίκην 'Ἀλ-
81 κμαίωνος ἡγουμένου. ὁ μὲν οὖν Ἀλκμαίων ἡγεῖσθαι 2
τῆς στρατείας οὐ βουλόμενος πρὶν τίσασθαι τὴν μη-
15 τέρα, ὅμως στρατεύεται· λαβοῦσα γὰρ Ἐριφύλη παρὰ
Θερσάνδρου τοῦ Πολυνείκους τὸν πέπλον συνέπεισε
καὶ τοὺς παῖδας στρατεύεσθαι. οἱ δὲ ἡγεμόνα Ἀλκμαί- 3
82 ωνα ἑλόμενοι Θήβας ἐπολέμουν. ἦσαν δὲ οἱ στρατευό-
μενοι οἵδε Ἀλκμαίων καὶ Ἀμφίλοχος Ἀμφιαράου,
20 Αιγιαλεὺς Ἀδράστου, Διομήδης Τυδέως, Πρόμαχος
Παρθενοπαίου, Σθένελος Καπανέως, Θέρσανδρος Που
83 λυνείκους, Ευρύαλος Μηκιστέως. οὗτοι πρῶτον μὲν 3
πορθοῦσι τὰς πέριξ κώμας, ἔπειτα τῶν Θηβαίων ἐπελ-
θόντων Λαοδάμαντος τοῦ Ετεοκλέους ἡγουμένου γεν

<note/>1. αὐτ *R: αὐτὴν Α (αὐτὴν τῷ del. Hr.) ζῶσα Ρ:
ζῶσαν Α ἐνεκρύφθη (-φθη difficile lectu) R: ἐνεκρύφα Ra B
ἐνεκρύψατο Re in marg., C Αδραστος] R fol. 197 6. και
πανέως δὲ *Α: δὲ καπανέως edd. εὐάδνη R: εὐαιάνη Α
7. βαλοῦσα A Zenob. I 30, corr. He. συγκατεκαύθη Zenob. Hr.
9. ἀπολλομένων RR C: ἀπολλυμένων Β 13. ἀλκμαίων
ἡγούμενος Α, corr. Aeg. 14. πρὶν - μητέρα del. He
16. τὸν ROR: καὶ τὸν BC (ἴσως τόν τε ὅρμον V man. 2 in marg.)
18. Θήβαις Fab. 22. εὐρύπυλος Α, corr. He. (conf. 1 103)


<pb n="131"/>

ναίως μάχονται. καὶ Λαοδάμας μὲν Αἰγιαλέα κτείνει,
2 Λαοδάμαντα δὲ Ἀλκμαίων. καὶ μετὰ τὸν τούτου θά-
νατον Θηβαῖοι συμφεύγουσιν εἰς τὰ τείχη. Τειρεσίου 84
δὲ εἰπόντος αὐτοῖς πρὸς μὲν Ἀργείους κήρυκα περὶ
διαλύσεως ἀποστέλλειν, αὐτοὺς δὲ φεύγειν, πρὸς μὲν 5
τοὺς πολεμίους κήρυκα πέμπουσιν, αὐτοὶ δὲ ἀναβιβά
σαντες ἐπὶ τὰς ἀπήνας τέκνα καὶ γυναῖκας ἐκ τῆς πό
3 λεως ἔφευγον. νύκτωρ δὲ ἐπὶ τὴν λεγομένην Τιλ-
φοῦσσαν κρήνην παραγενομένων αὐτῶν, Τειρεσίας ἀπὸ
ταύτης πιὼν αὐτοῦ τὸν βίον κατέστρεψε. Θηβαῖοι δὲ 85
ἐπὶ πολὺ διελθόντες, πόλιν Εστιαίαν κτίσαντες κατώ
4 κησαν. Ἀργεῖοι δὲ ὕστερον τὸν δρασμὸν τῶν Θηβαίων
μαθόντες εἰσίασιν εἰς τὴν πόλιν, καὶ συναθροίζουσι
τὴν λείαν, καὶ καθαιροῦσι τὰ τείχη. τῆς δὲ λείας μέρος
εἰς Δελφοὺς πέμπουσιν Ἀπόλλωνι καὶ τὴν Τειρεσίου 15
θυγατέρα Μαντώ· ηὔξαντο γὰρ αὐτῷ Θήβας ἑλόντες τὸ
κάλλιστον τῶν λαφύρων ἀναθήσειν.
5 μετὰ δὲ τὴν Θηβῶν ἅλωσιν αἰσθόμενος Ἀλκμαίων 86
καὶ ἐπ᾿ αὐτῷ δῶρα εἰληφυῖαν Ἐριφύλην τὴν μητέρα
μᾶλλον ἠγανάκτησε, καὶ χρήσαντος Ἀπόλλωνος αὐτῷ 20
τὴν μητέρα ἀπέκτεινεν. ἔνιοι μὲν λέγουσι σὺν Ἀμφι-
λόχῳ τῷ ἀδελφῷ κτεῖναι τὴν Ἐριφύλην, ἔνιοι δὲ ὅτι
2 μόνος. 'Ἀλκμαίωνα δὲ μετῆλθεν ἐρινὺς τοῦ μητρώου 87
φόνου, καὶ μεμηνώς πρῶτον μὲν εἰς Ἀρκαδίαν πρὸς
Οἰκλέα παραγίνεται, ἐκεῖθεν δὲ εἰς Ψωφῖδα πρὸς Φηγέα. 25
καθαρθεὶς δὲ ὑπ' αὐτοῦ Ἀρσινόην γαμεῖ τὴν τούτου
<npte/>
8. Τιλφούσσαν Aeg. He. (Τιλφῶσσα Herodian. ap. Steph.
Byz. s. v. Τέλφουσα): τραφουσίαν Α 10. αὐτοῦ del. Hr.
18. θηβαίων Α, corr. He. ἀλκαίων R Rabe ἀλκιμαίων Ρ
21. μὲν Γ: μὲν μᾶλλον A (conf. praefat. de cod. R) 25. Ιοκλέα Α
ψωφίδα Α΄ 26. αὐτ R: αὐτῷ Α

<pb n="132"/>
θυγατέρα, καὶ τόν τε ὅρμον καὶ τὸν πέπλον ἔδωκε ταύτῃ.
88 γενομένης δὲ ὕστερον τῆς γῆς δι' αὐτὸν ἀφόρου, χρή- 3
σαντος αὐτῷ τοῦ θεοῦ πρὸς Ἀχελῷον ἀπιέναι καὶ παρ'
ἐκείνου πάλιν † διαλαμβάνειν, τὸ μὲν πρῶτον πρὸς
5 Οἰνέα παραγίνεται εἰς Καλυδῶνα καὶ ξενίζεται παρ'
αὐτοῦ, ἔπειτα ἀφικόμενος εἰς Θεσπρωτοὺς τῆς χώρας
ἀπελαύνεται. τελευταῖον δὲ ἐπὶ τὰς Ἀχελώου πηγὰς 4
παραγενόμενος καθαίρεται τε ὑπ' αὐτοῦ καὶ τὴν ἐκεί
νου θυγατέρα Καλλιρρόην λαμβάνει, καὶ ὃν Ἀχελῷος
89 προσέχωσε τόπον κτίσας κατώκησε. Καλλιρρόης δὲ ὕστε- 5
ρον τόν τε ὅρμον καὶ τὸν πέπλον ἐπιθυμούσης λαβεῖν,
καὶ λεγούσης οὐ συνοικήσειν αὐτῷ εἰ μὴ λάβοι ταῦτα,
παραγενόμενος εἰς Ψωφίδα Ἀλκμαίων Φηγεῖ λέγει τε-
θεσπίσθαι τῆς μανίας ἀπαλλαγὴν ἑαυτῷ, τὸν ὅρμον
15 ὅταν εἰς Δελφοὺς κομίσας ἀναθῇ καὶ τὸν πέπλον. ὁ
90 δὲ πιστεύσας δίδωσι· μηνύσαντος δὲ θεράποντος ὅτι 6
Καλλιρρόῃ ταῦτα λαβὼν ἐκόμιζεν, ἐνεδρευθεὶς ὑπὸ τῶν
Φηγέως παίδων ἐπιτάξαντος τοῦ Φηγέως ἀναιρεῖται.
Αρσινόην δὲ μεμφομένην οἱ τοῦ Φηγέως παῖδες ἐμβι-
20 βάσαντες εἰς λάρνακα κομίζουσιν εἰς Τεγέαν και δι
δόασι δούλην Ἀγαπήνορι, καταψευσάμενοι αὐτῆς τὸν
91 Ἀλκμαίωνος φόνον. Καλλιρρόη δὲ τὴν Ἀλκμαίωνος ἀπώ- 6
λειαν μαθοῦσα, πλησιάζοντος αὐτῇ τοῦ Διός, αἰτεῖται
<note/>
3. αῦτ' R Rab: αὐτοῦ Α 4. ἐκεῖνον Α, corr. Com.
πόλιν διαλαμβάνειν Aeg., πάλιν νοῦν ἀπολαμβάνειν He., παλιν-
δικίαν λαμβάνειν Br.; exspectaveris πάλιν διαλλαγάς λαμβάνειν
6. αὐτ : αὐτῶν Α 8. αῦτ' Β: αὐτῶν Α 988. καλ-
λιρόην Α 12. ταῦτα] διὸ add. A, del. He. 13. παραγενό-
μενος (?): παραγενομένου Α ψωφίδα Α 14. ἑαυτῶ R:
ἑαυτοῦ Α 14. τὸν ὅρμον ὅταν *Α: ὅταν τὸν (τε add. Hr.)
ὅρμον Aeg. 20. τέγεαν Α 20 s. διδόασι δούλην *R: δι
δόασιν A (parvo spatio relicto in Ra) 215. τὸν ἀλκμαίωνος
αὐτῆς A, transpos. He. 22. Ἀλκμαίωνος] explic. R fol. 197
<pb n="133"/>

τοὺς γεγεννημένους παῖδας ἐξ Ἀλκμαίωνος αὐτῇ γενέ-
σθαι τελείους, ἵνα τὸν τοῦ πατρὸς τίσωνται φόνον. γε-
νόμενοι δὲ ἐξαίφνης οἱ παῖδες τέλειοι ἐπὶ τὴν ἐκδικίαν
2 τοῦ πατρὸς ἐξῄεσαν. κατὰ τὸν αὐτὸν δὲ καιρὸν οἵ τε 92
Φηγέως παῖδες Πρόνους καὶ Ἀγήνωρ, εἰς Δελφοὺς κο- 5
μίζοντες ἀναθεῖναι τὸν ὅρμον καὶ τὸν πέπλον, κατα-
λύουσι πρὸς Ἀγαπήνορα, καὶ οἱ τοῦ Ἀλκμαίωνος παῖδες
Ἀμφότερός τε καὶ Ἀκαρνάν· καὶ ἀνελόντες τοὺς τοῦ
πατρὸς φονέας, παραγενόμενοί τε εἰς Ψωφῖδα καὶ παρ-
ελθόντες εἰς τὰ βασίλεια τόν τε Φηγέα καὶ τὴν γυναῖκα 10
3 αὐτοῦ κτείνουσι. διωχθέντες δὲ ἄχρι Τεγέας ἐπιβοηθη- 93
σάντων Τεγεατῶν καί τινων Ἀργείων ἐσώθησαν, εἰς
7 φυγὴν τῶν Ψωφιδίων τραπέντων. δηλώσαντες δὲ τῇ
μητρὶ ταῦτα, τόν τε ὅρμον καὶ τὸν πέπλον ἐλθόντες εἰς
Δελφοὺς ἀνέθεντο κατὰ πρόσταξιν Ἀχελώου. πορευ- 15
θέντες δὲ εἰς τὴν Ἤπειρον συναθροίζουσιν οἰκήτορας
καὶ κτίζουσιν Ἀκαρνανίαν.
2 Εὐριπίδης δέ φησιν 'Ἀλκμαίωνα κατὰ τὸν τῆς μα- 94
νίας χρόνον ἐκ Μαντοῦς Τειρεσίου παῖδας δύο γεννῆ-
σαι, Ἀμφίλοχον καὶ θυγατέρα Τισιφόνην, κομίσαντα δὲ 20
εἰς Κόρινθον τὰ βρέφη δοῦναι τρέφειν Κορινθίων βα-
3 σιλεῖ Κρέοντι, καὶ τὴν μὲν Τισιφόνην διενεγκοῦσαν
εὐμορφία ὑπὸ τῆς Κρέοντος γυναικὸς ἀπεμποληθῆναι,
δεδοικυίας μὴ Κρέων αὐτὴν γαμετὴν ποιήσηται. τὸν 95
δὲ Ἀλκμαίωνα ἀγοράσαντα ταύτην ἔχειν οὐκ εἰδότα τὴν 25
4 ἑαυτοῦ θυγατέρα θεράπαιναν, παραγενόμενον, δὲ εἰς
Κόρινθον ἐπὶ τὴν τῶν τέκνων ἀπαίτησιν καὶ τὸν υἱὸν
5s. εἰς Δελφοὺς πέπλον del. H. 9. ψωφίδα Α
18. Euripides FTG. p. 380 20. κομισάντων PC 23. ἀπεμ-
πολυθῆναι R: ἀπεμπωληθῆναι Α
<pb n="134"/>

κομίσασθαι. καὶ Ἀμφίλοχος κατὰ χρησμούς Ἀπόλλω
νος Ἀμφιλοχικὸν Ἄργος ᾤκισεν.
96 Επανάγωμεν δὲ νῦν πάλιν ἐπὶ τὸν Πελασγόν, ὃν 8
Ἄκουσίλαος μὲν Διὸς λέγει καὶ Νιόβης, καθάπερ ὑπ
5 έθεμεν, Ἡσίοδος δὲ αὐτόχθονα. τούτου καὶ τῆς Ωκεα
νοῦ θυγατρὸς Μελιβοίας, ἢ καθάπερ ἄλλοι λέγουσι νύμ-
φης Κυλλήνης, παῖς Λυκάων ἐγένετο, ὃς βασιλεύων 2
Αρκάδων ἐκ πολλῶν γυναικῶν πεντήκοντα παῖδας ἐγέν
νησε Μελαινέα Θεσπρωτὸν Ἕλικα Νύκτιμον Πευκέτιον,
97 Καύκωνα Μηκιστέα Ὁπλέα Μακαρία Μάκεδνον, Ὅρον
Πόλιχον Ἄκόντην Εὐαίμονα Αγκύρα, Αρχεβάτην Καρ-
τέρωνα Αιγαίωνα Πάλλαντα Εὔμονα, Κάνηθον Πρόθρον 3
Λίνον Κορέθοντα Μαίναλον, Τηλεβόαν Φύσιον Φάσσον
Φθῖον Λύκιον, Ἀλίφηρον Γενέτορα Βουκολίωνα Σωκλέα
15 Φινέα, Εὐμήτην Αρπαλέα Πορθέα Πλάτωνα Αΐμονα, Κύ-
ναιθον Λέοντα Αρπάλυκον Ηραιέα Τιτάναν, Μαντινέα
98 Κλείτορα Στύμφαλον Ορχομενόν... οὗτοι πάντας ἀν- 4
θρώπους ὑπερέβαλλον ὑπερηφανίᾳ καὶ ἀσεβείᾳ. Ζεὺς δὲ

<note/>1. ἀνακομίσασθαι Hr. 2. ᾤκισεν * scripsi (ἔκτισεν Tzetz.
Lycophr. 980): ᾤκησεν Α 3. ἐπανάγων A, corr. Aeg.
4. Acusil. frg. 12 καθάπερ ὑπέθεμεν] ΙΙ 2 ὑπεθέμεθα He.
5. Hesiod. frg. 70 Rz. 7. κυλήνης Α 9 ss. Lycaonis
filiorum catalogus, partim descriptus a Tzetz. Lycophr. 481, longe
differt a Paus. VIII 3, 1 ss. 9. μάλλανον R* μαίλαννον Β μαίλαυ-
νον C (μέληνος vel μαίναλος Tzetz. codd.): Μελαινέα * restitui
ex Paus. VIII 3, 3 et 26, 8; Μαίναλον Aeg., qui repetitur 1. 13
Ελίκαν ex Steph. Βyz. s. v. Ελίκη He. 10. Μακιστέα
He. Ὅρον] Οίνωτρόν (Paus.) He. 11 s. Αγκύορα — Εὔμονα
om. Rbc 11. Αγκύορα] Αρκυωρόν Βr. 12. πάλαντα Α Εὔ-
μονα del. Βr. 13. Κορέθοντα] Ὀρεσθέα (Paus.) Hr.
Μαίναλον del. Fab. (conf. 1. 9 adn.) 14. φθίον Α  Λύκιον]
Λύκος Tzetz. 16. ἡρρέα A, ex Paus. corr. Aeg. μαντίνουν
A, ex Paus. corr. He. 17. unum nomen deest 18. ὑπερ-
έβαλλον Ε: ὑπερέβαλον Α






<pb n="135"/>

αὐτῶν βουλόμενος τὴν ἀσέβειαν πειρᾶσαι εἰκασθεὶς ἀνδρὶ
5 χερνήτη παραγίνεται. οἱ δὲ αὐτὸν ἐπὶ ξενία καλέσαν
τες, σφάξαντες ἕνα τῶν ἐπιχωρίων παῖδα, τοῖς ἱεροῖς
τὰ τούτου σπλάγχνα συναναμίξαντες παρέθεσαν, συμ-
βουλεύσαντος τοῦ πρεσβυτέρου ἀδελφοῦ Μαινάλου. 5
6 Ζεὺς δὲ <add>μυσαχθεὶς</add> τὴν μὲν τράπεζαν ἀνέτρεψεν, ἔνθα 99
νῦν Τραπεζοῦς καλεῖται ὁ τόπος, Λυκάονα δὲ καὶ τοὺς
τούτου παῖδας ἐκεραύνωσε, χωρὶς τοῦ νεωτάτου Νυκτί-
μου· φθάσασα γὰρ ἡ Γῆ καὶ τῆς δεξιᾶς τοῦ Διὸς ἐφα-
2 ψαμένη τὴν ὀργὴν κατέπαυσε. Νυκτίμου δὲ τὴν βα- 10
σιλείαν παραλαβόντος ὁ ἐπὶ Δευκαλίωνος κατακλυσμὸς
ἐγένετο. τοῦτον ἔνιοι διὰ τὴν τῶν Λυκάονος παίδων
δυσσέβειαν εἶπον γεγενῆσθαι.
2 Εύμηλος δὲ καί τινες ἕτεροι λέγουσι Λυκάονι και 100
θυγατέρα Καλλιστώ γενέσθαι· Ἡσίοδος μὲν γὰρ αὐτὴν 15
μίαν εἶναι τῶν νυμφῶν λέγει, Ἄσιος δὲ Νυκτέως, Φε-
3 ρεκύδης δὲ Κητέως. αὕτη σύνθηρος Αρτέμιδος οὖσα,
τὴν αὐτὴν ἐκείνῃ στολὴν φοροῦσα, ὤμοσεν αὐτῇ μεῖ
ναι παρθένος. Ζεὺς δὲ ἐρασθεὶς ἀκούσῃ συνευνάζεται,
εἰκασθείς, ὡς μὲν ἔνιοι λέγουσιν, Αρτέμιδι, ὡς δὲ ἔνιοι, 20
4 Ἀπόλλωνι. βουλόμενος δὲ Ἥραν λαθεῖν εἰς ἄρκτον 101
μετεμόρφωσεν αὐτήν. Ἥρα δὲ ἔπεισεν Ἄρτεμιν ὡς
ἄγριον θηρίον κατατοξεῦσαι. εἰσὶ δὲ οἱ λέγοντες ὡς
<note/>

2. παραγίνεται Α] αὐτοῖς add. Tzetz. ξενία A Tzetz.:
ξένια Hr. 6. μυσαχθεὶς* ex Tzetz. recepit Aeg. (conf. [Era-
tosth.] Catast. 8, Hyg. fab. 176) ἔνθεν Chr. G. Müllerus
9. φθάσασα *Ε: ἀνασχοῦσα Α Γῆ] τὰς χεῖρας ex Tzetz. add.
edd., om. EA (conf. Epit. Vat. p. 105) 14. Eumel. frg. 14 Κ.
ἕτεροι] ἄλλοι Ra, non O 15. Hesiod. frg. om. Rzachius; conf.
Robertum in Eratosth. Catast. p. 238 et Prelleri myth. Gr. 14
P. 304 16. Asii frg. 9 K. Pherecyd. frg. 86 18. ἐκείνῃ Ε:
ἐκείνην Α  αὖτ᾽ Ο Ra: αὐτοῦ A, del. He. 19. παρθένον Α,


corr. He. 21. λαθεῖν Ε: λαβεῖν Α
<pb n="136"/>
Αρτεμις αὐτὴν κατετόξευσεν ὅτι τὴν παρθενίαν οὐκ
ἐφύλαξεν. ἀπολομένης δὲ Καλλιστοῦς Ζεὺς τὸ βρέφος 5
ἁρπάσας ἐν Ἀρκαδία δίδωσιν ἀνατρέφειν Μαία, προσ-
αγορεύσας Αρκάδα· τὴν δὲ Καλλιστώ καταστερίσας
5 ἐκάλεσεν ἄρκτον.
102 Ἀρκάδος δὲ καὶ Λεανείρας τῆς Ἀμύκλου ἢ Μεγα- 9
νείρας τῆς Κρόκωνος, ὡς δὲ Εύμηλος λέγει, νύμφης
Χρυσοπελείας, ἐγένοντο παῖδες Ἔλατος καὶ Ἀφείδας.
οὗτοι τὴν γῆν ἐμερίσαντο, τὸ δὲ πᾶν κράτος εἶχεν Ἔλα-
10 τος, ὃς ἐκ Λαοδίκης τῆς Κινύρου Στύμφαλον καὶ Περέα
τεκνοῦ, Αφείδας δὲ Ἀλεὸν καὶ Σθενέβοιαν, ἣν γαμεῖ
Προῖτος. Ἀλεοῦ δὲ καὶ Νεαίρας τῆς Περέως θυγάτηρ 2
103 μὲν Αὔγη, υἱοὶ δὲ Κηφεὺς καὶ Λυκοῦργος. Αὔγη μὲν
οὖν ὑφ᾽ Ἡρακλέους φθαρεῖσα κατέκρυψε το βρέφος ἐν
15 τῷ τεμένει τῆς Ἀθηνᾶς, ἧς εἶχε τὴν ἱερωσύνην. ἀκάρ- 3
που δὲ τῆς γῆς μενούσης, και μηνυόντων τῶν χρησμῶν
εἶναί τι ἐν τῷ τεμένει τῆς Ἀθηνᾶς δυσσέβημα, φωρα-
θεῖσα ὑπὸ τοῦ πατρὸς παρεδόθη Ναυπλίῳ ἐπὶ θανάτῳ·
παρ᾽ οὗ Τεύθρας ὁ Μυσῶν δυνάστης παραλαβὼν αὐτὴν
104 ἔγημε. τὸ δὲ βρέφος ἐκτεθὲν ἐν ὄρει Παρθενίῳ θηλὴν 4
ὑποσχούσης ἐλάφου Τήλεφος ἐκλήθη, καὶ τραφεὶς ὑπὸ
τῶν Κορύθου βουκόλων καὶ ζητήσας τοὺς γονέας ἧκεν
εἰς Δελφούς, καὶ μαθὼν παρὰ τοῦ θεοῦ, παραγενόμε-

<note/>1. κατατοξεῦσαι BV παρθέναν Β παρθένον Ra
6. λεαινείρας Α Μετανείρας C. Keilius in Passovii lexico
7. τῆς He.: τοῦ Α Eumel. frg. 15 Κ. 8. Χρυσοπελείας
Tzetz. in Lycophr. 480 He.: χρυσοπελίας Α Ἔλατος Tzetz. Aeg.:
ἔλαστος Α 10. πειρέα Α, ex Paus. VIII 4, 6 corr. Aeg.
11. ἄλεον Α, corr. Hr. (conf. I 112, II 146) 12. ἀλέου Α
πειρέως Α 13. Αὔγη Westermannus: αὕτη Α 17. δυσ-
έβημα Α 20. ἔγημε Br.: ἔφθειρε A 22. Κορύθου ex

Diod. IV 33, 11 Aeg. He.: κόρινθον Ρ κόρινθος Α 23. παρα-
γενομένου Α, corr. He



<pb n="137"/>

νος εἰς Μυσίαν θετὸς παῖς Τεύθραντος γίνεται· καὶ
τελευτῶντος αὐτοῦ διάδοχος τῆς δυναστείας γίνεται.
2 Λυκούργου δὲ καὶ Κλεοφύλης ἢ Εὐρυνόμης Αγκαῖος 105
καὶ Ἔποχος καὶ Ἀμφιδάμας καὶ Ἴασος. Ἀμφιδάμαντος
δὲ Μελανίων καὶ θυγάτηρ Ἀντιμάχη, ἣν Εὐρυσθεὺς 5
2 ἔγημεν. Ιάσου δὲ καὶ Κλυμένης τῆς Μινύου Αταλάντη
ἐγένετο. ταύτης ὁ πατὴρ ἀρρένων παίδων ἐπιθυμῶν
ἐξέθηκεν αὐτήν, ἄρκτος δὲ φοιτῶσα πολλάκις θηλὴν
ἐδίδου, μέχρις οὗ εὑρόντες κυνηγοί παρ' ἑαυτοῖς ἀν
3 έτρεφον. τελεία δὲ 'Αταλάντη γενομένη παρθένον ἑαυ-106
τὴν ἐφύλαττε, καὶ θηρεύουσα ἐν ἐρημίᾳ καθωπλισμένη
διετέλει. βιάζεσθαι δὲ αὐτὴν ἐπιχειροῦντες Κένταυροι
Ροῖκός τε καὶ Ὑλαῖος κατατοξευθέντες ὑπ᾽ αὐτῆς ἀπέθα
4 νον. παρεγένετο δὲ μετὰ τῶν ἀριστέων καὶ ἐπὶ τὸν
Καλυδώνιον κάπρον, καὶ ἐν τῷ ἐπὶ Πελίᾳ τεθέντι 15
5 ἀγῶνι ἐπάλαισε Πηλεῖ καὶ ἐνίκησεν. ἀνευροῦσα δὲ ὕστε-107
ρον τοὺς γονέας, ὡς ὁ πατὴρ γαμεῖν αὐτὴν ἔπειθεν ἀπ-
ιοῦσα εἰς σταδιαῖον τόπον καὶ πήξασα μέσον σκόλοπα
τρίπηχυν, ἐντεῦθεν τῶν μνηστευομένων τοὺς δρόμους
προϊεῖσα ἐτρόχαζε καθωπλισμένη· καὶ καταληφθέντι μὲν 20
αὐτοῦ θάνατος ὠφείλετο, μὴ καταληφθέντι δὲ γάμος.
6 ἤδη δὲ πολλῶν ἀπολομένων Μελανίων αὐτῆς ἐρασθεὶς 108

<note/>1. θεὸς Ρ 1s. καὶ γίνεται om. C (in marg. add. V
man. 2) 2. γίνεται, quod del. Hr., retinui, puncto post ante-
cedens γίνεται posito 3. Κλεοφύλης *Α: Κλεοφίλης Aeg.
4. Ἴασος He.: ἰδαῖος Α 6 μίνωος Ε 7. ταύτης ΕΑ: ταύ-
την He. deleto sequente αὐτήν 8. αὐτήν Ε: αὐτῆς Α
9. κυνηγοί Ε: κυνηγὸν Α 13. Ροίκος] γρ. ῥοῖκος Rep in
marg. man. 1: λύκος Ε R Β λυκούργος C (conf. Epit. Vat. p. 106)
τε * add. ERB ὑλλαῖος ΕΑ 14. τῶν *] ἄλλων add.
edd., om. EA 15. τεθέντι Ε: τιθέντι Α 17. γαμεῖσθαι Hr.
20. προϊοῦσα EA, corr. He. 21. αὐτῷ ΕΑ, corr. Hr.
22. ἀπολλυμένων ΕΑ, corr. Br. 22 ss. μειλανίων ERa
<pb n="138"/>
ἧκεν ἐπὶ τὸν δρόμον, χρύσεα μῆλα κομίζων παρ' Αφρο-
δίτης, καὶ διωκόμενος ταῦτα ἔρριπτεν. ἡ δὲ ἀναιρου-
μένη τὰ ῥιπτόμενα τὸν δρόμον ἐνικήθη. ἔγημεν οὖν
αὐτὴν Μελανίων. καί ποτε λέγεται θηρεύοντας αὐ
5 τοὺς εἰσελθεῖν εἰς τὸ τέμενος Διός, κἀκεῖ συνουσιάζον-
109 τας εἰς λέοντας ἀλλαγῆναι. Ησίοδος δὲ καί τινες ἕτεροι τ
τὴν Ἀταλάντην οὐκ Ιάσου ἀλλὰ Σχοινέως εἶπον, Εὐρι-
πίδης δὲ Μαινάλου, καὶ τὸν γήμαντα αὐτὴν οὐ Μελα-
νίωνα ἀλλὰ Ἱππομένην. ἐγέννησε δὲ ἐκ Μελανίωνος
10 Αταλάντη ἢ Αρεος Παρθενοπαῖον, ὃς ἐπὶ Θήβας ἐστρα-
τεύσατο.
110 Ατλαντος δὲ καὶ τῆς Ὠκεανοῦ Πληιόνης ἐγένοντο 10
θυγατέρες ἑπτὰ ἐν Κυλλήνῃ τῆς Ἀρκαδίας, αἱ Πληιά-
δες προσαγορευθεῖσαι, Ἀλκυόνη Μερόπη Κελαινώ Ἠλέ-
15 κτρα Στερόπη Ταϋγέτη Μαῖα. τούτων Στερόπην μὲν 2
111 Οἰνόμαος ἔγημε, Σίσυφος (δὲ) Μερόπην. δυσὶ δὲ ἐμίχθη
Ποσειδῶν, πρώτῃ μὲν Κελαινοῖ, ἐξ ἧς Λύκος ἐγένετο,
ὃν Ποσειδῶν ἐν μακάρων ᾤκισε νήσοις, δευτέρᾳ δὲ
Ἀλκυόνῃ, ἣ θυγατέρα μὲν ἐτέκνωσεν Αἴθουσαν τὴν
20 Ἀπόλλωνι Ελευθῆρα τεκοῦσαν, υἱοὺς δὲ Υριέα καὶ
Υπερήνορα. Ὑριέως μὲν οὖν καὶ Κλονίης νύμφης 3
Νυκτεὺς καὶ Λύκος, Νυκτέως δὲ καὶ Πολυξους Ἀν-
<note/>
3. ριπτόμενα EL: ριπτούμενα Α 4. θηρεύοντας Ε: μὴ
θηρεύοντας με C μὴ θηρεύοι τὰς Β 6. λέοντας Ε: πλέοντας Α
Hesiod. frg. 41 Rz. 7. Euripid. Phoen. 1162 (et schol. v. 150)
8. μειλίωνα RacP 9. μειλίωνος R Β 10. ἢ Aeg.: καὶ Α
14. προσαγορευόμεναι Ra, non O 16. Σίσυφος] δὲ add. Br.
18. ᾤκησε Α, corr. Fab. 19. ἣ ... ἐτέκνωσεν] ἐξ ἧς
ἐτέκνωσεν Α. Ιudwich Mus. Rhen. XXXVI p. 464 s. (conf. I 1
et III 15) 20. τεκοῦσαν] καλλίστην add. A, del. Fab.
20s. ὑβρέα . ὑβρέως A, corr. Aeg. He. 21. ὑπερηνορέα Α
Υριέως] Nycteus Chthonii flius est III 40 22. Αντιόπη
om. B


<pb n="139"/>

 τιόπη, Αντιόπης δὲ καὶ Διὸς Ζῆθος καὶ Ἀμφίων. ταῖς
δὲ λοιπαῖς ᾽Ατλαντίσι Ζεὺς συνουσιάζει.
2 Μαῖα μὲν οὖν ἡ πρεσβυτάτη Διὶ συνελθοῦσα ἐν112
ἄντρῳ τῆς Κυλλήνης Ἑρμῆν τίκτει. οὗτος ἐν πρώτοις
(σπαργάνοις) ἐπὶ τοῦ λίκνου κείμενος, ἐκδὺς εἰς Πιε- 5
ρίαν παραγίνεται, καὶ κλέπτει βόας ἃς ἔνεμεν Ἀπόλλων.
2 ἵνα δὲ μὴ φωραθείη ὑπὸ τῶν ἰχνῶν, ὑποδήματα τοῖς
ποσὶ περιέθηκε, καὶ κομίσας εἰς Πύλον τὰς μὲν λοιπὰς
εἰς σπήλαιον ἀπέκρυψε, δύο δὲ καταθύσας τὰς μὲν βύρ-
σας πέτραις καθήλωσε, τῶν δὲ κρεῶν τὰ μὲν κατην- 10
3 άλωσεν ἑψήσας τὰ δὲ κατέκαυσε. καὶ ταχέως εἰς Κυλ-113
λήνην ᾤχετο. καὶ εὑρίσκει πρὸ τοῦ ἄντρου νεμομένην
χελώνην. ταύτην ἐκκαθάρας, εἰς τὸ κύτος χορδὰς ἐν
τείνας ἐξ ὧν ἔθυσε βοῶν καὶ ἐργασάμενος λύραν εὗρε
4 καὶ πλήκτρον. Ἀπόλλων δὲ τὰς βόας ζητῶν εἰς Πύλον 15
ἀφικνεῖται, καὶ τοὺς κατοικοῦντας ἀνέκρινεν. οἱ δὲ
ἰδεῖν μὲν παῖδα ἐλαύνοντα ἔφασκον, οὐκ ἔχειν δὲ εἰπεῖν
ποῖ ποτε ἠλάθησαν διὰ τὸ μὴ εὑρεῖν ἴχνος δύνασθαι.
5 μαθὼν δὲ ἐκ τῆς μαντικῆς τὸν κεκλοφότα πρὸς Μαῖαν 114
εἰς Κυλλήνην παραγίνεται, καὶ τὸν Ἑρμῆν ᾐτιᾶτο. ἡ 20
δὲ ἐπέδειξεν αὐτὸν ἐν τοῖς σπαργάνοις. 'Ἀπόλλων δὲ
6 αὐτὸν πρὸς Δία κομίσας τὰς βόας ἀπῄτει. Διὸς δὲ
κελεύοντος ἀποδοῦναι ἠρνεῖτο. μὴ πείθων δὲ ἄγει τὸν
Ἀπόλλωνα εἰς Πύλον καὶ τὰς βόας ἀποδίδωσιν. ἀκούσας
δὲ τῆς λύρας ὁ Ἀπόλλων ἀντιδίδωσι τὰς βόας. Ἑρμῆς 115
<note/>
4s. πρώτοις σπαργάνοις * reposui: πρώτοις Α, στρωτοῖς

Valckenarius, σπαργάνοις He. 7. ὑπὸ Α: ἐκ Hr. 8. εἰς]
incip. R fol. 32r 10. πέτρας καθήπλωσε Schaeferus Melet. p. 88
(conf. hymn. Hom. in Merc. 124: ἐξετάνυσσε ... ἐπὶ πέτρα)
12. πρὸς RRab 14. λύραν] ἐποίησε, καὶ πρῶτος κρέα
ὤπτησε, καὶ λύραν add. RA, om. P
<pb n="140"/>
δὲ ταυτας νέμων σύριγγα πάλιν πηξάμενος ἐσύριζεν.
Ἀπόλλων δὲ καὶ ταύτην βουλόμενος λαβεῖν, τῆν χρυσῆν τ
ῥάβδον ἐδίδου ἣν ἐκέκτητο βουκολῶν. ὁ δὲ καὶ ταύτην
λαβεῖν ἀντὶ τῆς σύριγγος ἤθελε καὶ τὴν μαντικὴν ἐπελ-
5 θεῖν· καὶ δοὺς διδάσκεται τὴν διὰ τῶν ψήφων μαντι-
κήν. Ζεὺς δὲ αὐτὸν κήρυκα ἑαυτοῦ καὶ θεῶν ὑπο-
χθονίων τίθησι.
116 Ταϋγέτη δὲ ἐκ Διὸς <add>ἐγέννησε</add> Λακεδαίμονα, ἀφ᾽ 3
οὗ καὶ Λακεδαίμων ἡ χώρα καλεῖται. Λακεδαίμονος
10 δὲ καὶ Σπάρτης τῆς Εὐρώτα, ὃς ἦν ἀπὸ Λέλεγος αὐτό
χθονος καὶ νύμφης νηίδος Κλεοχαρείας, Ἀμύκλας καὶ
Εὐρυδίκη, ἣν ἔγημεν Ἀκρίσιος. Ἀμύκλα δὲ καὶ Διο- 2
μήδης τῆς Λαπίθου Κυνόρτης καὶ Υάκινθος. τοῦτον
εἶναι τοῦ Ἀπόλλωνος ἐρώμενον λέγουσιν, ὃν δίσκω
117 βαλὼν ἄκων ἀπέκτεινε. Κυνόρτου δὲ Περιήρης, ὃς 3
γαμεῖ Γοργοφόνην τὴν Περσέως, καθάπερ Στησίχορός
φησι, καὶ τίκτει Τυνδάρεων Ἰκάριον Αφαρέα Λεύκιπ-
πον. Αφαρέως μὲν οὖν καὶ Ἀρήνης τῆς Οἰβάλου Λυγ· 4
κεύς τε καὶ Ἴδας καὶ Πεῖσος· κατὰ πολλοὺς δὲ Ἴδας
20 ἐκ Ποσειδῶνος λέγεται. Λυγκεὺς δὲ ὀξυδερκίᾳ διήνεγ
κεν, ὡς καὶ τὰ ὑπὸ γῆν θεωρεῖν. Λευκίππου δὲ θυ- 5
γατέρες ἐγένοντο Ἰλάειρα καὶ Φοίβη· ταύτας ἁρπάσαν
118τες ἔγημαν Διόσκουροι. πρὸς δὲ ταύταις Αρσινόην
ἐγέννησε· ταύτῃ μίγνυται Ἀπόλλων, ἡ δὲ Ασκληπιὸν

<note/>1. σύριγγα L man. 2 in marg. σύριγκα LV: σύριγμα RA
5. τῶν R: τὴν Α ψήφον C 8. ἐγέννησε add. Hr.
10. καὶ εὐρώτας τῆς σπάρτης A, corr. Aeg. λέλεγος R: λέ-
λενος Α αὐτόφθονος R Ra 12. εὐρυδίκης Α, corr. Aeg. 14. τοῦ
ἀπόλλωνος BC: τὸν ἀπόλλωνος R Ra 16. Stesichor. frg. 61
17. τυνδάρεω R Ra 18. Οἰβάλου Tzetz. ad Lycophr. 511 Aeg.:
οἰβάδου Α 19. Πισος Πε 20. ὀξυδερκίᾳ ΕBC: ὀξυδερκίαν
RR, ὀξυδερκείᾳ Ην. 23. ἔγημαν R S p. 189, 3: ἔγημε Α
διόσκουροι SR Ra: διόσκουρος Α 24. Ἀπόλλων] ὁ θεὸς add. S
<pb n="141"/>

6 γεννᾷ. τινὲς δὲ ᾽Ασκληπιὸν οὐκ ἐξ Ἀρσινόης τῆς Δευ-
κίππου. λέγουσιν, ἀλλ᾽ ἐκ Κορωνίδος τῆς Φλεγύου ἐν
Θεσσαλία, και φασιν ἐρασθῆναι ταύτης Ἀπόλλωνα καὶ
εὐθέως συνελθεῖν· τὴν δὲ παρὰ τὴν τοῦ πατρὸς γνώ-
μην ἑλομένην Ἴσχυϊ τῷ Καινέως ἀδελφῷ συνοικεῖν. 5
7 Ἀπόλλων δὲ τὸν μὲν ἀπαγγείλαντα κόρακα καταρᾶται, 119
ὃν τέως λευκὸν ὄντα ἐποίησε μέλανα, αὐτὴν δὲ ἀπ-
έκτεινε. καιομένης δὲ ταύτης ἁρπάσας τὸ βρέφος ἐκ τῆς
8 πυρᾶς πρὸς Χείρωνα τον Κένταυρον ἤνεγκε, παρ᾽ οὗ
καὶ τὴν ἰατρικὴν καὶ τὴν κυνηγετικὴν τρεφόμενος ἐδι- 10
δάχθη. καὶ γενόμενος χειρουργικὸς καὶ τὴν τέχνην 120
ἀσκήσας ἐπὶ πολὺ οὐ μόνον ἐκώλυέ τινας ἀποθνήσκειν,
9 ἀλλ᾽ ἀνήγειρε καὶ τοὺς ἀποθανόντας· παρὰ γὰρ Ἀθη-
νᾶς λαβὼν τὸ ἐκ τῶν φλεβῶν τῆς Γοργόνος ουὲν αἷμα,
τῷ μὲν ἐκ τῶν ἀριστερῶν ῥυέντι πρὸς φθορὰν ἀνθρώ- 15
πων ἐχρῆτο, τῷ δὲ ἐκ τῶν δεξιῶν πρὸς σωτηρίαν, καὶ
διὰ τοῦτο τοὺς τεθνηκότας ἀνήγειρεν.
10 [εὗρον δέ τινας λεγομένους ἀναστῆναι ὑπ᾽ αὐτοῦ, 121
<note/>
2. φλεγύου (quod facile φλένου legi potest) R: φλένου RaB
φολέου Ο φλεγοῦ 2 s. ἐν Θεσσαλίᾳ del. Hr. 3. ταύτης
S. ταύτας RR C ταύτῃ Β ἀπόλλωνα S: ἀπόλλω R ἀπόλλων Α
4. εὐθέως del. Hr. τῆς δὲ (?) τοῦ δὲ A, corr. Aeg μν'
5. ἐλῶ R ἑλωμένου Ra ἑλομένου A, corr. Aeg. ἰσχύει A
κλεινέως Α, corr. Sevinus; τῷ Καινέως ἀδελφῷ del. Gal.
7. öv Fab.: os A ös PV, ReLT in marg.  ὃν — μέλανα del.
He. 8. ταύτης *RR": αὐτῆς Α 9. παρ᾽ ᾧ Α, corr. Hr.
(παρὰ Χείρωνος Ε) 13. καὶ τοὺς ESA: καί τινας Η.
14. γοργόνος ES: γοργόνης A Zenob. I 18 15s. τῷ ... ῥυέντι
τῷ EZenob.: τὸ . . . ῥυὲν . . . τὸ S Α ῥυέντι del. Br.
17. τοῦτο * ES: τούτου Α 18 ss. catalogum, quem bibliothe-
cae recte abiudicavit He., accurate tractavit R. Münzel Quaest.
mythogr. (Berol. 1883) p. 3 ss. accitis reliquis testimoniis: schol.
Eurip. Alc. 1, schol. Pind. Pyth. 3, 96, Philodem. π. εὐσεβ. 52
Gomp., Sext. Emp. adv. math. I 260 18. τινας] πολλοὺς add.
schol. Eurip.

<pb n="142"/>
Καπανέα καὶ Λυκοῦργον, ὡς Στησίχορος φησιν <add>ἐν</add>
Ἐριφύλῃ, Ιππόλυτον, ὡς ὁ τὰ Ναυπακτικὰ συγγράψας
λέγει, Τυνδάρεων, ὥς φησι Πανύασσις, Υμέναιον, ὡς
οἱ Ὀρφικοὶ λέγουσι, Γλαῦκον τὸν Μίνωος, ὡς Μελη-
5 σαγόρας λέγει.]
122 Ζεὺς δὲ φοβηθεὶς μὴ λαβόντες ἄνθρωποι θερα- 4
πείαν παρ' αὐτοῦ βοηθῶσιν ἀλλήλοις, ἐκεραύνωσεν
αὐτόν. καὶ διὰ τοῦτο ὀργισθεὶς Ἀπόλλων κτείνει Κύ
κλωπας τοὺς τὸν κεραυνὸν Διὶ κατασκευάσαντας. Ζεὺς 2
10 δὲ ἐμέλλησε ῥίπτειν αὐτὸν εἰς Τάρταρον, δεηθείσης δὲ
Λητοῦς ἐκέλευσεν αὐτὸν ἐνιαυτὸν ἀνδρὶ θητεῦσαι. ὁ
δὲ παραγενόμενος εἰς Φερὰς πρὸς Ἄδμητον τὸν Φέρη-
τος τούτῳ λατρεύων ἐποίμαινε, καὶ τὰς θηλείας βόας
πάσας διδυμοτόκους ἐποίησεν.
123 εἰσὶ δὲ οἱ λέγοντες Αφαρέα μὲν καὶ Λεύκιππον 3
ἐκ Περιήρους γενέσθαι τοῦ Αἰόλου, Κυνόρτου δὲ Περι-
ήρην, τοῦ δὲ Οίβαλον, Οἰβάλου δὲ καὶ νηίδος νύμφης
Βατείας Τυνδάρεων Ιπποκόωντα Ἰκάριον.
124 Ἱπποκόωντος μὲν οὖν ἐγένοντο παῖδες Δορυκλεὺς 5
20 Σκαῖος Εναροφόρος Ετείχης Βουκόλος Λύκαιος Τέ-

<note/>1. ὡς He.: ὡς δὲ Α Stesich. frg. 16 ἐν add. Sext. Εmp.
Philod. 2. ἐριφύλῃ S: ἐριφύλην A ὡς Com.: ὡς δὲ ΝΑ
Naupact. frg. 11 Κ. 3. πανύασσις RR C πανυάσσης Β:
πανύασις S Panyass. frg. 19 Κ. 4. Orphica frg. 256 Abel.
μνησαγόρας Α, corr. Meursius (conf. FHG. I p. 21), Ἀμελησα-
γόρας schol. Eurip. Ameles. frg. 2 (FHG. II p. 22) 6 s. φοβη-
θεὶς μὴ . . .] διὰ γοῦν τὸ μὴ δόξαι τοῦτον παρ᾽ ἀνθρώποις εἶναι
θεόν Zenob. 7. αὐτοῦ *ES: αὐτῶν Α 12. παραγενάμενος
14. διδυμοτόκους ESZenob.: διδυματόκους Α 16. περιήρης
A, corr. Aeg. 16 s. Περιήρην τοῦ δὲ del. Hemsterhusius, sed
conf. schol. Eurip. Or. 457, schol. min. Hom. B 581 17. Οἰβάλου]
R fol. 32V 18. τυνδάρε R: τυνδάρεω Α ικαρι * R (Ra) conf.
1 87: ικαρίωνα Α 19. Δορυκλεὺς] Δορκεὺς Paus. III 15, 1s. He.
20. ἐμαρσφόρος Α, corr. Fab., Ἐναραϊφόρος Paus. λύκαιθος*
R (R*): λύκαν PRT λύκον RVL Τέβρος] Σεβρός Paus. Fab.
<pb n="143"/>

βρος Ἱππόθοος Εὔρυτος Ιπποκορυστής Ἀλκίνους Ἀλκων.
τούτους Ιπποκόων ἔχων παῖδας Ἰκάριον καὶ Τυνδά
2 ρεων ἐξέβαλε Λακεδαίμονος. οἱ δὲ φεύγουσι πρὸς Θέ- 125
στιον, καὶ συμμαχοῦσιν αὐτῷ πρὸς τοὺς ὁμόρους πόλε
μον ἔχοντι· καὶ γαμεῖ Τυνδάρεως Θεστίου θυγατέρα 5
Λήδαν. αὖθις δέ, ὅτε Ἡρακλῆς Ἱπποκόωντα καὶ τοὺς
τούτου παῖδας ἀπέκτεινε, κατέρχονται, καὶ παραλαμ-
βάνει Τυνδάρεως τὴν βασιλείαν.
6 Ἰκαρίου μὲν οὖν καὶ Περιβοίας νύμφης νηίδος Θόας 126
Δαμάσιππος Ιμεύσιμος Ἀλήτης Περίλεως, καὶ θυγάτηρ 10
Πηνελόπη, ἣν ἔγημεν Ὀδυσσεύς· Τυνδάρεω δὲ καὶ
Λήδας Τιμάνδρα, ἣν Εχεμος ἔγημε, καὶ Κλυταιμνήστρα,
ἣν ἔγημεν Ἀγαμέμνων, ἔτι τε Φυλονόη, ἣν Αρτεμις
Ὁ ἀθάνατον ἐποίησε. Διὸς δὲ Λήδα συνελθόντος ὁμοιω-
θέντος κύκνῳ, καὶ κατὰ τὴν αὐτὴν νύκτα Τυνδάρεω, 15
Διὸς μὲν ἐγεννήθη Πολυδεύκης καὶ Ἑλένη, Τυνδάρεω
δὲ Κάστωρ (καὶ Κλυταιμνήστρα). λέγουσι δὲ ἔνιοι Νε-127
μέσεως Ἑλένην εἶναι καὶ Διός. ταύτην γὰρ τὴν Διὸς
φεύγουσαν συνουσίαν εἰς χῆνα τὴν μορφὴν μεταβαλεῖν,
3 ὁμοιωθέντα δὲ καὶ Δία κύκνῳ συνελθεῖν· τὴν δὲ ᾠὸν 20
ἐκ τῆς συνουσίας ἀποτεκεῖν, τοῦτο δὲ ἐν τοῖς ἄλσεσιν
εὑρόντα τινὰ ποιμένα Λήδα κομίσαντα δοῦναι, τὴν
δὲ καταθεμένην εἰς λάρνακα φυλάσσειν, καὶ χρόνῳ
καθήκοντι γεννηθεῖσαν Ελένην ὡς ἐξ αὑτῆς θυγατέρα

<note/>
2. Ἰκαρία Β: ἐκαρίωνος Ra ικαρίωνα Α τυνδάρεω R Ra
3. ἐξέβαλε (compend.) R: ἐξέβαλον Α 4. αὐτ Ra: αὐτοῦ Α
7. κατέρχεται He 11. δὲ add. (R?) He. 13. φυλο-
νόη A: non scribendum esse Φιλονόη apparet ex Xenotimi vase,
de quo conf. Robertum Jahrb. d. Arch. Inst. IV Anz. p. 143
15. τυνδάρεω RR : τυνδάρεως Α 16. ἐγεννήθησαν Com, ἐγέ-
νετο Ην. 17. καὶ Κλυταιμνήστρα add. Gal. ἔνιοι δὲ λέ-
γουσι  S 20. Δία] τῷ add. SA, del He. 21. ἄλσεσιν Α
ἅλσεσιν S: ἕλεσιν Prellerus, δάσεσιν Hr.


<pb n="144"/>
128 τρέφειν. γενομένην δὲ αὐτὴν κάλλει διαπρεπῆ Θησεὺς 4
ἁρπάσας εἰς Ἀφίδνας ἐκόμισε. Πολυδεύκης δὲ καὶ Κά
στωρ ἐπιστρατεύσαντες, ἐν Ἄιδου Θησέως ὄντος, αἱροῦσι
τὴν πόλιν καὶ τὴν Ἑλένην λαμβάνουσι, καὶ τὴν Θησέως
129 μητέρα Αίθραν ἄγουσιν αἰχμάλωτον. παρεγένοντο δὲ εἰς 8
Σπάρτην ἐπὶ τὸν Ἑλένης γάμον οἱ βασιλεύοντες Ἑλλά
δος. ἦσαν δὲ οἱ μνηστευόμενοι οἵδε· Ὀδυσσεὺς Λαέρ
του, Διομήδης Τυδέως, Ἀντίλοχος Νέστορος, 'Αγαπή
νωρ 'Αγκαίου, Σθένελος Καπανέως, Ἀμφίμαχος Κτεά-
10 του, Θάλπιος Εὐρύτου, Μέγης Φυλέως, Ἀμφίλοχος 2
130 Ἀμφιαράου, Μενεσθεὺς Πετεώ, Σχεδίος (καὶ) Επίστρο-
φος (Ιφίτου), Πολύξενος Αγασθένους, Πηνέλεως (Ιππ-
αλκίμου), Λήιτος (Ἀλέκτορος), Αίας Οἰλέως, Ασκά
λαφος καὶ Ἰάλμενος Αρεος, Ελεφήνωρ Χαλκώδοντος,
15 Εύμηλος Ἀδμήτου, Πολυποίτης Πειρίθου, Λεοντεὺς 3
131 Κορώνου, Ποδαλείριος καὶ Μαχάων Ασκληπιού, Φιλο-
κτήτης Ποίαντος, Ευρύπυλος Εὐαίμονος, Πρωτεσίλαος
Ιφίκλου, Μενέλαος Ατρέως, Αἴας καὶ Τεύκρος Τελα
μῶνος, Πάτροκλος Μενοιτίου. τούτων ὁρῶν τὸ πλῆθος 9
20 Τυνδάρεως ἐδεδοίκει μὴ κριθέντος ἑνὸς στασιάσωσιν
132 οἱ λοιποί. ὑποσχομένου δὲ Ὀδυσσέως, ἐὰν συλλάβη
ται πρὸς τὸν Πηνελόπης αὐτῷ γάμον, ὑποθήσεσθαι τρό-
πον τινὰ δι' οὗ μηδεμία γενήσεται στάσις, ὡς ὑπέσχετο
αὐτῷ συλλήψεσθαι ὁ Τυνδάρεως, πάντας εἶπεν ἐξορκί- 2
25 σαι τοὺς μνηστήρας βοηθήσειν, ἐὰν ὁ προκριθεὶς νυμ-
<note/>
2. ἀφίδνας S, R man. 1: ἀθήνας R man. 2, Α (conf. ep. 1, 23
Epit. Vat. p. 152 ss.) Κάστωρ] εἰς Αφίδνας vel εἰς Ἀθήνας
(ut supra) add. SA, del. He. 9. Ἀμφίμαχος He: ἀμφίλοχος
SA 11. σχέδιος ἐπιστρόφου A, suppl. Palmerius 12. πη-
νέλεως ληίτου (ληιτοῦ RRP) A: Πηνέλεως Ἱππαλκίμου, Λήιτος
Ἀλεκτρυόνος He., Ἀλέκτορος repos. Br. (conf. I 113) 16. κο-
ρωνου Α 20. κριθέντος SA: προκριθέντος Fab. 21. Οδυσ-
σέως *SA: τοῦ Ὀδυσσέως edd. recc 23. μὴ δὲ μία RBL

<pb n="145"/>

φίος ὑπὸ ἄλλου τινὸς ἀδικῆται περὶ τὸν γάμον. ἀκού
σας δὲ τοῦτο Τυνδάρεως τοὺς μνηστήρας ἐξορκίζει, καὶ
Μενέλαον μὲν αὐτὸς αἱρεῖται νυμφίον, Ὀδυσσεῖ δὲ παρὰ
Ἰκαρίου μνηστεύεται Πηνελόπην.
11 Μενέλαος μὲν οὖν ἐξ Ελένης Ἐρμιόνην ἐγέννησε 133
καὶ κατά τινας Νικόστρατον, ἐκ δούλης δὲ Πιερίδος,
γένος Αἰτωλίδος, ἢ καθάπερ Ἀκουσίλαός φησι Τηρηί-
δος, Μεγαπένθη, ἐκ Κνωσσίας δὲ νύμφης κατὰ Εὔμη-
λον Ξενόδαμον.
2 τῶν δὲ ἐκ Λήδας γενομένων παίδων Κάστωρ μὲν 134
ἤσκει τὰ κατὰ πόλεμον, Πολυδεύκης δὲ πυγμήν, καὶ διὰ
τὴν ἀνδρείαν ἐκλήθησαν ἀμφότεροι Διόσκουροι. βου-
λόμενοι δὲ γῆμαι τὰς Λευκίππου θυγατέρας ἐκ Μεσσή
2 νης ἁρπάσαντες ἔγημαν· καὶ γίνεται μὲν Πολυδεύκους
καὶ Φοίβης Μνησίλεως, Κάστορος δὲ καὶ Ἰλαείρας Ανώ- 15
3 γων. ἐλάσαντες δὲ ἐκ τῆς Ἀρκαδίας βοῶν λείαν μετὰ135
τῶν Ἀφαρέως παίδων Ἴδα καὶ Λυγκέως, ἐπιτρέπουσιν
Ἴδα διελεῖν· ὁ δὲ τεμὼν βοῦν εἰς μέρη τέσσαρα, τοῦ
πρώτου καταφαγόντος εἶπε τῆς λείας τὸ ἥμισυ ἔσεσθαι,
καὶ τοῦ δευτέρου τὸ λοιπόν. καὶ φθάσας κατηνάλωσε 20
τὸ μέρος τὸ ἴδιον πρῶτος Ἴδας, καὶ τὸ τοῦ ἀδελφοῦ,
4 καὶ μετ' ἐκείνου τὴν λείαν εἰς Μεσσήνην ἤλασε. στρα-136
τεύσαντες δὲ ἐπὶ Μεσσήνην οι Διόσκουροι τήν τε
λείαν ἐκείνην καὶ πολλὴν ἄλλην συνελαύνουσι. καὶ
<note/>
6. δὲ add. Westermannus 7. Acusil. frg. 28 Τηρηίδος]
Τηριδάη et Τηρίς est schol. Hom. δ 11 s. (conf. Dindorfi adnot.),
Στειριτίδος propos. Hr. 8. μεγαπένθης Α 9. ξενοδάμων Α
ξενοδάμον Rb, corr. Aeg. 13 ss. μεσήνης Α 15. μνησί-
λεως R: μησίλεως Α ἱλαείρας R: ἱλαίρας R* BV ἱλείρας LT
16. βοῶν λείαν R (difficile lectu), PRC in marg.: βουλείαν Α
17 ss. λυγγεύς Ε 18. διελθεῖν Α, corr. Com. (μερίζειν
Tzetz. Lycophr. 511) 20. καὶ] E fol. 30* 21. πρῶτος

RRa BV: πρῶτον LT, del. Hr.

<pb n="146"/>
τὸν Ἴδαν ἐλόχων καὶ τὸν Λυγκέα. Λυγκεὺς δὲ ἰδὼν
Κάστορα ἐμήνυσεν Ἴδα, κἀκεῖνος αὐτὸν κτείνει. Πολυ- 5
δεύκης δὲ ἐδίωξεν αὐτούς, καὶ τὸν μὲν Λυγκέα κτείνει
τὸ δόρυ προέμενος, τὸν δὲ Ἴδαν διώκων, βληθεὶς ὑπ᾽
137 ἐκείνου πέτρᾳ κατὰ τῆς κεφαλῆς, πίπτει σκοτωθείς. καὶ
Ζεὺς Ἴδαν κεραυνοί, Πολυδεύκην δὲ εἰς οὐρανὸν ἀν
άγει. μὴ δεχομένου δὲ Πολυδεύκους τὴν ἀθανασίαν ὄν- 6
τος νεκροῦ Κάστορος, Ζεὺς ἀμφοτέροις παρ' ἡμέραν καὶ
ἐν θεοῖς εἶναι καὶ ἐν θνητοῖς ἔδωκε. μεταστάντων δὲ
10 εἰς θεοὺς τῶν Διοσκούρων, Τυνδάρεως μεταπεμψάμε
νος Μενέλαον εἰς Σπάρτην τούτῳ τὴν βασιλείαν παρ-
έδωκεν.
138 Ἠλέκτρας δὲ τῆς Ἄτλαντος καὶ Διὸς Ιασίων καὶ 12
Δάρδανος ἐγένοντο. Ἰασίων μὲν οὖν ἐρασθεὶς Δήμη
15 τρος καὶ θέλων καταισχῦναι τὴν θεὸν κεραυνοῦται,
Δάρδανος δὲ ἐπὶ τῷ θανάτῳ τοῦ ἀδελφοῦ λυπούμενος,
Σαμοθράκην ἀπολιπὼν εἰς τὴν ἀντίπερα ἤπειρον ἦλθε.
139ταύτης δὲ ἐβασίλευε Τεῦκρος ποταμοῦ Σκαμάνδρου καὶ 2
νύμφης Ἰδαίας· ἀφ᾿ οὗ καὶ οἱ τὴν χώραν νεμόμενοι
20 Τεύκροι προσηγορεύοντο. ὑποδεχθεὶς δὲ ὑπὸ τοῦ βα- 3
σιλέως, καὶ λαβὼν μέρος τῆς γῆς καὶ τὴν ἐκείνου θυ-
γατέρα Βάτειαν, Δάρδανον ἔκτισε πόλιν· τελευτήσαντος
δὲ Τεύκρου τὴν χώραν ἅπασαν Δαρδανίαν ἐκάλεσε.
140γενομένων δὲ αὐτῷ παίδων Ἴλου καὶ Ἐριχθονίου, Ἰλος
25 μὲν ἄπαις ἀπέθανεν, Ἐριχθόνιος δὲ διαδεξάμενος τὴν
βασιλείαν, γήμας Αστυόχην τὴν Σιμόεντος, τεκνοῖ
<note/>
2 s. Πολυδεύκης - κτείνει om. ᏟᎡ 9. θνητοῖς] for-
tasse νεκροῖς H. 13. λέκτρας S p. 186, 15 14. Ιασίων R:
ἰασίμων Α 15. καταισχύναι Α 19. Ιδρυίας S 23. τεύ-
κρου S: τεύκρος Α 24. αὐτῶν RB 24ss. ίλος ES: ἄλλος Α
25. μὲν S: μὲν οὖν Α 26. ἀστυόχην SR: ἀστρόχην Α
<pb n="147"/>

2 Τρῶα. οὗτος παραλαβὼν τὴν βασιλείαν τὴν μὲν χώραν
ἀφ' ἑαυτοῦ Τροίαν ἐκάλεσε, καὶ γήμας Καλλιρρόην τὴν
Σκαμάνδρου γεννᾷ θυγατέρα μὲν Κλεοπάτραν, παῖδας
3 δὲ Ἶλον καὶ 'Ασσάρακον καὶ Γανυμήδην. τοῦτον μὲν 141
οὖν διὰ κάλλος ἀναρπάσας Ζεὺς δι᾿ ἀετοῦ θεῶν οἶνο- 5
χόον ἐν οὐρανῷ κατέστησεν· Ασσαράκου δὲ καὶ Ἱερο-
μνήμης τῆς Σιμόεντος Κάπος, τοῦ δὲ καὶ Θεμίστης τῆς
Ἴλου Ἀγχίσης, ᾧ δι᾽ ἐρωτικὴν ἐπιθυμίαν Αφροδίτη
συνελθοῦσα Αἰνείαν ἐγέννησε καὶ Λύρον, ὃς ἄπαις ἀπ-
3 έθανεν. Ἶλος δὲ εἰς Φρυγίαν ἀφικόμενος καὶ καταλαβὼν 142
ὑπὸ τοῦ βασιλέως αὐτόθι τεθειμένον ἀγῶνα νικᾷ πά-
λην· καὶ λαβὼν ἆθλον πεντήκοντα κόρους και κόρας
τὰς ἴσας, δόντος αὐτῷ τοῦ βασιλέως κατὰ χρησμὸν καὶ
βοῦν ποικίλην, καὶ φράσαντος ἐν ᾧπερ ἂν αὐτὴ κλιθῇ
2 τόπῳ πόλιν κτίζειν, εἵπετο τῇ βοΐ. ἡ δὲ ἀφικομένη ἐπὶ143
τὸν λεγόμενον τῆς Φρυγίας Ἄτης λόφον κλίνεται· ἔνθα
πόλιν κτίσας Ίλος ταύτην μὲν Ἴλιον ἐκάλεσε, τῷ δὲ Διὶ
σημεῖον εὐξάμενος αὐτῷ τι φανῆναι, μεθ᾿ ἡμέραν τὸ
διιπετὲς παλλάδιον πρὸ τῆς σκηνῆς κείμενον ἐθεάσατο.
3 ἦν δὲ τῷ μεγέθει τρίπηχυ, τοῖς δὲ ποσὶ συμβεβηκός, 20
καὶ τῇ μὲν δεξιᾷ δόρυ διηρμένον ἔχον τῇ δὲ ἑτέρᾳ ἠλα-
κάτην καὶ ἄτρακτον.

<note/>1. τρῶας R μὲν SA, del. Hr. 2. ἐκάλεσε] εἰς ὄνομα
αὐτοῦ add. S καλλιρρόην Ra: καλλιρόην S A 4. γανυμή-
δην SBC: γανυμήδην ERR 5. δι' ESA: διά RR
6. ἐν οὐρανῷ ESA, del. Hr. 7. θεμίς i. q. Θεμίστης *R:
θεμἶ' Α, Θέμιδος edd. τῆς R: τοῦ Α 8. ἐρετωτικὴν (com-
pend.) R 9. Λύρνον He., Λύρκον propos. Hr. 12. κόρους *S:
κούρους A (conf. III 213) 14. αὐτὴ SA : αὕτη Hr. (conf. III 21)
17. ίλιον ES: ἴλλιον Α 18. τι ESA, om. Tzetz. Lycophr.
355 Hr. μεθ᾿ ἡμέραν SA, post παλλάδιον transpos. Ε; del. 
Hr., sed conf. Comm. Ribb. p. 142 21. διηρτημένον A Tzetz.,
corr. He.
<pb n="148"/>
144 [ἱστορία δὲ ἡ περὶ τοῦ παλλαδίου τοιάδε φέρεται· 4
φασὶ γεννηθεῖσαν τὴν Ἀθηνᾶν παρὰ Τρίτωνι τρέφε
σθαι, ᾧ θυγάτηρ ἦν Παλλάς· ἀμφοτέρας δὲ ἀσκούσας
τὰ κατὰ πόλεμον εἰς φιλονεικίαν ποτὲ προελθεῖν. μελ- 5
5 λούσης δὲ πλήττειν τῆς Παλλάδος τὸν Δία φοβηθέντα
τὴν αἰγίδα προτεῖναι, τὴν δὲ εὐλαβηθεῖσαν ἀναβλέψαι,
145 καὶ οὕτως ὑπὸ τῆς Ἀθηνᾶς τρωθεῖσαν πεσεῖν. Ἀθη- 6
νᾶν δὲ περίλυπον ἐπ᾿ αὐτῇ γενομένην, ξόανον ἐκείνης
ὅμοιον κατασκευάσαι, καὶ περιθεῖναι τοῖς στέρνοις ἣν
10 ἔδεισεν αἰγίδα, καὶ τιμᾶν ἱδρυσαμένην παρὰ τῷ Διί.
ὕστερον δὲ Ἠλέκτρας κατὰ τὴν φθορὰν τούτῳ προσ- τ
φυγούσης, Δία ρίψαι μετ' αὐτῆς καὶ τὸ παλλάδιον
εἰς τὴν Ἰλιάδα χώραν, Ἶλον δὲ τούτῳ ναὸν κατασκευά-
σαντα τιμᾶν. καὶ περὶ· μὲν τοῦ παλλαδίου ταῦτα
15 λέγεται.]
146 Ἶλος δὲ γήμας Εὐρυδίκην τὴν Ἀδράστου Λαομέ- 8
δοντα ἐγέννησεν, ὃς γαμεῖ Στρυμὼ τὴν Σκαμάνδρου,
κατὰ δέ τινας Πλακίαν τὴν Ὀτρέως, κατ᾽ ἐνίους δὲ
Λευκίππην, καὶ τεκνοῖ παῖδας μὲν Τιθωνὸν Λάμπον
20 Κλυτίον Ἰκετάονα Ποδάρκην, θυγατέρας δὲ Ησιόνην
και Κίλλαν καὶ Ἀστυόχην, ἐκ δὲ νύμφης Καλύβης
Βουκολίωνα.

<note/>1.-15. uncis inclusa recte del. He. 1. τοιάδε Tzetz. Fab.:
τοιήδε SA 2. τὴν om. S 5. πλήσσειν S 6. προθεῖναι R
προθεῖναι S προσθείναι Ra προσθῆναι Α, corr. Fab. 9. και
τασκευάσαι * R: κατασκευάσας (compend.) S κατασκευάσασα Α
10. ἔδεισεν S: ἔδεισαν Α 11. κατὰ SA: μετὰ Βr.
12. διαρρίψαι SA, corr. Gal. μετ' Ατης Gal.
μετ᾿ αὐτῆς SA, del. He.;  13. τούτῳ S: τούτου ATzetz. τοῦτο He
ναὸν καὶ Β 17. στρυμμὼ Β 18. ἀτρέως Α, corr. Hi.


19. λεύκι'/ππ. R: λευκίππου Α λάμπον Β: λάμπων R λάμπωνα Α
20. κλύτιον Α 20 s. de Laomedontis filiabus conf. ep. 6,15c
21 s. καλύβου κωλίωνα Β 21. Καλύκης propos. G. Dindorfius




<pb n="149"/>

4 Τιθωνὸν μὲν οὖν Ἠὼς ἁρπάσασα δι᾽ ἔρωτα εἰς Αἰ-147
θιοπίαν κομίζει, κἀκεῖ συνελθοῦσα γεννᾷ παῖδας Ημα
5 θίωνα καὶ Μέμνονα. μετὰ δὲ τὸ αἱρεθῆναι Ἴλιον ὑπὸ
Ἡρακλέους, ὡς μικρὸν πρόσθεν ἡμῖν λέλεκται, ἐβασί
λευσε Ποδάρκης ὁ κληθεὶς Πρίαμος· καὶ γαμεῖ πρώτην 5
Αρίσβην τὴν Μέροπος, ἐξ ἧς αὐτῷ παῖς Αἴσακος γίνε
ται, ὃς ἔγημεν Ἀστερόπην τὴν Κεβρῆνος θυγατέρα, ἣν
2 πενθῶν ἀποθανοῦσαν ἀπωρνεώθη. Πρίαμος δὲ Αρίσβην 148
ἐκδοὺς Υρτάκῳ δευτέραν ἔγημεν Ἕκάβην τὴν Δύμαν
τος, ἢ ὥς τινές φασι Κισσέως, ἢ ὡς ἕτεροι λέγουσι Σαγ- 10
γαρίου ποταμοῦ καὶ Μετώπης. γεννᾶται δὲ αὐτῷ
πρῶτος μὲν Ἕκτωρ· δευτέρου δὲ γεννᾶσθαι μέλλοντος
βρέφους ἔδοξεν Ἕκάβη καθ᾽ ὕπνους δαλὸν τεκεῖν διάπυ-
ρον, τοῦτον δὲ πᾶσαν ἐπινέμεσθαι τὴν πόλιν καὶ καίειν.
3 μαθὼν δὲ Πρίαμος παρ' Ἕκάβης τὸν ὄνειρον, Αἴσακον14
τὸν υἱὸν μετεπέμψατο· ἦν γὰρ ὄνειροκρίτης παρὰ τοῦ μη-
τροπάτορος Μέροπος διδαχθείς. οὗτος εἰπὼν τῆς πατρί-
δος γενέσθαι τὸν παῖδα ἀπώλειαν, ἐκθεῖναι τὸ βρέφος
4 ἐκέλευε. Πρίαμος δέ, ὡς ἐγεννήθη τὸ βρέφος, δίδω-
σιν ἐκθεῖναι οἰκέτῃ κομίσαντι εἰς Ἴδην· ὁ δὲ οἰκέτης 20
Αγέλαος ὠνομάζετο. τὸ δὲ ἐκτεθὲν ὑπὸ τούτου βρέφος 150
πένθ᾽ ἡμέρας ὑπὸ ἄρκτου ἐτράφη. ὁ δὲ σωζόμενον εὑ-
πρόσθεν
2. παῖδας] E fol. 30 4. μικρῷ A, corr. Aeg.
λέλεκται] ΙΙ 136 6. αἴσοκος Β 7. ἔγημε στερόπην SA, corr.
Aeg. 9. ἐκδόμενος ὑρκακῶ S δύματος S 10. σαγγαρίου
S (?) Ra: ἀσαγγαρίου Α 11. αὐτῷ *S: αὐτῇ Α 13. καθ'
ὕπνους *SR: καθ᾽ ὕπαρ Α 16. μετεπέμψατο 5: κατεπέμ-
ψατο Α 19. ἐκέλευε *SA: ἐκέλευσε edd. 20. ἐκθεῖν/αι

οἰκξ' R: ἐλθεῖναι οὐκέτι Ra B ἐλθεῖν οὐκέτι C κομίσαντι *SA:
κομίσοντι edd. 21. Αγέλαος SA: Αρχέλαος Tzetz. Lycophr. 138,
Αρχιάλας (Αγχίαλος corr. C. Müllerus) Asclepiad. ap. schol.
Hom. Γ 325 ὑπὸ τούτου βρέφος SA] verba suspecta Hr.
22. ἄρκτου SR: ἄρτου Α
<pb n="150"/>
ρὼν ἀναιρεῖται, καὶ κομίσας ἐπὶ τῶν χωρίων ὡς ίδιον
παῖδα ἔτρεφεν, ὀνομάσας Πάριν. γενόμενος δὲ νεανί- 5
σκος καὶ πολλῶν διαφέρων κάλλει τε καὶ ῥώμῃ αὖθις
Ἀλέξανδρος προσωνομάσθη, λῃστὰς ἀμυνόμενος καὶ τοῖς
5 ποιμνίοις ἀλεξήσας. καὶ μετ᾿ οὐ πολὺ τοὺς γονέας
ἀνεῦρε.
151 μετὰ τοῦτον ἐγέννησεν Ἕκάβη θυγατέρας μὲν σ
Κρέουσαν Λαοδίκην Πολυξένην Κασάνδραν, ᾗ συνελθεῖν
βουλόμενος Ἀπόλλων τὴν μαντικὴν ὑπέσχετο διδάξειν.
10 ἡ δὲ μαθοῦσα οὐ συνῆλθεν· ὅθεν Ἀπόλλων ἀφείλετο
τῆς μαντικῆς αὐτῆς τὸ πείθειν. αὖθις δὲ παῖδας ἐγέν- τ
νησε Δηίφοβον Ἕλενον Πάμμονα Πολίτην Αντιφον
Ἱππόνοον Πολύδωρον Τρωίλον· τοῦτον ἐξ Ἀπόλλωνος
λέγεται γεγεννηκέναι.
152 ἐκ δὲ ἄλλων γυναικῶν Πριάμῳ παῖδες γίνονται 8
Μελάνιππος Γοργυθίων Φιλαίμων Ιππόθοος Γλαῦκος,
Αγάθων Χερσιδάμας Εὐαγόρας Ιπποδάμας Μήστωρ,
Ἄτας Δόρυκλος Λυκάων Δρύοψ Βίας, Χρομίος Αστύ
153γονος Τελέστας Εὔανδρος Κεβριόνης, Μύλιος Ἀρχέμα- 9
20 χος Λαοδόκος Ἐχέφρων Ιδομενεύς, Υπερίων Ασκάνιος
Δημοκόων Ἄρητος Δηιοπίτης, Κλονίος Εχέμμων Υπεί-
ροχος Αἰγεωνεὺς Λυσίθοος Πολυμέδων, θυγατέρες δὲ
Μέδουσα Μηδεσικάστη Λυσιμάχη Ἀριστοδήμη.
<note/>
4. ἀμυνόμενος SA: ἀμυνάμενος Η. 5. ἀλεξήσας] ὅπερ
ἐστὶ βοηθήσας add. SA, del. He. 8. κασάνδραν ESA
11. αὐτῆς S αὐτῆ Ε αὐτ R: αὐτοῦ Α 11 ss. de Priami liberis
conf. Hyg. fab. 90 15. παῖδες <add>μὲν</add> Hr. 18. Αττας Hr.
δρύωψ A, corr. He. βίβας Α, corr. Aeg. (Biantes codd. Hyg.)
χρόμιος Α Αστύνομος (Hyg. 90 et 113) Hr. 19. μύλιος *R:
μήλιος A edd. (conf. Steph. Βyz. : Μύλιοι ἔθνος Φρυγίας. Ἑκα-
ταῖος Ἀσία) 21. Αρητος Hom. P 494 He: ἄρρητος Α
δηιοπτικλόνιος Ο κλόνιος Α ἐχέμμων ΕΡ: ἐχέμων Α
ὑπείροχος Β: ὑπείρυχος Α 22. αἰγερονεὺς R, Ετεωνες Hr.
23. μηδεσικάστη Ε: μεδεσικά στη Α
<pb n="151"/>

Ἕκτωρ μὲν οὖν Ἀνδρομάχην τὴν Ηετίωνος γαμεῖ, 154
Ἀλέξανδρος δὲ Οἰνώνην τὴν Κεβρῆνος τοῦ ποταμοῦ θυ-
γατέρα. αὕτη παρὰ Ρέας τὴν μαντικὴν μαθοῦσα προέ
λεγεν Ἀλεξάνδρῳ μὴ πλεῖν ἐπὶ Ἑλένην. μὴ πείθουσα
δὲ εἶπεν, ἐὰν τρωθῇ, παραγενέσθαι πρὸς αὐτήν· μόνην 5
2 γὰρ θεραπεῦσαι δύνασθαι. τὸν δὲ Ἑλένην ἐκ Σπάρτης 155
ἁρπάσαι, πολεμουμένης δὲ Τροίας τοξευθέντα ὑπὸ Φι-
λοκτήτου τόξοις Ἡρακλείοις πρὸς Οἰνώνην ἐπανελθεῖν
3 εἰς Ἴδην. ἡ δὲ μνησικακοῦσα θεραπεύσειν οὐκ ἔφη.
Ἀλέξανδρος μὲν οὖν εἰς Τροίαν κομιζόμενος ἐτελεύτα, 10
Οἰνώνη δὲ μετανοήσασα τὰ πρὸς θεραπείαν φάρμακα
ἔφερε, καὶ καταλαβοῦσα αὐτὸν νεκρὸν ἑαυτὴν ἀνήρ
τησεν.
4 Ὁ δὲ Ασωπὸς ποταμὸς Ὠκεανοῦ καὶ Τηθύος, ὡς δὲ 156
Ἄκουσίλαος λέγει, Πηροῦς καὶ Ποσειδῶνος, ὡς δέ τινες, 15
Διὸς καὶ Εὐρυνόμης. τούτῳ Μετώπη γημαμένη (Λά-
δωνος δὲ τοῦ ποταμοῦ θυγάτηρ αΰτη) δύο μὲν παῖδας
ἐγέννησεν, Ἰσμηνὸν καὶ Πελάγοντα, εἴκοσι δὲ θυγατέ-
5 ρας, ὧν μὲν μίαν Αἴγιναν ἥρπασε Ζεύς. ταύτην 'Ασω-157
πὸς ζητῶν ἧκεν εἰς Κόρινθον, καὶ μανθάνει παρὰ Σι- 20
σύφου τὸν ἡρπακότα εἶναι Δία. Ζεὺς δὲ Ασωπὸν μὲν
κεραυνώσας διώκοντα πάλιν ἐπὶ τὰ οἰκεῖα ἀπέπεμψε
ῥεῖθρα (διὰ τοῦτο μέχρι καὶ νῦν ἐκ τῶν τούτου ρείθρων
2. τὴν Α: τοῦ S 3. προέλεγεν *SA: προύλεγεν edd.
5. μόνην *SR: μόνη A 9. θεραπεύσειν S, R (compend.):
θεραπεῦσαι Α 14. ποταμοῦ Α, corr. Aeg. 15. Acusil.
frg. 22 16. τόυ/τ μετά/π γημαμεν/η *R: οὗτος μετώπην γημάμε-
vos A edd. 18. Πελάγοντα] Πελασγός Diod. IV 72, 1 κ Α]
duodecim enumerat Diod. ibid. 19. uèv del. Hr. 23. ἐπὶ
τῶν He 23 s. δια - φέρονται del. Hr.



<pb n="152"/>
ἄνθρακες φέρονται), Αἴγιναν δὲ κομίσας εἰς τὴν τότε 6
Οἰνώνην λεγομένην νῆσον, νῦν δὲ Αἴγιναν ἀπ᾿ ἐκείνης
κληθεῖσαν, μίγνυται, καὶ τεκνοῖ παῖδα ἐξ αὐτῆς Αἰακόν.
158 τούτῳ Ζεὺς ὄντι μόνῳ ἐν τῇ νήσῳ τοὺς μύρμηκας ἀν-
5 θρώπους ἐποίησε. γαμεῖ δὲ Αἰακὸς ᾿Ενδηίδα τὴν Σκεί- 7
ρωνος, ἐξ ἧς αὐτῷ παῖδες ἐγένοντο Πηλεύς τε και Τε-
λαμών. Φερεκύδης δέ φησι Τελαμῶνα φίλον, οὐκ ἀδελ-
φὸν Πηλέως εἶναι, ἀλλ᾽ Ἀκταίου παῖδα καὶ Γλαύκης
τῆς Κυχρέως. μίγνυται δὲ αὖθις Αἰακὸς Ψαμάθῃ τῇ 8
10 Νηρέως εἰς φώκην ἠλλαγμένῃ διὰ τὸ μὴ βούλεσθαι
συνελθεῖν, καὶ τεκνοῖ παῖδα Φῶκον.
159 ἦν δὲ εὐσεβέστατος πάντων Αιακός. διὸ καὶ τὴν 9
Ελλάδα κατεχούσης ἀφορίας διὰ Πέλοπα, ὅτι Στυμφάλω
τῷ βασιλεῖ τῶν Ἀρκάδων πολεμῶν καὶ τὴν Ἀρκαδίαν
15 ἑλεῖν μὴ δυνάμενος, προσποιησάμενος φιλίαν ἔκτεινεν
αὐτὸν καὶ διέσπειρε μελίσας, χρησμοὶ θεῶν ἔλεγον 10
ἀπαλλαγήσεσθαι τῶν ἐνεστώτων κακῶν τὴν Ἑλλάδα,
ἐὰν Αἰακὸς ὑπὲρ αὐτῆς εὐχὰς ποιήσηται ποιησαμένου
δὲ εὐχὰς Αἰακοῦ τῆς ἀκαρπίας ἡ Ἑλλὰς ἀπαλλάττεται.
20 τιμᾶται δὲ καὶ παρὰ Πλούτωνι τελευτήσας Αιακός, καὶ
τὰς κλεῖς τοῦ Ἄιδου φυλάττει.
160 διαφέροντος δὲ ἐν τοῖς ἀγῶσι Φώκου, τοὺς ἀδελ- 11
φοὺς Πηλέα καὶ Τελαμῶνα ἐπιβουλεῦσαι· καὶ λαχὼν

<note/>1. κομίσας Hr., κομίζει Ε ἐκόμισεν S p. 184, 34: εἰσκομίσας Α
5. ἐποίησε] συνεῖναι μετὰ Αἰακοῦ add. S 6. αὐτοῦ Β
ἐγένοντο παῖδες αὐτῷ S 7. Pherecyd. frg. 15 8. ἀκταίου SA:
Ἄκτορος Gal. 9. κυχρέως SR: κυθρέως A Ψαμάθῃ] E fol. 29
ψαμάθῃ R: ψαμάθῳ Α 10. φώκην S: φύκην ROR
φύλην Α ἠλλαγμένην RR BV 11. συνελθεῖν R (difficile
lectu): ἀνελθεῖν Α 12. πάντων *ES (ἀνθρώπων add. S):

ἁπάντων Α 14. καὶ * add. E 16. μελίσας ER: μελίσσας Α
χρησμοί : χρησμοὶ δὲ Α 22. ἀδελφοὺς] φασιν add. Eber-
hardus Jen. Litt.-Ztg. 1874 p. 429 22 ss.] conf. Diod. IV,
72, 6: Πηλεὺς δίσκῳ βαλὼν ἀπέκτεινεν ἀκουσίως Φῶκον
<pb n="153"/>

κλήρῳ Τελαμὼν συγγυμναζόμενον αὐτὸν βαλὼν δίσκῳ
κατὰ τῆς κεφαλῆς κτείνει, καὶ κομίσας μετὰ Πηλέως
κρύπτει κατά τινος ὕλης. φωραθέντος δὲ τοῦ φόνου 161
7 φυγάδες ἀπὸ Αἰγίνης ὑπὸ Αἰακοῦ ἐλαύνονται. καὶ Τε-
λαμὼν μὲν εἰς Σαλαμῖνα παραγίνεται πρὸς Κυχρέα τὸν 5
«Ποσειδῶνος καὶ Σαλαμῖνος τῆς Ἀσωπού. κτείνας δὲ
ὄφιν οὗτος ἀδικοῦντα τὴν νῆσον † ἧς αὐτὸς ἐβασίλευε,
καὶ τελευτῶν ἄπαις τὴν βασιλείαν παραδίδωσι Τελα-
2 μῶνι. ὁ δὲ γαμεῖ Περίβοιαν τὴν Ἀλκάθου τοῦ Πέλοπος 162
καὶ ποιησαμένου εὐχὰς Ηρακλέους ἵνα αὐτῷ παῖς ἄρρην 10
γένηται, φανέντος δὲ μετὰ τὰς εὐχὰς αἰετοῦ, τὸν γεν-
3 νηθέντα· ἐκάλεσεν Αἴαντα. καὶ στρατευσάμενος ἐπὶ
Τροίαν σὺν Ἡρακλεῖ λαμβάνει γέρας Ησιόνην τὴν Λαο-
μέδοντος θυγατέρα, ἐξ ἧς αὐτῷ γίνεται Τεῦκρος.
13 Πηλεὺς δὲ εἰς Φθίαν φυγὴν πρὸς Εὐρυτίωνα τὸν 163
Ἄκτορος ὑπ' αὐτοῦ καθαίρεται, καὶ λαμβάνει παρ᾽ αὐ-
τοῦ τὴν θυγατέρα Αντιγόνην καὶ τῆς χώρας τὴν τρί-
την μοῖραν. καὶ γίνεται θυγάτηρ αὐτῷ Πολυδώρα, ἣν
2 ἔγημε Βῶρος ὁ Περιήρους. ἐντεῦθεν ἐπὶ τὴν θήραν
τοῦ Καλυδωνίου κάπρου μετ᾿ Εὐρυτίωνος ἐλθών, προ- 20
έμενος ἐπὶ τὸν σῦν ἀκόντιον Εὐρυτίωνος τυγχάνει καὶ
κτείνει τοῦτον ἄκων. πάλιν οὖν ἐκ Φθίας φυγών εἰς 164
Ἰωλκὸν πρὸς Ἄκαστον ἀφικνεῖται καὶ ὑπ᾽ αὐτοῦ καθαί-

<note/>1. λαβὼν R Rac 6. Ποσειδῶνος καὶ add. Aeg. 7. νῆσον
αὐτῆς ἐβασίλευε He. 8. nai del. Hr.; an s delendum?
9. Περίβοιαν Α (schol. Hom. Π 14): Ἐρίβοια Pind. Isthm. 6, 45,
Diod. IV 72, 7 ἀλκάνδρου A, corr. Aeg. (fort. 'Ἀλκαθόου)
11. ἀετοῦ Α, corr. Hr. 12. ἐκάλεσαν BV 14. αὐτ R:
αὐτοῦ Β 15. εὔρυτον ΑTzetz. Lycophr. 175 p. 445 Μ., corr.
Aeg. (v. infra 1. 20 ss. et I 68) 18s. καὶ γίνεται — Περιήρους
del. Fuchsius Quaest. Troic. p. 81 (v. p. 154 1. 22) 18. αὐτῷ RR:
αὐτοῦ Α 19. ἐντεῦθεν * Α: ἐντεῦθεν δὲ edd. 21. <add>τὸ</add>
ἀκόντιον Hr.








<pb n="154"/>
ρεται. ἀγωνίζεται δὲ καὶ τὸν ἐπὶ Πελίᾳ ἀγῶνα, πρὸς 3
Αταλάντην διαπαλαίσας. καὶ Ἀστυδάμεια ἡ Ἀκάστου
γυνή, Πηλέως ἐρασθεῖσα, περὶ συνουσίας προσέπεμψεν
165 αὐτῷ λόγους. μὴ δυναμένη δὲ πεῖσαι, πρὸς τὴν γυναῖκα 2
5 αὐτοῦ πέμψασα ἔφη μέλλειν Πηλέα γαμεῖν Στερόπην
τὴν Ἀκάστου θυγατέρα· καὶ τοῦτο ἐκείνη ἀκούσασα
ἀγχόνην ἀνάπτει. Πηλέως δὲ πρὸς ῎Ἄκαστον καταψεύ
δεται, λέγουσα ὑπ᾽ αὐτοῦ περὶ συνουσίας πεπειρᾶσθαι.
Ἄκαστος δὲ ἀκούσας κτεῖναι μὲν ὃν ἐκάθηρεν οὐκ 3
10 ἠβουλήθη, ἄγει δὲ αὐτὸν ἐπὶ θήραν εἰς τὸ Πήλιον.
166ἔνθα ἁμίλλης περὶ θήρας γενομένης, Πηλεὺς μὲν ὧν
ἐχειροῦτο θηρίων τὰς γλώσσας τούτων ἐκτέμνων εἰς
πήραν ἐτίθει, οἱ δὲ μετὰ Ἀκάστου ταῦτα χειρούμενοι
κατεγέλων ὡς μηδὲν τεθηρακότος τοῦ Πηλέως. ὁ δὲ 4
15 τὰς γλώσσας παρασχόμενος ὅσας εἶχεν ἐκείνοις, το
167 σαῦτα ἔφη τεθηρευκέναι. ἀποκοιμηθέντος δὲ αὐτοῦ ἐν
τῷ Πηλίῳ, ἀπολιπών ῎Ἄκαστος καὶ τὴν μάχαιραν ἐν τῇ
τῶν βοῶν κόπρω κρύψας ἐπανέρχεται. ὁ δὲ ἐξαναστὰς 5
καὶ ζητῶν τὴν μάχαιραν, ὑπὸ τῶν Κενταύρων κατα-
20 ληφθεὶς ἔμελλεν ἀπόλλυσθαι, σώζεται δὲ ὑπὸ Χείρωνος·
οὗτος καὶ τὴν μάχαιραν αὐτοῦ ἐκζητήσας δίδωσι.
168 γαμεῖ δὲ ὁ Πηλεὺς Πολυδώραν τὴν Περιήρους, ἐξ 4
ἧς αὐτῷ γίνεται Μενέσθιος ἐπίκλην, ὁ Σπερχειοῦ τοῦ
ποταμοῦ. αὖθις δὲ γαμεῖ Θέτιν τὴν Νηρέως, περὶ ἧς 5

<note/>1. μελία Β μελίᾳ A, corr. Aeg. 2. και om. R ἀστυμά-
δεια Β ἡ * add. R 8. αὐτῶν vel αὐτοῦ R (compend.): αὐ-
τῆς Α 9. δὲ add. H., ἃ Ἄκαστος Emperius 10. θήραν R:


θήρας Α 11. ἐθ R: ἔνθεν Α μὲν R: μὲν οὖν Α 12. τού-
των del. He. ἐκτεμὼν Ra Hr. 13. πήραν ἐτίθει R (com-
pend.), Ra: πίω ἀνετίθει Α ταὐτὰ Sommerus 14. τεθηρα-
κότος *RRB: τεθηρευκότος C edd. 16. δὲ add. R
17. Ἄκαστος] ἕκαστος RRa 22. γαμεῖ — Περιήρους] v. p. 153
l. 18 s. 23. αὐτῷ R (compend.), RaLT: αὐτοῦ BV

<pb n="155"/>
3 τοῦ γάμου Ζεὺς καὶ Ποσειδῶν ἤρισαν, Θέμιδος δὲ θε-
σπιῳδούσης ἔσεσθαι τὸν ἐκ ταύτης γεννηθέντα κρείτ
2 τονα τοῦ πατρὸς ἀπέσχοντο. ἔνιοι δέ φασι, Διὸς ὁρμῶν-169
τος ἐπὶ τὴν ταύτης συνουσίαν, ειρηκέναι Προμηθέα τον
ἐκ ταύτης αὐτῷ γεννηθέντα οὐρανοῦ δυναστεύσειν. 5
τινὲς δὲ λέγουσι Θέτιν μὴ βουληθῆναι Διὶ συνελθεῖν
ὡς ὑπὸ Ἥρας τραφεῖσαν, Δία δὲ ὀργισθέντα θνητῷ θέ-
λειν αὐτὴν συνοικίσαι. Χείρωνος οὖν ὑποθεμένου Πη-170
λεῖ συλλαβεῖν καὶ κατασχεῖν αὐτὴν μεταμορφουμένην,
ἐπιτηρήσας συναρπάζει, γινομένην δὲ ὁτὲ μὲν πῦρ ὁτὲ 10
δὲ ὕδωρ ὁτὲ δὲ θηρίον οὐ πρότερον ἀνῆκε πρὶν ἢ τὴν
4 ἀρχαίαν μορφὴν εἶδεν ἀπολαβοῦσαν. γαμεῖ δὲ ἐν τῷ
Πηλίῳ, κἀκεῖ θεοὶ τὸν γάμον εὐωχούμενοι καθύμνη
σαν. καὶ δίδωσι Χείρων Πηλεϊ δόρυ μείλινον, Ποσει
δῶν δὲ ἵππους Βαλίον καὶ Ξάνθον· ἀθάνατοι δὲ ἦσαν 15
οὗτοι.
6 ὡς δὲ ἐγέννησε Θέτις ἐκ Πηλέως βρέφος, ἀθάνατον171
θέλουσα ποιῆσαι τοῦτο, κρύφα Πηλέως εἰς τὸ πῦρ ἐγκρύ-
βουσα τῆς νυκτὸς ἔφθειρεν ὃ ἦν αὐτῷ θνητὸν πατρῷον,
2 μεθ᾿ ἡμέραν δὲ ἔχοιεν ἀμβροσία. Πηλεὺς δὲ ἐπιτηρήσας 20
καὶ σπαίροντα τὸν παῖδα ἰδὼν ἐπὶ τοῦ πυρὸς ἐβόησε·

<note/>1. θέμιδος ER: θέτιδος A (idem in E, erasa littera μ, re-
stituit manus prima) 3. ἀπέσχοντο Ε, R (compend.): ἀπέ-
σχοντα Ra ἀπόσχοντα Β ἀποσχόντα C 5. δυναστεύειν A, corr.
Gal. (ἔσεσθαι κρείττονα τοῦ πατρὸς Ε) 6. Θέτιν μὴ βουλη-
θῆναι * Γ: μὴ βουληθῆναι Θέτιν Α 7. ὡς * add. Ε θέλειν * Α:
ἐθέλειν edd. 8. αὐτὴν Ε: αὐτῇ Α συνοικίσειν Ε συνοι-
κῆσαι A, corr. Staverenus οὖν *ΕΑ: μὲν οὖν edd. θ. κα-
τασχεῖν *ER: κατ᾽ εὐχὴν RaB κατέχειν C 12. δὲ ΕΑ] ταύ-
την add. S 14. δίδωσι Χείρων Α S. p. 185, 15: Χείρων μὲν
δίδωσι Ε 15. βάλιον * ESA: Βαλίον τε edd. recc. 16. οὗτοι
ΕΑ] οἱ ἵπποι add. S 18. κρύφα] E fol. 29v Tò ESA,
del. Hr. ἐγκρύβουσα SA: ἐγκρύπτουσα Ε 21. ἐβόησε
ESA: ἀνεβόησε Hr. (conf. I 31)



<pb n="156"/>
καὶ Θέτις κωλυθεῖσα τὴν προαίρεσιν τελειῶσαι, νήπιον
172 τὸν παῖδα ἀπολιποῦσα πρὸς Νηρηίδας ᾤχετο. κομίζει
δὲ τὸν παῖδα προς Χείρωνα Πηλεύς. ὁ δὲ λαβὼν αὐτὸν 3
ἔτρεφε σπλάγχνοις λεόντων καὶ συῶν ἀγρίων καὶ ἄρκτων
5 μυελοῖς, καὶ ὠνόμασεν Αχιλλέα (πρότερον δὲ ἦν ὄνομα
αὐτῷ Λιγύρων) ὅτι τὰ χείλη μαστοῖς οὐ προσήνεγκε.
173 Πηλεὺς δὲ μετὰ ταῦτα σὺν Ἰάσονι καὶ Διοσκούροις 7
ἐπόρθησεν Ιωλκόν, καὶ Ἀστυδάμειαν τὴν Ἀκάστου γυ-
ναῖκα φονεύει, καὶ διελών μεληδόν διήγαγε δι' αὐτῆς
10 τὸν στρατὸν εἰς τὴν πόλιν.
174 ὡς δὲ ἐγένετο ἐνναετὴς Ἀχιλλεύς, Κάλχαντος λέ- 8
γοντος οὐ δύνασθαι χωρὶς αὐτοῦ Τροίαν αἱρεθῆναι,
Θέτις προειδυῖα ὅτι δεῖ στρατευόμενον αὐτὸν ἀπολέ
σθαι, κρύψασα ἐσθῆτι γυναικείᾳ ὡς παρθένον Λυκομή
15 δει παρέθετο. κἀκεῖ τρεφόμενος τῇ Λυκομήδους θυγα- 2
τρὶ Δηιδαμείᾳ μίγνυται, καὶ γίνεται παῖς Πύρρος αὐτῷ
ὁ κληθεὶς Νεοπτόλεμος αὖθις. Οδυσσεὺς δὲ μηνυθέντα
παρὰ Λυκομήδει ζητῶν Ἀχιλλέα, σάλπιγγι χρησάμενος
εὗρε. καὶ τοῦτον τὸν τρόπον εἰς Τροίαν ἦλθε.
175 συνείπετο δὲ αὐτῷ Φοίνιξ ὁ Ἀμύντορος. οὗτος ὑπὸ 3
τοῦ πατρὸς ἐτυφλώθη καταψευσαμένης φθορὰν Φθίας
τῆς τοῦ πατρὸς παλλακῆς. Πηλεὺς δὲ αὐτὸν πρὸς Χεί
ρωνα κομίσας, ὑπ᾽ ἐκείνου θεραπευθέντα τὰς ὄψεις
βασιλέα κατέστησε Δολόπων.
5. δὲ *ES: μὲν Α 9. μέλη A, corr Coraës 11. ἐν-
ναέτης S Κάλχαντος ΕΑ] τοῦ μάντεως add. S 12. αὐτῶ S
14. αἰσθῆτι ER Λυκομήδει * add. ES (Πηλεὺς ...
παραγενόμενος εἰς Σκῦρον πρὸς Λυκομήδην τὸν βασιλέα παρ-
έθετο τὸν Ἀχιλλέα schol. rec. Hom. Τ 326) 16. αὐτοῦ ΒΤ
17. μηνυθέντος S 18. λυκομήδει ES, R (compend.):
λυκομήδου Α 21. καταψευσάμενος Β φθορὰν ES: φθορᾷ Α
22. παλλακῆς *ES schol. Plat. Legg. XI p. 931 b: παλλα-
κίδος Α
<pb n="157"/>



4 συνείπετο δὲ καὶ Πάτροκλος ὁ Μενοιτίου και Σθε-176
νέλης τῆς Ἀκάστου ἢ Περιώπιδος τῆς Φέρητος, ἢ και
θάπερ φησὶ Φιλοκράτης, Πολυμήλης τῆς Πηλέως. οὗτος
ἐν Ὀποῦντι διενεχθεὶς ἐν παιδιᾷ περὶ ἀστραγάλων παί-
ζων παῖδα Κλειτώνυμον τὸν Ἀμφιδάμαντος ἀπέκτεινε, 5
καὶ φυγὴν μετὰ τοῦ πατρὸς παρὰ Πηλεῖ κατῴκει, καὶ
Ἀχιλλέως ἐρώμενος γίνεται...

14 Κέκροψ αὐτόχθων, συμφνὲς ἔχων σῶμα ἀνδρὸς καὶ 177
δράκοντος, τῆς Ἀττικῆς ἐβασίλευσε πρῶτος, καὶ τὴν
γῆν πρότερον λεγομένην Ἀκτὴν ἀφ' ἑαυτοῦ Κεκροπίαν 10
ὠνόμασεν. ἐπὶ τούτου, φασίν, ἔδοξε τοῖς θεοῖς πόλεις 178
καταλαβέσθαι, ἐν αἷς ἔμελλον ἔχειν τιμὰς ἰδίας ἕκαστος.
2 ἧκεν οὖν πρῶτος Ποσειδῶν ἐπὶ τὴν Ἀττικήν, καὶ πλή-
ξας τῇ τριαίνῃ κατὰ μέσην τὴν ἀκρόπολιν ἀπέφηνε θά-
λασσαν, ἣν νῦν Ἐρεχθηίδα καλοῦσι. μετὰ δὲ τοῦτον 15
ἧκεν Ἀθηνᾶ, καὶ ποιησαμένη τῆς καταλήψεως Κέκροπα
μάρτυρα ἐφύτευσεν ἐλαίαν, ἣ νῦν ἐν τῷ Πανδροσείῳ
3 δείκνυται. γενομένης δὲ ἔριδος ἀμφοῖν περὶ τῆς χώρας, 179
Ἀθηνᾷ καὶ Ποσειδῶνι διαλύσας Ζεὺς κριτὰς ἔδωκεν,
οὐχ ὡς εἶπόν τινες, Κέκροπα καὶ Κραναόν, οὐδὲ Ἐρυ- 20


<note/>1. μενοί Β μενοίτου Ε 2. περιώπιδος *R: περιάπι-
δος Α 3. Φιλοκράτης (frg. 2, FHG. 1V p. 477): Φιλοστέφανος
propos. R. Stiehle Phil. IV p. 393 s. (conf. schol. Hom. Η 14)




πολυμήλου Α, corr. Gal. τῆς R: τοῦ Α 4. παίζων Α,
del. He.; παῖς ὢν Hr. (περὶ ἀστραγάλων ὀργισθεὶς schol. Hom.
Μ 1) 5. κλειτώνυμον RO: κλυτώνυμον Α; Κλεισώνυμος Phere-
cyd. (schol. Ψ 87), Hellanic. (schol. Μ 1), Philosteph. (schol.
Π 14) 7. lacun. indic. He. 16. καταλήψεως ER, R (com-
pend.): καταλύσεως Α 17. Πανδροσείῳ Br.: πανδροσίῳ ΕΑ
19. Ἀθηνᾷ καὶ Ποσειδῶνι * κριτὰς δίδωσιν ὁ Ζεὺς Ε: Ἀθη-
νᾶν καὶ Ποσειδῶνα διαλύσας Ζεὺς κριτὰς ἔδωκε Α (Ἀθηνᾶν καὶ
Ποσειδῶνα del. He.) 20. δαναὸν Α, corr. Aeg. ἐρυσίχθονα
R: ἐρεσίχθονα A

<pb n="158"/>
σίχθονα, θεοὺς δὲ τοὺς δώδεκα. καὶ τούτων δικαζόν- 4
των ἡ χώρα τῆς Ἀθηνᾶς ἐκρίθη, Κέκροπος μαρτυρή
σαντος ὅτι πρώτη τὴν ἐλαίαν ἐφύτευσεν. Ἀθηνᾶ μὲν
οὖν ἀφ' ἑαυτῆς τὴν πόλιν ἐκάλεσεν Ἀθήνας, Ποσειδῶν
5 δὲ θυμῷ ὀργισθεὶς τὸ Θριάσιον πεδίον ἐπέκλυσε καὶ
τὴν Ἀττικὴν ὕφαλον ἐποίησε.
180 Κέκροψ δὲ γήμας τὴν Ἀκταίου κόρην Ἄγραυλον 2
παῖδα μὲν ἔσχεν Ἐρυσίχθονα, ὃς ἔτεκνος μετήλλαξε,
θυγατέρας δὲ Αγραυλον Ἕρσην Πάνδροσον. Ἀγραύλου
10 μὲν οὖν καὶ Αρεος Ἀλκίππη γίνεται. ταύτην βιαζόμε- 2
νος Ἀλιρρόθιος, ὁ Ποσειδῶνος καὶ νύμφης Εὐρύτης,
ὑπὸ ῎Αρεος φωραθεὶς κτείνεται. Ποσειδῶν δὲ ἐν Ἀρείῳ
πάγῳ κρίνεται δικαζόντων τῶν δώδεκα θεῶν Ἄρει, καὶ
ἀπολύεται.
181 Ἕρσης δὲ καὶ Ἑρμοῦ Κέφαλος, οὗ ἐρασθεῖσα Ηὼς 3
ἥρπασε καὶ μιγεῖσα ἐν Συρίᾳ παῖδα ἐγέννησε Τιθωνόν,
οὗ παῖς ἐγένετο Φαέθων, τούτου δὲ Αστύνοος, τοῦ δὲ
Σάνδοκος, ὃς ἐκ Συρίας ἐλθὼν εἰς Κιλικίαν, πόλιν
ἔκτισε Κελένδεριν, καὶ γήμας Φαρνάκην τὴν Μεγασ
182 σάρου τοῦ Ὑριέων βασιλέως ἐγέννησε Κινύραν. οὗτος 2
ἐν Κύπρῳ, παραγενόμενος σὺν λαῷ, ἔκτισε Πάφον,
γήμας δὲ ἐκεῖ Μεθάρμην, κόρην Πυγμαλίωνος Κυπρίων
βασιλέως, Ὀξύπορον ἐγέννησε καὶ ῎Αδωνιν, πρὸς δὲ
ἐπέκλυσε
<note/>
3. ὅτε Ra C πρώτη Ε, R (compend.): πρῶτον A (conf. Ro-
bertum Herm. XVI p. 72) 5. πεδίον add. RR
R (compend.), R: ἐπεκάλυε Β ἐπεκάλυψε C 8. παῖδας Α
corr. He. 9. ἀγραύλην Α, corr. Aeg. ἔρσην R: ἔργην Α

πάνδροσον R (ex πάνδρεσον corr. man. 1): πάνδρεσον Α
ἀγραυλης Α 10. ἀλκίππη R (compend.): ἄλκιππος Α
18. σάνδοκος *RRC: σάνδακος Β edd. 19. κελλένδεριν Α,
corr. Aeg. Φαρνάκην Munckerus: θαινάκην RR* θανάκην Α
μεγασσάρου *R: μεγεσσάρου A edd. 20. τοῦ συρίων βα-
σιλέως R: τῶν συρίων βασιλέα Α; Υριέων Hr. κινύραν R:
κινύρας Α
<pb n="159"/>

τούτοις θυγατέρας Ὀρσεδίκην <add>καὶ</add> Λαογόρην καὶ
Βραισίαν. αὗται δὲ διὰ μῆνιν Αφροδίτης ἀλλοτρίοις
ἀνδράσι συνευναζόμεναι τὸν βίον ἐν Αἰγύπτῳ μετήλ-
4 λαξαν. Ἄδωνις δὲ ἔτι παῖς ὢν Ἀρτέμιδος χόλῳ πληγείς 183
ἐν θήρα ὑπὸ συὸς ἀπέθανεν. Ἡσίοδος δὲ αὐτὸν Φοί- 5
νικος καὶ Ἀλφεσιβοίας λέγει, Πανύασις δέ φησι Θείαν-
τος βασιλέως Ασσυρίων, ὃς ἔσχε θυγατέρα Σμύρναν.
2 αὕτη κατὰ μῆνιν Αφροδίτης (οὐ γὰρ αὐτὴν ἐτίμα) ἴσχει
τοῦ πατρὸς ἔρωτα, καὶ συνεργὸν λαβοῦσα τὴν τροφὴν
ἀγνοοῦντι τῷ πατρὶ νύκτας δώδεκα συνευνάσθη. ὁ δὲ 184
ὡς ᾔσθετο, σπασάμενος τὸ ξίφος ἐδίωκεν αὐτήν· ἡ
δὲ περικαταλαμβανομένη θεοῖς ηύξατο ἀφανὴς γενέσθαι.
3 θεοὶ δὲ κατοικτείραντες αὐτὴν εἰς δένδρον μετήλλαξαν,
ὃ καλοῦσι σμύρναν. δεκαμηνιαίῳ δὲ ὕστερον χρόνῳ
τοῦ δένδρου ῥαγέντος γεννηθῆναι τὸν λεγόμενον Αδω- 15
νιν, ὃν Ἀφροδίτη διὰ κάλλος ἔτι νήπιον κρύφα θεῶν
4 εἰς λάρνακα κρύψασα Περσεφόνῃ παρίστατο. ἐκείνη δὲ185
ὡς ἐθεάσατο, οὐκ ἀπεδίδου. κρίσεως δὲ ἐπὶ Διὸς γε-
νομένης εἰς τρεῖς μοίρας διηρέθη ὁ ἐνιαυτός, καὶ μίαν
μὲν παρ' ἑαυτῷ μένειν τὸν ῎Αδωνιν, μίαν δὲ παρὰ 20
Περσεφόνῃ προσέταξε, τὴν δὲ ἑτέραν παρ' Αφροδίτῃ·
5 ὁ δὲ Αδωνις ταύτῃ προσένειμε καὶ τὴν ἰδίαν μοῖραν.
ὕστερον δὲ θηρεύων Αδωνις ὑπὸ συὸς πληγεὶς ἀπέθανε.
5 Κέκροπος δὲ ἀποθανόντος Κραναὸς ἐβασίλευσεν.186

<note/>1. και addidi 5. θήραι RR: θήραις Α Hesiod.
frg. 57 Rz. 6. λέγει] explic. E fol. 297 πανύασσος Α:
πανύασος RaL Panyass. frg. 25 K. Θόαντος Α, corr. Gal.
11. τὸ add. Hr. 14. σμύρναν Ra: μύρναν Β μύρνας C
δεκαμηναίῳ Rs BV 15. τὸν λεγόμενον del. Hr. Herm. XI
p. 234 17. παρίστατο παρέθετο Ην. 19. τρεῖς * add. R
20. ἑαυτῶ RP: ἑαυτοῦ Rbc αὐτοῦ LT 24. ἐβασίλευσεν
add. Gal.

<pb n="160"/>

αὐτόχθων ὤν, ἐφ᾽ οὗ τὸν ἐπὶ Δευκαλίωνος λέγεται
κατακλυσμὸν γενέσθαι. οὗτος γήμας ἐκ Λακεδαίμονος
Πεδιάδα τὴν Μύνητος ἐγέννησε Κρανάην καὶ Κρα-
ναίχμην καὶ 'Ατθίδα, ἧς ἀποθανούσης ἔτι παρθένου τὴν
5 χώραν Κραναός Ατθίδα προσηγόρευσε.
187 Κραναὸν δὲ ἐκβαλών Ἀμφικτύων ἐβασίλευσε· τοῦ- 6
τον ἔνιοι μὲν Δευκαλίωνος, ἔνιοι δὲ αὐτόχθονα λέγουσι.
βασιλεύσαντα δὲ αὐτὸν ἔτη δώδεκα Ἐριχθόνιος ἐκβάλ-
λει. τοῦτον οἱ μὲν Ηφαίστου καὶ τῆς Κραναοῦ θυγα-
10 τρὸς 'Ατθίδος εἶναι λέγουσιν, οἱ δὲ Ηφαίστου καὶ Ἀθη
188νᾶς, οὕτως· Ἀθηνᾶ παρεγένετο πρὸς Ἥφαιστον, ὅπλα 2
κατασκευάσαι θέλουσα. ὁ δὲ ἐγκαταλελειμμένος ὑπὸ
Αφροδίτης εἰς ἐπιθυμίαν ὤλισθε τῆς Ἀθηνᾶς, καὶ διώ-
κειν αὐτὴν ἤρξατο· ἡ δὲ ἔφευγεν. ὡς δὲ ἐγγὺς αὐτῆς 3
15 ἐγένετο πολλῇ ἀνάγκῃ ἦν γὰρ χωλός), ἐπειρᾶτο συνελ-
θεῖν. ἡ δὲ ὡς σώφρων καὶ παρθένος οὖσα οὐκ ἠνέσχετο·
ὁ δὲ ἀπεσπέρμηνεν εἰς τὸ σκέλος τῆς θεᾶς. ἐκείνη δὲ
μυσαχθεῖσα ἐρίῳ ἀπομάξασα τον γόνον εἰς γῆν ἔρριψε.
φευγούσης δὲ αὐτῆς καὶ τῆς γονῆς εἰς γῆν πεσούσης 4
189 Ἐριχθόνιος γίνεται. τοῦτον 'Ἀθηνᾶ κρύφα τῶν ἄλλων
θεῶν ἔτρεφεν, ἀθάνατον θέλουσα ποιῆσαι· καὶ κατα-
θεῖσα αὐτὸν εἰς κίστην Πανδρόσῳ τῇ Κέκροπος παρα-
κατέθετο, ἀπειποῦσα τὴν κίστην ἀνοίγειν. αἱ δὲ ἀδελ- 5

<note/>1. αὐτοχθόνων RaB αὐτόχθων C, corr. He. ἐπὶ A, nescio
quo casu om. Hr. (conf. Hr. Herm. XI p. 234) 2. ἐκ Λακε-
δαίμονος del. He. 3. μήνυτος Α, corr. Br. κραναὴν Α
7. αὐτόχθονα Ra: αὐτόχθονος Α 8. ἔτη L: ἐπὶ Α





9. ἡφαίστης τῆς κραναῆς (κραναοῦ R) Α, corr. Fab. 12. ἐγ-
καταλελειμμένος Ε: ἐγκαταλελεγμένος Α 18. μισαχθεῖσα Α
19. φευγούσης – πεσούσης del. Hr., sed conf. inscript. tab.
Borg. CIG. III 6129 (Jahn, Griech. Bilderchron. tab. Κ 2)
καὶ ΕΑ: ἐκ substit. Wellmannus, De Istro Callimacheo p. 48,
sed conf. Comm. Ribb. p. 148 s. 22. παρεκάθετο C
<pb n="161"/>

φαὶ τῆς Πανδρόσου ἀνοίγουσιν ὑπὸ περιεργίας, καὶ
θεῶνται τῷ βρέφει παρεσπειραμένον δράκοντα· καὶ
ὡς μὲν ἔνιοι λέγουσιν, ὑπ᾽ αὐτοῦ διεφθάρησαν τοῦ
δράκοντος, ὡς δὲ ἔνιοι, δι᾿ ὀργὴν Ἀθηνᾶς ἐμμανεῖς γε-
6 νόμεναι κατὰ τῆς ἀκροπόλεως αὑτὰς ἔρριψαν. ἐν δὲ τῷ 190
τεμένει τραφεὶς Ἐριχθόνιος ὑπ᾽ αὐτῆς Ἀθηνᾶς, ἐκβα-
λὼν Ἀμφικτύονα ἐβασίλευσεν Ἀθηνῶν, καὶ τὸ ἐν ἀκρο-
πόλει ξόανον τῆς Ἀθηνᾶς ἱδρύσατο, καὶ τῶν Παναθη
ναίων τὴν ἑορτὴν συνεστήσατο, καὶ Πραξιθέαν νηίδα
νύμφην ἔγημεν, ἐξ ἧς αὐτῷ παῖς Πανδίων ἐγεννήθη. 10
7 Ἐριχθονίου δὲ ἀποθανόντος καὶ ταφέντος ἐν τῷ αὐτῷ 191
τεμένει τῆς Ἀθηνᾶς Πανδίων ἐβασίλευσεν, ἐφ᾽ οὗ Δη-
μήτηρ καὶ Διόνυσος εἰς τὴν Ἀττικὴν ἦλθον. ἀλλὰ Δή
μητρα μὲν Κελεὸς εἰς τὴν Ἐλευσῖνα ὑπεδέξατο, Διόνυ-
σον δὲ Ἰκάριος· ὃς λαμβάνει παρ᾽ αὐτοῦ κλῆμα ἀμπέλου 15
ε καὶ τὰ περὶ τὴν οἰνοποιίαν μανθάνει. καὶ τὰς τοῦ θεοῦ192
δωρήσασθαι θέλων χάριτας ἀνθρώποις, ἀφικνεῖται πρός
τινας ποιμένας, οἳ γευσάμενοι τοῦ ποτοῦ καὶ χωρὶς ὕδα-
τος δι' ἡδονὴν ἀφειδῶς ἑλκύσαντες, πεφαρμάχθαι νομί-
3 ζοντες ἀπέκτειναν αὐτόν. μεθ᾿ ἡμέραν δὲ νοήσαντες 20
ἔθαψαν αὐτόν. Ηριγόνῃ δὲ τῇ θυγατρὶ τὸν πατέρα
μαστευούσῃ κύων συνήθης ὄνομα Μαῖρα, ἣ τῷ Ἰκαρίῳ
συνείπετο, τὸν νεκρὸν ἐμήνυσε· κἀκείνη κατοδυρομένη
τὸν πατέρα ἑαυτὴν ἀνήρτησε.
8 Πανδίων δὲ γήμας Ζευξίππην τῆς μητρὸς τὴν ἀδελ-193
φὴν θυγατέρας μὲν ἐτέκνωσε Πρόκνην καὶ Φιλομήλαν,
9. πρασιθέαν Α, corr. He.; Πασιθέαν Aeg. (Φρασιθέα Tzetz.
Chil. I 174 V671, Πραξιθέα 1 177 V674) 10. αὐτῆς Α, corr.
Gal. 11. τῷ αὐτῷ * Scaliger: τῷ α Ra τῷ α τῷ Α 12. ἐφ'
Ε: ἀφ᾿ Α 14. εἰς τὴν Ἐλευσῖνα del. He. 15 s. ὃς
μανθάνει * Ε: καὶ . . . μανθάνων Α (conf. Epit. Vat. p. 107)
20. νοήσαντες Α: νήψαντες Valckenarius 23. κατοδυραμένη Hr.

<pb n="162"/>
παῖδας δὲ διδύμους Ἐρεχθέα καὶ Βούτην. πολέμου δὲ
ἐξαναστάντος πρὸς Λάβδακον περὶ γῆς ὅρων ἐπεκαλέ-
σατο βοηθὸν ἐκ Θράκης Τηρέα τὸν Ἄρεος, καὶ τὸν πό-
λεμον σὺν αὐτῷ κατορθώσας ἔδωκε Τηρεῖ πρὸς γάμον
194τὴν ἑαυτοῦ θυγατέρα Πρόκνην. ὁ δὲ ἐκ ταύτης γεννή- 2
σας παῖδα Ἴτυν, καὶ Φιλομήλας ἐρασθεὶς ἔφθειρε καὶ
ταύτην, εἰπὼν τεθνάναι Πρόκνην, κρύπτων ἐπὶ τῶν χω-
ρίων. αὖθις δὲ γήμας Φιλομήλαν συνηυνάζετο, καὶ τὴν
γλῶσσαν ἐξέτεμεν αὐτῆς. ἡ δὲ ὑφήνασα ἐν πέπλῳ γράμ- 3
10 ματα διὰ τούτων ἐμήνυσε Πρόκνῃ τὰς ἰδίας συμφο-
195 ράς. ἡ δὲ ἀναζητήσασα τὴν ἀδελφὴν κτείνει τὸν παῖδα
Ἴτυν, καὶ καθεψήσασα Τηρεῖ δεῖπνον ἀγνοοῦντι παρα-
τίθησι· καὶ μετὰ τῆς ἀδελφῆς διὰ τάχους ἔφυγε. Τη- 4
ρεὺς δὲ αἰσθόμενος, ἁρπάσας πέλεκυν ἐδίωκεν. αἱ δὲ
15 ἐν Δαυλίᾳ τῆς Φωκίδος γινόμεναι περικατάληπτοι θεοῖς
εὔχονται ἀπορνεωθῆναι, καὶ Πρόκνη μὲν γίνεται ἀηδών,
Φιλομήλα δὲ χελιδών· ἀπορνοῦται δὲ καὶ Τηρεύς, καὶ
γίνεται ἔποψ.
196 Πανδίονος δὲ ἀποθανόντος οἱ παῖδες τὰ πατρῷα 15
20 ἐμερίσαντο, καὶ τὴν μὲν βασιλείαν Ἐρεχθεὺς λαμ-
βάνει, τὴν δὲ ἱερωσύνην τῆς Ἀθηνᾶς καὶ τοῦ Ποσει-
δῶνος τοῦ Ἐρεχθέως Βούτης. γήμας δὲ Ἐρεχθεὺς 2
Πραξιθέαν τὴν Φρασίμου καὶ Διογενείας τῆς Κηφισού,
ἔσχε παῖδας Κέκροπα Πάνδωρον Μητίονα, θυγατέρας
<note/>

2. ἐξαναστάντος Α: ἐνστάντος Ε (conf. III 203: πολέμου ἐν-
στάντος πρὸς Ἀθηναίους) λάβδακον Ε: λαύδακον Α
75. εἰπὼν - Πρόκνην et αὖθις συνηυνάζετο del. Hr.
9. γράμματα Ε Zenob. III 14: γράμματα και Α 10. πρόκνῃ
E Zenob.: πρόκνην Α 12. παρατίθησι Zenob. Fab.: προτίθησι
EA 13. διὰ τάχους *Ε: διαταχέως Α ἔφυγε ΕΑ: ἔφευγε
Hr. 13s. αἰσθόμενος δὲ Τηρεύς Ε 19. πανδίωνος Α
20. μὲν add. Br. 22. Ἐρεχθέως He.: ἐριχθονίου Α
23. κυφίσου BC 24. παῖδας] μὲν add. H. θυγατέρα BC
<pb n="163"/>

δὲ Πρόκριν Κρέουσαν Χθονίαν Ωρείθυιαν, ἣν ἥρπασε
Βορέας.
3 Χθονίαν μὲν οὖν ἔγημε Βούτης, Κρέουσαν δὲ Ξοῦ-197
θος, Πρόκριν δὲ Κέφαλος (δ) Δηιόνος. ἡ δὲ λαβοῦσα
χρυσοῦν στέφανον Πτελέοντι συνευνάζεται, καὶ φωρα- 5
4 θεῖσα ὑπὸ Κεφάλου πρὸς Μίνωα φεύγει. ὁ δὲ αὐτῆς
ἐρᾷ καὶ πείθει συνελθεῖν. εἰ δὲ συνέλθοι γυνὴ Μίνωα,
ἀδύνατον ἦν αὐτὴν σωθῆναι· Πασιφάη γάρ, ἐπειδὴ πολ-
λαῖς Μίνως συνηυνάζετο γυναιξίν, ἐφαρμάκευσεν αὐ
τόν, καὶ ὁπότε ἄλλῃ συνηυνάζετο, εἰς τὰ ἄρθρα ἐφίει 10
5 θηρία, καὶ οὕτως ἀπώλλυντο. ἔχοντος οὖν αὐτοῦ κύνα 198
ταχὺν καὶ ἀκόντιον ιθυβόλον, ἐπὶ τούτοις Πρόκρις,
δοῦσα τὴν Κιρκαίαν πιεῖν ῥίζαν πρὸς τὸ μηδὲν βλάψαι,
συνευνάζεται. δείσασα δὲ αὖθις τὴν Μίνωος γυναῖκα
6 ἧκεν εἰς Ἀθήνας, καὶ διαλλαγεῖσα Κεφάλῳ μετὰ τούτου 15
παραγίνεται ἐπὶ θήραν· ἦν γὰρ θηρευτική. διωκούσης
δὲ αὐτῆς ἐν τῇ λόχμῃ ἀγνοήσας Κέφαλος ἀκοντίζει, καὶ
τυχὼν ἀποκτείνει Πρόκριν. καὶ κριθεὶς ἐν Ἀρείῳ πάγω
φυγὴν ἀίδιον καταδικάζεται.

2 Ωρείθυιαν δὲ παίζουσαν ἐπὶ Ἰλισσοῦ ποταμοῦ ἁρ-199
πάσας Βορέας συνῆλθεν· ἡ δὲ γεννᾷ θυγατέρας μὲν
Κλεοπάτραν καὶ Χιόνην, υἱοὺς δὲ Ζήτην και Κάλαϊν
πτερωτούς, οἳ πλέοντες σὺν Ἰάσονι καὶ τὰς ἁρπυίας
διώκοντες ἀπέθανον, ὡς δὲ Ἀκουσίλαος λέγει, περὶ
<note/>
1s. ἣν ἥρπασε Βορέας del. Hr. 4. ὁ add. Aeg. 7. δὲ *Α:
δέ γε edd. recc. συνέλθει R συνέλθειε A, corr. Fab.
9. συνευνάζετο VL, συνευνάζοιτο Hr. 10. ἀφίει He.
12. καὶ add. Hr. 13. ἰδοῦσα Α, corr. He. 17. δὲ Aeg.:
γὰρ Α λόγχμη Ο: λόγχη Α 20. παίζουσαν Staverenus
(conf. Plat. Phaedr. 229 c, Paus. I 19, 5, schol. Apoll. Rhod. I
211 fin.): περῶσαν Α Ἰλισσού Ra: Ἰλισού Α 23. καὶ del.
Hr. 24. Acusil. frg. 24



<pb n="164"/>
200 Τῆνον ὑφ᾽ Ἡρακλέους ἀπώλοντο. Κλεοπάτραν δὲ ἔγημε 3
Φινεύς, ᾧ γίνονται παῖδες (ἐξ αὐτῆς Πλήξιππος καὶ
Πανδίων. ἔχων δὲ τούτους ἐκ Κλεοπάτρας παῖδας Ιδαίαν
ἐγάμει τὴν Δαρδάνου. κἀκείνη τῶν προγόνων πρὸς
5 Φινέα φθορὰν καταψεύδεται, καὶ πιστεύσας Φινεὺς ἀμ-
φοτέρους τυφλοί. παραπλέοντες δὲ οἱ Ἀργοναῦται σὺν
Βορέα κολάζονται αὐτόν.
201 Χιόνη δὲ Ποσειδῶνι μίγνυται. ἡ δὲ κρύφα τοῦ 4
πατρὸς Εὔμολπον τεκοῦσα, ἵνα μὴ γένηται καταφανής,
10 εἰς τὸν βυθὸν ῥίπτει τὸ παιδίον. Ποσειδῶν δὲ ἀνελό
μενος εἰς Αιθιοπίαν κομίζει καὶ δίδωσι Βενθεσικύμῃ
τρέφειν, αὐτοῦ θυγατρὶ καὶ Ἀμφιτρίτης. ὡς δὲ ἐτε- 2
λειώθη, ὁ Βενθεσικύμης ἀνὴρ τὴν ἑτέραν αὐτῷ τῶν
202 θυγατέρων δίδωσιν. ὁ δὲ καὶ τὴν ἀδελφὴν τῆς γαμη-
15 θείσης ἐπεχείρησε βιάζεσθαι, καὶ διὰ τοῦτο φυγαδευθεὶς
μετὰ Ἰσμάρου τοῦ παιδὸς πρὸς Τεγύριον ἧκε, Θρακών
βασιλέα, ὃς αὐτοῦ τῷ παιδὶ τὴν θυγατέρα συνώκισεν.
ἐπιβουλεύων δὲ ὕστερον Τεγυρίῳ καταφανὴς γίνεται, 3
καὶ πρὸς Ἐλευσινίους φεύγει καὶ φιλίαν ποιεῖται πρὸς
20 αὐτούς. αὖθις δὲ Ἰσμάρου τελευτήσαντος μεταπεμφθεὶς
ὑπὸ Τεγυρίου παραγίνεται, καὶ τὴν πρὸ τοῦ μάχην
203 διαλυσάμενος τὴν βασιλείαν παρέλαβε. καὶ πολέμου 4
<note/>
1-6. aliis versionibus additis enarrat schol. Laur. Soph.
Antig. 980 (ταῦτα δὲ ἱστορεῖ Ἀπολλόδωρος ἐν τῇ Βιβλιο-
θήκη) 2. ἐξ add. He. αὐτ : αὐτοῦ Α 4. ἐγάμει]
ἐπέγημε schol. Soph., γαμεῖ Hr. 65. Ἀργοναῦται σὺν Βορέα]
conf. adn. I 120) 7. κολάζουσιν Βr. 8. Χιόνῃ δὲ Ποσει
δῶν Ην. 9. εὐμόλπου C 13. βενθεσικύμης * Κ*: ἔνδον ἐν
βενθεσικύμης Β ἔνδον ὁ βενθεσικύμης C; Ἔνδιος ὁ Βενθ. Βr.,
Ἔναλος ὁ Βενθ. Hr. (mariti nomen non additum fuisse certum
est, si O cum Ra consentit; sed nescio, num res sic se ha-
beat) αὐτ᾽ Ra: αὐτοῦ Α 16. τενύριον OR (sed infra 21.
τεγυρίου Ra) 17. συνώκισεν Ra: συνώκησεν Α 18. τενυ-
ρίω κα
<pb n="165"/>

10 ἐνστάντος πρὸς Ἀθηναίους τοῖς Ἐλευσινίοις, ἐπικληθεὶς
ὑπὸ Ἐλευσινίων μετὰ πολλῆς συνεμάχει Θρακών δυ
νάμεως. Ἐρεχθεῖ δὲ ὑπὲρ Ἀθηναίων νίκης χρωμένῳ
ἔχρησεν ὁ θεὸς κατορθώσειν τὸν πόλεμον, ἐὰν μίαν
ἡ τῶν θυγατέρων σφάξῃ. καὶ σφάξαντος αὐτοῦ τὴν 5
νεωτάτην καὶ αἱ λοιπαὶ ἑαυτὰς κατέσφαξαν ἐπεποίηντο
γάρ, ὡς ἔφασαν τινες, συνωμοσίαν ἀλλήλαις συναπο-
λέσθαι. γενομένης δὲ μετὰ τὴν σφαγὴν τῆς μάχης 204
5 Ἐρεχθεὺς μὲν ἀνεῖλεν Εὔμολπον, Ποσειδῶνος δὲ καὶ
τὸν Ἐρεχθέα καὶ τὴν οἰκίαν αὐτοῦ καταλύσαντος, Κέ-
κροψ ὁ πρεσβύτατος τῶν Ἐρεχθέως παίδων ἐβασίλευσεν,
ὃς γήμας Μητιάδουσαν τὴν Εὐπαλάμου παῖδα ἐτέκνωσε
2 Πανδίονα. οὗτος μετὰ Κέκροπα βασιλεύων ὑπὸ τῶν 205
Μητίονος υἱῶν κατὰ στάσιν ἐξεβλήθη, καὶ παραγενόμε-
νος εἰς Μέγαρα πρὸς Πύλαν τὴν ἐκείνου θυγατέρα 15
3 Πυλίαν γαμεῖ. αὖθις <add>δὲ</add> καὶ τῆς πόλεως βασιλεὺς
ὑπ' αὐτῆς καθίσταται· κτείνας γὰρ Πύλας τὸν τοῦ πα-
τρὸς ἀδελφὸν Βίαντα τὴν βασιλείαν δίδωσι Πανδίονι,
αὐτὸς δὲ εἰς Πελοπόννησον σὺν λαῷ παραγενόμενος
κτίζει πόλιν Πύλον. 20
4 Πανδίονι δὲ ἐν Μεγάροις ὄντι παῖδες ἐγένοντο 206
Αἰγεὺς Πάλλας Νῖσος Λύκος. ἔνιοι δὲ Αἰγέα Σκυρίου
6 εἶναι λέγουσιν, ὑποβληθῆναι δὲ ὑπὸ Πανδίονος. μετὰ
δὲ τὴν Πανδίονος τελευτὴν οἱ παῖδες αὐτοῦ στρατεύ-
σαντες ἐπ᾿ Ἀθήνας ἐξέβαλον τοὺς Μητιονίδας καὶ τὴν 25
ἀρχὴν τετραχῇ διεῖλον· εἶχε δὲ τὸ πᾶν κράτος Αἰγεύς.

<note/>1. ἀθηναίους καὶ ἐλευσινίους Α, corr. He. 3. ὑπὲρ Α:
περὶ Hr. 8. τὴν add. Br. 9. και ante τόν del. He
12. μιτιάδουσαν Β 13. κέκροπος A, corr. He. 14. μετί-
ωνος Α 16. πελίαν Α, corr. Fab. δὲ add. He. 17. ὑπ'
αὐτῆς A, aut delendum aut ὑπ' αὐτοῦ scribendum censet He
22. νίσος Ε: νίσης Α
<pb n="166"/>
207 γαμεῖ δὲ πρώτην μὲν Μήταν τὴν Ὁπλῆτος, δευτέραν
δὲ Χαλκιόπην τὴν Ῥηξήνορος. ὡς δὲ οὐκ ἐγένετο παῖς 2
αὐτῷ, δεδοικώς τοὺς ἀδελφοὺς εἰς Πυθίαν ἦλθε καὶ
περὶ παίδων γονῆς ἐμαντεύετο. ὁ δὲ θεὸς ἔχρησεν αὐτῷ·
5 ἀσκοῦ τὸν προύχοντα ποδάονα, φέρτατε λαῶν,

μὴ λύσῃς, πρὶν ἐς ἄκρον 'Ἀθηναίων ἀφίκηαι.
208 ἀπορῶν δὲ τὸν χρησμὸν ἀνῄει πάλιν εἰς Ἀθήνας. καὶ τ
Τροιζῆνα διοδεύων ἐπιξενοῦται Πιτθεῖ τῷ Πέλοπος, ὃς
τὸν χρησμὸν συνείς, μεθύσας αὐτὸν τῇ θυγατρὶ συγκατ
10 έκλινεν Αίθρα. τῇ δὲ αὐτῇ νυκτὶ καὶ Ποσειδῶν ἐπλη-
σίασεν αὐτῇ. Αἰγεὺς δὲ ἐντειλάμενος Αίθρᾳ, ἐὰν ἄρ-
ρενα γεννήσῃ, τρέφειν, τίνος ἐστὶ μὴ λέγουσαν, ἀπέλι-
πεν ὑπό τινα πέτραν μάχαιραν καὶ πέδιλα, εἰπών, ὅταν
ὁ παῖς δύνηται τὴν πέτραν ἀποκυλίσας ἀνελέσθαι
15 ταῦτα, τότε μετ᾿ αὐτῶν αὐτὸν ἀποπέμπειν.
209 αὐτὸς δὲ ἧκεν εἰς Ἀθήνας, καὶ τὸν τῶν Παναθη
2 ναίων ἀγῶνα ἐπετέλει, ἐν ᾧ ὁ Μίνωος παῖς Ἀνδρό-
γεως ἐνίκησε πάντας. τοῦτον Αἰγεὺς ἐπὶ τὸν Μαρα-
θώνιον ἔπεμψε ταῦρον, ὑφ' οὗ διεφθάρη. ἔνιοι δὲ
20 αὐτὸν λέγουσι πορευόμενον εἰς Θήβας ἐπὶ τὸν Λαΐου
ἀγῶνα πρὸς τῶν ἀγωνιστῶν ἐνεδρευθέντα διὰ φθόνον
210ἀπολέσθαι. Μίνως δέ, ἀγγελθέντος αὐτῷ τοῦ θανάτου, 4
θύων ἐν Πάρῳ ταῖς χάρισι, τὸν μὲν στέφανον ἀπὸ

<note/>1. πρῶτον Α S p. 182, 26, corr. Hr. μήταν Α (μηταυτὴν
S pro μήταν τὴν): Μελίταν schol. Eurip. Μed. 673 Aeg. Wila-
mowitzius Herm. XV p. 523 5. ποδάονα *ES Tzetz. Lycophr.
494, schol. Eurip. Med. 679: πόδα μέγα A Plut. Thes. 3, 8 (conf.
Epit. Vat. p. 107 s.) 7. δε om. Β 12. τίνος ἐστὶ μὴ λέ-
γουσαν *ES: καὶ τίνος ἔσται μὴ λέγειν A (conf. Mus. Rhen.
XLVI p. 391) 13. τινα πέτραν *ESA: τινι πέτρα edd.
εἰπὼν ESA: ἐπειπὼν H. 17 ss. conf. schol. Plat. Min. 321 a
18. αἰγεὺς S: ὁ ζεὺς Α 20. Θήβας Meursius (conf. Diod.
IV 60, 5): ἀθήνας Α 22. ἀγγελθέντος Wyttenbachius: ἐπελ-
θόντος Α αὐτοῦ A, corr. He. του add. R
<pb n="167"/>

τῆς κεφαλῆς ἔρριψε καὶ τὸν αὐτὸν κατέσχε, τὴν δὲ
θυσίαν οὐδὲν ἧττον ἐπετέλεσεν· ὅθεν ἔτι καὶ δεῦρο
χωρὶς αὐλῶν καὶ στεφάνων ἐν Πάρῳ θύουσι ταῖς χάρισι.
8 μετ᾿ οὐ πολὺ δὲ θαλασσοκρατῶν ἐπολέμησε στόλῳ τὰς
Ἀθήνας, καὶ Μέγαρα εἷλε Νίσου βασιλεύοντος τοῦ Παν- 5
δίονος, καὶ Μεγαρέα τὸν Ἱππομένους ἐξ Ογχηστοῦ Νίσῳ
βοηθὸν ἐλθόντα ἀπέκτεινεν. ἀπέθανε δὲ καὶ Νῖσος διὰ
2 θυγατρὸς προδοσίαν. ἔχοντι γὰρ αὐτῷ πορφυρέων ἐν 211
μέσῃ τῇ κεφαλῇ τρίχα ταύτης ἀφαιρεθείσης ἦν χρησμὸς
τελευτῆσαι· ἡ δὲ θυγάτηρ αὐτοῦ Σκύλλα ἐρασθεῖσα 10
Μίνωος ἐξελε τὴν τρίχα. Μίνως δὲ Μεγάρων κρα
τήσας καὶ τὴν κόρην τῆς πρύμνης τῶν ποδῶν ἐκδήσας
ὑποβρύχιον ἐποίησε.
3 χρονιζομένου δὲ τοῦ πολέμου, μὴ δυνάμενος ἑλεῖν 212
Ἀθήνας εὔχεται Διὶ παρ' Ἀθηναίων λαβεῖν δίκας. γε- 15
νομένου δὲ τῇ πόλει λιμοῦ τε καὶ λοιμοῦ, τὸ μὲν πρῶ-
τον κατὰ λόγιον Ἀθηναῖοι παλαιὸν τὰς Υακίνθου κόρας,
Ανθηίδα Αἰγληίδα Λυταίαν Ὀρθαίαν, ἐπὶ τὸν Γεραί-
4 στον τοῦ Κύκλωπος τάφον κατέσφαξαν· τούτων δὲ ὁ
πατὴρ Υάκινθος ἐλθὼν ἐκ Λακεδαίμονος Ἀθήνας κατώ- 20
κει. ὡς δὲ οὐδὲν ὄφελος ἦν τοῦτο, ἐχρῶντο περὶ ἀπαλ-213
λαγῆς. ὁ δὲ θεὸς ἀνεῖλεν αὐτοῖς Μίνωι διδόναι δίκας
5 ἃς ἂν αὐτὸς αἱροῦτο. πέμψαντες οὖν πρὸς Μίνωα ἐπ-

<note/>1. τὴν δὲ He.: καὶ τὴν Α 5. του ER: τῶν Α
6. ἐξοχετοῦ Ra ἐξ ὀχετοῦ A, corr. Aeg. 7. καὶ del. Η.
9. ἦν χρησμὸς * add. Ε 10. τελευτῆσαι *Ε: τελευτᾷ Α, τε-
λευτᾶν Hr. 11. μίνως Ε: μόνον Α 12. τῶν ποδῶν ΕS,
del. Hr. ἐκδύσας Β 17. ἀθηναίοις Α, corr. Aeg.
18. Αίγληίδα Aeg.: ἀγλυίδα Ra ἀγλυηίδα Α post hanc vocem
Ἠνθηνίδα add. A, del Gal.  λυταίαν Α: Λουσίαν Meursius
(conf. Steph. Βyz. s. Λουσιά)  γερέστου Α γεράστου V, corr.
Aeg. 21. τούτου Β'. 22. ἀπείπεν Α ἀνεῖπεν schol. Plat.
Min. 321 a, corr. Fab. 23. αἱροῦτο *Ε: αἱρεῖται Α, αἱρῆται
schol. Plat. Clavierius










<pb n="168"/>
έτρεπον αἰτεῖν δίκας. Μίνως δὲ ἐκέλευσεν αὐτοῖς κό-
ρους ἑπτὰ καὶ κόρας τὰς ἴσας χωρὶς ὅπλων πέμπειν τῷ
Μινωταύρῳ βοράν. ἦν δὲ οὗτος ἐν λαβυρίνθῳ καθε 6
ειργμένος, ἐν ᾧ τὸν εἰσελθόντα ἀδύνατον ἦν ἐξιέναι·
5 πολυπλόκοις γὰρ καμπαῖς τὴν ἀγνοουμένην ἔξοδον ἀπ-
214 έκλειε. κατεσκευάκει δὲ αὐτὸν Δαίδαλος ὁ Εὐπαλάμου
παῖς τοῦ Μητίονος καὶ Ἀλκίππης. ἦν γὰρ ἀρχιτέκτων
ἄριστος καὶ πρῶτος ἀγαλμάτων εὑρετής. οὗτος ἐξ Ἀθη- 9
νῶν ἔφυγεν, ἀπὸ τῆς ἀκροπόλεως βαλὼν τὸν τῆς ἀδελ-
10 φῆς [Πέρδικος] υἱὸν Τάλω, μαθητὴν ὄντα, δείσας μὴ
διὰ τὴν εὐφυΐαν αὐτὸν ὑπερβάλῃ· σιαγόνα γὰρ ὄφεως
215 εὑρὼν ξύλον λεπτὸν ἔπρισε. φωραθέντος δὲ τοῦ νεκροῦ 2
κριθεὶς ἐν Ἀρείῳ πάγῳ καὶ καταδικασθεὶς πρὸς Μίνωα
ἔφυγε. [κἀκεῖ Πασιφάης ἐρασθείσης τοῦ Ποσειδῶνος
15 ταύρου συνήργησε τεχνησάμενος ξυλίνην βοῦν, καὶ τὸν
λαβύρινθον κατεσκεύασεν, εἰς ὃν κατὰ ἔτος Ἀθηναῖοι
κόρους ἑπτὰ καὶ κόρας τὰς ἴσας τῷ Μινωταύρῳ βορὰν
ἔπεμπον.]
216 Θησεὺς δὲ γεννηθεὶς ἐξ Αίθρας Αἰγεῖ παῖς, ὡς 16
20 ἐγένετο τέλειος, ἀπωσάμενος τὴν πέτραν τὰ πέδιλα καὶ
τὴν μάχαιραν ἀναιρεῖται, καὶ πεζὸς ἠπείγετο εἰς τὰς
<note/>
1s. αὐτοῖς] ιδ' add. A (τεσσαρακαιδεκαέτεις Ε, δεκέτεις schol.
Plat.), del. Gal. κόρους *E schol. Plat.: κούρους Α 3. ἐν
τῷ Hr. 3 ss. καθειργμένος, ὃν κατεσκευάκει Δαίδαλος,
reliquis verbis deletis, Hr. (conf. III 11) 7. μητίονος Ρ: μη-
τίωνος Ra μιτίονος RC ἦν γὰρ *Ε: οὗτος ἦν SA (οὗτος
ἦν – εὑρετής del. Hr.) 10. περδίκας Ε Tzetz. Chil. 1 493:
πέρδικος A, del. He. Τάλω Diod. IV 76, 4 Aeg.: ἀτάλω SA
ἀττάλω Tzetz. ἀτάλην Ε 13. και * add. E 14 ss. κἀκεῖ
ἔπεμπον ESA, recte del. He. Πασιφάης ἐρασθείσης 5 Α:
Πασιφάῃ ἐρασθείση Ε 15. συνήργησε Ε συνήρτησε S: συνήρ-
πασε Α 17. κόρους *ES: κούρους Α 20. ἐγένετο Ε: ἐγεν-
νήθη SA

<pb n="169"/>

Ἀθήνας. φρουρουμένην δὲ ὑπὸ ἀνδρῶν κακούργων τὴν
2 ὁδὸν ἡμέρωσε. πρῶτον μὲν γὰρ Περιφήτην τὸν Ἡφαί-217
στου καὶ Ἀντικλείας, ὃς ἀπὸ τῆς κορύνης ἣν ἐφόρει κοι
ρυνήτης ἐπεκαλεῖτο, ἔκτεινεν ἐν Ἐπιδαύρῳ. πόδας δὲ
ἀσθενεῖς ἔχων οὗτος ἐφόρει κορύνην σιδηρᾶν, δι' ἧς 5
τοὺς παριόντας ἔκτεινε. ταύτην ἀφελόμενος Θησεὺς
2 ἐφόρει. δεύτερον δὲ κτείνει Σίνιν τὸν Πολυπήμονος 218
καὶ Συλέας τῆς Κορίνθου. οὗτος πιτυοκάμπτης ἐπε-
καλεῖτο· οἰκῶν γὰρ τὸν Κορινθίων ἰσθμὸν ἠνάγκαζε
2 τοὺς παριόντας πίτυς κάμπτοντας ἀνέχεσθαι· οἱ δὲ διὰ 10
τὴν ἀσθένειαν οὐκ ἠδύναντο κάμπτειν, καὶ ὑπὸ τῶν δέν
δρων ἀναρριπτούμενοι πανωλέθρως ἀπώλλυντο. τούτῳ
τῷ τρόπῳ καὶ Θησεὺς Σίνιν ἀπέκτεινεν.
<note/>

15. φρουρουμένην . . . τὴν ὁδὸν *Ε: φρουρουμένης ...τῆς
ὁδοῦ Α 2. γὰρ *ΕΑ: οὖν edd. recc. 3 s. ὃς ἐπεκα-
λεῖτο del. He. 4. ἐπιδαύρῳ Ε: ἐπιδώρῳ Α 5. ἀσθενεῖς Α:
βριαρούς S, quod minus recte commendat Wulffius (Zur The-
seussage 1892 p. 144), conf. Mus. Rhen. XLVI p. 392 σιδη-
ρᾶν] ἣν ἀπὸ τὸν Ηφαίστου Περιφήτην ἔλαβεν add. S (conf. ibid.
p. 383) 7. δὲ om. E, sed conf. II 77: δεύτερον δὲ ἆθλον ἐπέ-
ταξεν 7. 13. σίνην ER* σίννιν Β σίννην C 8. πιτυο-
κάμπτης ER: πιτυοκάμπης Α 11. κάμπτειν del. Hr.
12. ἀναρριπτούμενοι ΕΑ: ἀναρριπτόμενοι Hr. 12 s. τούτῳ
τῷ τρόπῳ ΕΑ: τοῦτον τὸν τρόπον Hr. (Philol. IV p. 571), sed
conf. Plut. Thes. 8, 3, Paus. II 1 4, (Epit. Vat. p. 108) 13. καὶ *
add. E Paus. ibid.



</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</body>
</text>
