<text>

<body>
<div type="translation" n="urn:cts:greekLit:tlg0548.tlg001.wagner1894-grc0" xml:lang="grc">
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1">
<div type="textpart" subtype="section" n="1"><p>
<milestone unit="altsect" n="1.1"/>

<pb n="5"/>
Οὐρανὸς πρῶτος τοῦ παντὸς ἐδυνάστευσε κόσμου.
γήμας δὲ Γῆν ἐτέκνωσε πρώτους τοὺς ἑκατόγχειρας
προσαγορευθέντας, Βριάρεων Γύην Κόττον, οἳ μεγέθει
τε ἀνυπέρβλητοι καὶ δυνάμει καθειστήκεσαν, χεῖρας μὲν
2 ἀνὰ ἑκατὸν κεφαλὰς δὲ ἀνὰ πεντήκοντα ἔχοντες. μετὰ 5
τούτους δὲ [αὐτῷ τεκνοῖ Γῆ] Κύκλωπας, Ἄργην Στερό
πην Βρόντην, ὧν ἕκαστος εἶχεν ἕνα ὀφθαλμὸν ἐπὶ τοῦ
μετώπου. ἀλλὰ τούτους μὲν Οὐρανὸς δήσας εἰς Τάρταρον 2
ἔρριψε (τόπος δὲ οὗτος ἐρεβώδης ἐστὶν ἐν Ἄιδου,
τοσοῦτον ἀπὸ γῆς ἔχων διάστημα ὅσον ἀπ᾿ οὐρανοῦ 10
3 γῆ),@ τεκνοῖ δὲ αὖθις ἐκ Γῆς παῖδας μὲν τοὺς Τιτάνας
προσαγορευθέντας, Ὠκεανὸν Κοῖον Ὑπερίονα Κρεῖον
Ἰαπετὸν καὶ νεώτατον ἁπάντων Κρόνον, θυγατέρας δὲ
τὰς κληθείσας Τιτανίδας, Τηθὺν Ῥέαν Θέμιν Μνημοσύνην
Φοίβην Διώνην Θείαν. 15
4 ἀγανακτοῦσα δὲ Γῆ ἐπὶ τῇ ἀπωλείᾳ τῶν εἰς Τάρταρον  3
<note>
Tres libros distinxit Aegius: in codicibus nulla partitionis
vestigia apparent, quamquam laudantur in scholiis Venetis A
ad Hom. 4 195 παρὰ Ἀπολλοδώρῳ ἐν πρώτῳ (Ι 20), Β 103 παρὰ
Ἀπολλοδώρῳ ἐν δευτέρω (ΙΙ 5 38.), Α 42 Ἀπολλόδωρος ἐν β
(ΙΙ 10 ss.), Β 494 Ἀπολλόδωρος ἐν τῷ γ΄ (ΙΙΙ 21 ss.).
3. γύγην C schol. Plat. Legg. VII p. 795 € Κόττον schol.
Plat. He.: κοῖον ΕΑ κοῖον γύην Ε 6. αὐτῷ τεκνοὶ γῆ
EA, del. He. (conf. adn. III 111) ἅρπην ΕΑ, corr. He.
12. κρεῖον *Ε κροῖον Ρ κριον Α: Κριόν Br. (conf. praef.)
13. νεώτατον ΕOR: γενεώτατον ΒΤ γενναιότατον VLN
δὲ EC: τε OR B
</note>

<pb n="6"/>
ῥιφέντων παίδων πείθει τοὺς Τιτᾶνας ἐπιθέσθαι
τῷ πατρί, καὶ δίδωσιν ἀδαμαντίνην ἅρπην Κρόνῳ. οἱ
δὲ Ὠκεανοῦ χωρὶς ἐπιτίθενται, καὶ Κρόνος ἀποτεμὼν
τὰ αἰδοῖα τοῦ πατρὸς εἰς τὴν θάλασσαν ἀφίησιν. ἐκ δὲ
5 τῶν σταλαγμῶν τοῦ ῥέοντος αἵματος ἐρινύες ἐγένοντο,
Ἀληκτώ Τισιφόνη Μέγαιρα. τῆς δὲ ἀρχῆς ἐκβαλόντες
τούς τε καταταρταρωθέντας ἀνήγαγον ἀδελφοὺς καὶ
τὴν ἀρχὴν Κρόνῳ παρέδοσαν.
4 ὁ δὲ τούτους μὲν ἐν τῷ Ταρτάρῳ πάλιν δήσας 5
10 καθείρξε, τὴν δὲ ἀδελφὴν Ῥέαν γήμας, ἐπειδὴ Γῆ τε
καὶ Οὐρανὸς ἐθεσπιῴδουν αὐτῷ λέγοντες ὑπὸ παιδὸς
ἰδίου τὴν ἀρχὴν ἀφαιρεθήσεσθαι, κατέπινε τὰ γεννώμενα.
καὶ πρώτην μὲν γεννηθεῖσαν Ἑστίαν κατέπιεν,
εἶτα Δήμητραν καὶ Ἥραν, μεθ᾽ ἃς Πλούτωνα και Ποσειδῶνα.
5 ὀργισθεῖσα δὲ ἐπὶ τούτοις Ρέα παραγίνεται 6
μὲν εἰς Κρήτην, ὁπηνίκα τὸν Δία ἐγκυμονοῦσα ἐτύγχανε,
γεννᾷ δὲ ἐν ἄντρῳ τῆς Δίκτης Δία. καὶ τοῦτον
μὲν δίδωσι τρέφεσθαι Κούρησί τε καὶ ταῖς Μελισσέως
παισὶ νύμφαις, Ἀδραστείᾳ τε καὶ Ἴδῃ. αὗται μὲν οὖν 7
20 τὸν παῖδα ἔτρεφον τῷ τῆς Ἀμαλθείας γάλακτι, οἱ δὲ
Κούρητες ἔνοπλοι ἐν τῷ ἄντρῳ τὸ βρέφος φυλάσσοντες
τοῖς δόρασι τὰς ἀσπίδας συνέκρουον, ἵνα μὴ τῆς τοῦ
παιδὸς φωνῆς ὁ Κρόνος ἀκούσῃ. Ῥέα δὲ λίθον σπαρ
γανώσασα δέδωκε Κρόνῳ καταπιεῖν ὡς τὸν γεγεννη
25 μένον παῖδα.

</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
6 ἐπειδὴ δὲ Ζεὺς ἐγενήθη τέλειος, λαμβάνει Μῆτιν

<note>
1. ῥιφέντων* Ε: ῥιφθέντων Α 5. ἐριννύες ΕΑ, corr.
Müllerus 9. ἐν add Fab. δήσας del. Hr. Herm. XI p. 232
10. τὴν δὲ om. Β 14. δήμητραν ERC: δήμητρα cod. Harleianus
δημήτερα Β (conf. praef.) 16. τὸν del H. 18. μὲν
EA, om. Zenob. II 48 Br., sed conf. Comm. Ribb. p. 137
μελισσέως Zenob. Gal.: μελισσέων ΕΑ 24. ἔδωκε Η., sed conf.
praef. 26. ἐγενήθη Ε Β ἐγεννήθη RC: ἐγένετο Fab.
</note>

<pb n="7"/>


τὴν Ὠκεανοῦ συνεργόν, ἣ δίδωσι Κρόνῳ καταπιεῖν φάρμακον,
ὑφ᾽ οὗ ἐκεῖνος ἀναγκασθεὶς πρῶτον μὲν ἐξεμεῖ
τὸν λίθον, ἔπειτα τοὺς παῖδας οὓς κατέπιε· μεθ' ὧν
Ζεὺς τὸν πρὸς Κρόνον καὶ Τιτᾶνας ἐξήνεγκε πόλεμον.
2 μαχομένων δὲ αὐτῶν ἐνιαυτοὺς δέκα ἡ Γῆ τῷ Διὶ 5
ἔχρησε τὴν νίκην, τοὺς καταταρταρωθέντας ἂν ἔχῃ συμμάχους·
ὁ δὲ τὴν φρουροῦσαν αὐτῶν τὰ δεσμὰ Κάμπιν
3 ἀποκτείνας ἔλυσε. καὶ Κύκλωπες τότε Διὶ μὲν διδόασι 7
βροντὴν καὶ ἀστραπὴν καὶ κεραυνόν, Πλούτωνι δὲ κυ
4 νέην, Ποσειδῶνι δὲ τρίαιναν· οἱ δὲ τούτοις ὁπλισθέντες 10
κρατοῦσι Τιτάνων, καὶ καθείρξαντες αὐτοὺς ἐν τῷ
Ταρτάρῳ τοὺς ἑκατόγχειρας κατέστησαν φύλακας. αὐτοὶ
δὲ διακληροῦνται περὶ τῆς ἀρχῆς, καὶ λαγχάνει Ζεὺς
μὲν τὴν ἐν οὐρανῷ δυναστείαν, Ποσειδῶν δὲ τὴν ἐν
θαλάσσῃ, Πλούτων δὲ τὴν ἐν Ἄιδου. 15
2 ἐγένοντο δὲ Τιτάνων ἔκγονοι Ὠκεανοῦ μὲν καὶ 8
Τηθύος Ωκεανίδες, Ἀσία Στὺξ Ἠλέκτρα Δωρὶς Εὐρυνόμη
[Ἀμφιτρίτη] Μῆτις, Κοίου δὲ καὶ Φοίβης
Ἀστερία καὶ Λητώ, Ὑπερίονος δὲ καὶ Θείας Ἠὼς Ἥλιος
Σελήνη, Κρείου δὲ καὶ Εὐρυβίας τῆς Πόντου Ἀστραίος 20
3 Πάλλας Πέρσης,@ Ιαπετοῦ δὲ καὶ Ἀσίας Ἄτλας, ὃς ἔχει
τοῖς ὤμοις τὸν οὐρανόν, καὶ Προμηθεὺς καὶ Ἐπιμηθεὺς
καὶ Μενοίτιος, ὃν κεραυνώσας ἐν τῇ τιτανομαχία
4 Ζεὺς κατεταρτάρωσεν. ἐγένετο δὲ καὶ Κρόνου καὶ 9
<note>
2. ὑφ᾽ ER: ἐφ᾽ Β ἀφ᾽ C 4. τὸν del Hr., sed conf.
Comm. Ribb. p. 136 6. ἐὰν Ε 9. κυνέην Ε: κυανέην Α
12. κατέστησαν* Ε: καθίστασαν Α (conf. Epit. Vat. p. 84)
15. ἅδου Ε: ᾅδῃ Α 17. Ωκεανίδες] τρισχίλιοι add. Ε τρισχί
λιαι A, del. He. στὺξ EL: στυξὼν Α στύξον Ra 18. ửuφιτρίτη
ΕΔ, del. He. (conf. I 11), Ἀμφιρὼ propos. Com.
20. κροίου Ε (correxi *): κρίου Ο κριού RB εὐρυβοίας ΕΑ,
corr. Gal. τῆς Ε: τοῦ Α 21. Ἀσίας] τῶν ὠκεανοῦ add. Α,
del. Hr.

</note>

<pb n="8"/>

Φιλύρας Χείρων διφυής Κένταυρος, Ηοῦς δὲ καὶ
Ἀστραίου ἄνεμοι καὶ ἄστρα, Πέρσου δὲ καὶ Ἀστερίας
Ἕκάτη, Πάλλαντος δὲ καὶ Στυγός Νικη Κράτος Ζῆλος
Βία. τὸ δὲ τῆς Στυγὸς ὕδωρ ἐκ πέτρας ἐν Ἄιδου ῥέον 5
5 Ζεὺς ἐποίησεν ὅρκον, ταύτην αὐτῇ τιμὴν διδοὺς ἀνθ'
ὧν αὐτῷ κατὰ Τιτάνων μετὰ τῶν τέκνων συνεμάχησε.
10 Πόντου δὲ καὶ Γῆς Φόρκος Θαύμας Νηρεύς Εὐρυβία 6
Κητώ. Θαύμαντος μὲν οὖν καὶ Ἠλέκτρας Ίρις
καὶ ἅρπυιαι, Αελλώ (καὶ) Ωκυπέτη, Φόρκου δὲ καὶ
10 Κητους Φορκίδες (καὶ) Γοργόνες, περὶ ὧν ἐροῦμεν
11 ὅταν τὰ κατὰ Περσέα λέγωμεν, @ Νηρέως δὲ καὶ Δωρίδος 7
Νηρηίδες, ὧν τὰ ὀνόματα Κυμοθόη Σπειώ Γλαυκονόμη
Ναυσινόη Ἀλίη, Ἐρατώ Σαώ Ἀμφιτρίτη Εὐνίκη
Θέτις, Εὐλιμένη Ἀγαυὴ Εὐδώρη Δωτώ Φέρουσα,
15 Γαλάτεια Ἄκταίη Ποντομέδουσα Ἱπποθόη Λυσιάνασσα,
12 Κυμὼ Ηιόνη Ἀλιμήδη Πληξαύρη Εὐκράντη,
Πρωτὼ Καλυψώ Πανόπη Κραντώ Νεόμηρις, Ἱππονόη
Ιάνειρα Πολυνόμη Αυτονόη Μελίτη, Διώνη Νησαίη


<note>
1. Κένταυρος del. Hr. 3. Στυγός] τῶν ὠκεανοῦ add. Α,
del. Hr. 7. Φόρκος Fab. (conf. II 37): φόρκυς Α φόρκις Ra
εὐρυβοία Ο εὐρυβοίας Β εὐρυβίας Ra, corr. Gal.
8. Ἠλέκτρας] τῶν ὠκεανοῦ add. A, dei. Hr. 9. και add. He.
10. φορκίαδες RB φορκυάδες C, corr. He. καὶ add.
He. 11. τὰ κατὰ Περσέα] II 37 ss. λέγωμεν Α: λέξωμεν
He. δωρίδος Ν δορίδος C: νηρίδος Β νηρηίδος R Δωρίδος]
τῶν ὠκεανοῦ add. A, del. Hr. 12 ss.: conf. Nereidum catalogos
Hes. Theog. 243-264, Hom. Σ 39-49, hymn. in Cer. 417424,
Verg. Georg. IV 336 ss., Hyg. fab. 1 (p. 10 Sch.) 12. γλαυκοθόη
A, corr. (Hes.) Com. 13. Ευνείκη (Hes. L. Dindorfius
in thesauro 16. πιόνη Α, corr. (Hes.) He. ἁλιμήδη Re:
ἁλιμέδη Α πλησαύρη Α, corr. He. εὐκράντη* A schol.
Hes. Theog. 243: Εὐκράτη edd. 17. πανύπη C παννύπη RB
κρατώ C, Ραντώ Hr., lege Ξανθώ (Hyg.) Νεόμηρις]
Νημερτής (Hom. Hes. Hyg. Gal. 18. διάνειρα A, corr.
(Hom. Hyg.) He. πολυνόη Ra C πουλυνόη Β, corr. Hes.) He.
μελίη Α, corr. (Hom. Hes. Hyg.) He. ἠσαίη Β ἰσαίη R C, corr. (Hom. Hes. Hyg.) Com. 
A,
</note>

<pb n="9"/>

Δηρώ Εὐαγόρη Ψαμάθη, Εύμόλπη Ιόνη Δυναμένη
Κητώ Λιμνώρεια.

</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
Ζεὺς δὲ γαμεῖ μὲν Ἥραν, καὶ τεκνοῖ Ἥβην Εἰλείθυιαν 13
Ἄρην, μίγνυται δὲ πολλαῖς θνηταῖς τε καὶ ἀνανάτοις
γυναιξίν. ἐκ μὲν οὖν Θέμιδος τῆς Οὐρανοῦ γεννᾷ 5
θυγατέρας ὥρας, Εἰρήνην Εὐνομίαν Δίκην, μοίρας,
Κλωθώ Λάχεσιν Ἄτροπον, ἐκ Διώνης δὲ Ἀφροδίτην,
2 @ἐξ Εὐρυνόμης δὲ τῆς Ὠκεανοῦ χάριτας, Ἀγλαΐην Εὐφροσύνην
Θάλειαν, ἐκ δὲ Στυγός Περσεφόνην, ἐκ δὲ
Μνημοσύνης μούσας, πρώτην μὲν Καλλιόπην, εἶτα 10
Κλειώ Μελπομένην Εὐτέρπην Ἐρατώ Τερψιχόρην Οὐ
ρανίαν Θάλειαν Πολυμνίαν.

2 Καλλιόπης μὲν οὖν καὶ Οἰάγρου, κατ᾽ ἐπίκλησιν δὲ 14
Ἀπόλλωνος, Λίνος, ὃν Ἡρακλῆς ἀπέκτεινε, καὶ Ὀρφεὺς
ὁ ἀσκήσας κιθαρῳδίαν, ὃς ᾄδων ἐκίνει λίθους τε καὶ 15
2 δένδρα. ἀποθανούσης δὲ Εὐρυδίκης τῆς γυναικὸς αὐτοῦ,
δηχθείσης ὑπὸ ὄφεως, κατῆλθεν εἰς Ἄιδου θέλων
ἀνάγειν αὐτήν, καὶ Πλούτωνα ἔπεισεν ἀναπέμψαι. ὁ 15
δὲ ὑπέσχετο τοῦτο ποιήσειν, ἂν μὴ πορευόμενος Ὀρφεὺς
ἐπιστραφῇ πρὶν εἰς τὴν οἰκίαν αὑτοῦ παραγενέσθαι· 20
ὁ δὲ ἀπιστῶν ἐπιστραφεὶς ἐθεάσατο τὴν γυναῖκα, ἡ δὲ
3 πάλιν ὑπέστρεψεν. εὗρε δὲ Ὀρφεὺς καὶ τὰ Διονύσου
μυστήρια, καὶ τέθαπται περὶ τὴν Πιερίαν διασπασθεὶς ὑπὸ
<note>
1. Δηρώ] fort. Νησώ (Hes.),
an Νηρώ? Εὐπόμπη (Hes. He Ιόνη] Προνόη (Hes.) Graevius,
Ιάνθη (hymn.) He. 2. Λιμνώρεια] incip. R fol. 201
4. ἄργην Β΄ ἀργὴν Ε ἅργην Β ἄργιν VN ἄρσιν LT, corr. Gal.
5. τῆς Ε: τοῦ Α τοῦ Οὐρανοῦ del. Hr. 8. τῆς Ὠκεανοῦ
del. Hr. 9. Στυγός] Δήμητρος Schwenckius Philol. XIX p. 450
10. πρώτην ER: πρώτη Α Καλλιόπην ERR: καλλιόπη Α
14. λίνος ΕΑ 16. γυναικὸς C: θυγατρὸς R R B, T man. 1)
18. ἀγαγεῖν Α, corr. He.*, ἀναγαγείν edd. recc. ἔπειθεν Η.
20. αὐτοῦ Α, corr. Fab.
</note>

<pb n="10"/>
16 τῶν μαινάδων. Κλειὼ δὲ Πιέρου τοῦ Μάγνητος ἠράσθη 3
κατὰ μῆνιν Ἀφροδίτης (ὠνείδισε γὰρ αὐτῇ τὸν τοῦ
Ἀδώνιδος ἔρωτα), συνελθοῦσα δὲ ἐγέννησεν ἐξ αὐτοῦ
παῖδα Ὑάκινθον, οὗ Θάμυρις ὁ Φιλάμμωνος και Ἄργιόπης
5 νύμφης ἴσχει ἔρωτα, πρῶτος ἀρξάμενος ἐρᾶν
17 ἀρρένων. ἀλλ᾽ Ὑάκινθον μὲν ὕστερον Ἀπόλλων ἐρώμενον 2
ὄντα δίσκῳ βαλὼν ἄκων ἀπέκτεινε, Θάμυρις δὲ
κάλλει διενεγκὼν καὶ κιθαρῳδίᾳ περὶ μουσικῆς ἤρισε
μούσαις, συνθέμενος, ἂν μὲν κρείττων εὑρεθῇ, πλησιάσειν
10 πάσαις, ἐὰν δὲ ἡττηθῇ, στερηθήσεσθαι οὗ ἂν
ἐκεῖναι θέλωσι. καθυπέρτεραι δὲ αἱ μοῦσαι γενόμεναι
καὶ τῶν ὀμμάτων αὐτὸν καὶ τῆς κιθαρῳδίας ἐστέρησαν.
18 Εὐτέρπης δὲ καὶ ποταμοῦ Στρυμόνος Ρῆσος, ὃν ἐν 4
Τροία Διομήδης ἀπέκτεινειν· ὡς δὲ ἔνιοι λέγουσι,
15 Καλλιόπης ὑπῆρχεν. Θαλείας δὲ καὶ Ἀπόλλωνος ἐγέ
νοντο Κορύβαντες, Μελπομένης δὲ καὶ Ἀχελώου Σει
ρῆνες, περὶ ὧν ἐν τοῖς περὶ Ὀδυσσέως ἐροῦμεν.
19 Ἥρα δὲ χωρὶς εὐνῆς ἐγέννησεν Ἡφαιστον· ὡς δὲ 5
Ὅμηρος λέγει, καὶ τοῦτον ἐκ Διὸς ἐγέννησε. ρίπτει δὲ
20 αὐτὸν ἐξ οὐρανοῦ Ζεὺς Ἥρα δεθείσῃ βοηθοῦντα· ταύτην
γὰρ ἐκρέμασε Ζεὺς ἐξ Ὀλύμπου χειμῶνα ἐπιπέμψασαν
Ἡρακλεῖ, ὅτε Τροίαν ἑλὼν ἔπλει. πεσόντα δ'
Ἡφαιστον ἐν Λήμνῳ καὶ πηρωθέντα τὰς βάσεις διέσωσε
Θέτις.
20 μίγνυται δὲ Ζεὺς Μήτιδι, μεταβαλλούσῃ εἰς πολλὰς  6
<note>
4 ss. conf. Zenob. IV 27 4. Ὑάκινθον] Ὑμέναιον Clavierius
(conf. III 116) 5. ἔσχεν ΕΑ, corr. Hr. 68. ἀλλ᾽
ἀπέκτεινε del. Clavierius 14. λέγουσι] ὅτι add. A, del. Fab.
17. ἐν τοῖς περὶ Ὀδυσσέως] ep. 7, 15 19. Hom. A 578
20. ὁ ζεύς C 21. ἐκρέμασε* Ε: ἐκκρεμάσασα RΒ ἐξε
κρέμασε 25. μήτιδι Ε schol. Plat. Tim. 23 e: θέτιδι Α
(καίπερ) μεταβαλλούση Mendelssohnius Act. soc. phil. Lips. Π
p. 451


</note>

<pb n="11"/>

ἰδέας ὑπὲρ τοῦ μὴ συνελθεῖν, καὶ αὐτὴν γενομένην
ἔγκυον καταπίνει φθάσας, ἐπείπερ ἔλεγε γεννήσειν παῖδα
μετὰ τὴν μέλλουσαν ἐξ αὐτῆς γεννᾶσθαι κόρην, ὃς
οὐρανοῦ δυνάστης γενήσεται. τοῦτο φοβηθεὶς κατέπιεν
αὐτήν· ὡς δ᾽ ὁ τῆς γενέσεως ἐνέστη χρόνος, πλήξαντος 5
αὐτοῦ τὴν κεφαλὴν πελέκει Προμηθέως ἢ καθάπερ ἄλ
λοι λέγουσιν Ἡφαίστου, ἐκ κορυφῆς, ἐπὶ ποταμοῦ Τρίτωνος,
Ἀθηνᾶ σὺν ὅπλοις ἀνέθορεν.

</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
τῶν δὲ Κοίου θυγατέρων Ἀστερία μὲν ὁμοιωθεῖσα 21
ὄρτυγι ἑαυτὴν εἰς θάλασσαν ἔρριψε, φεύγουσα τὴν πρὸς 10
Δία συνουσίαν· καὶ πόλις ἀπ᾿ ἐκείνης Ἀστερία πρότερον
2 κληθεῖσα, ὕστερον δὲ Δῆλος. Λητὼ δὲ συνελθοῦσα
Διὶ κατὰ τὴν γῆν ἅπασαν ὑφ᾽ Ἥρας ἠλαύνετο, μέχρις
εἰς Δῆλον ἐλθοῦσα γεννᾷ πρώτην Ἄρτεμιν, ὑφ᾽ ἧς
μαιωθεῖσα ὕστερον Ἀπόλλωνα ἐγέννησεν. 15
3 Ἄρτεμις μὲν οὖν τὰ περὶ θήραν ἀσκήσασα παρθένος 22
ἔμεινεν, Ἀπόλλων δὲ τὴν μαντικὴν μαθὼν παρὰ
Πανὸς τοῦ Διὸς καὶ Θύμβρεως ἧκεν εἰς Δελφούς,
χρησμῳδούσης τότε Θέμιδος· ὡς δὲ ὁ φρουρῶν τὸ
μαντείον Πύθων ὄφις ἐκώλυεν αὐτὸν παρελθεῖν ἐπὶ τὸ 20
4 χάσμα, τοῦτον ἀνελὼν τὸ μαντεῖον παραλαμβάνει. κτείνει 23
δὲ μετ᾽ οὐ πολὺ καὶ Τιτυόν, ὃς ἦν Διὸς υἱὸς καὶ τῆς
Ὀρχομενοῦ θυγατρὸς Ἐλάρης, ἣν Ζεύς, ἐπειδὴ συνῆλθε, 
<note>
2. ἔλεγε A schol. Plat.: ἐλέγετο Gal., ἔλεγε Γῆ He.
3. μετὰ — κόρην A schol. Plat., del. He. γεννᾶσθαι* Ε schol.
Plat.: γενέσθαι Α 5. γενέσεως Ε: γεννήσεως A schol. Plat.
7. λέγουσιν ER: λέγουσι καὶ Α ἐκ κορυφῆς ΕΑ, aut delendum
esse aut ἐκ τῆς κορυφῆς αὐτοῦ scribendum censet Hr. ἐπὶ ποταμοῦ
τρίτωνος EA, del. He. 9. τῶν] R fol. 20v. 11s. καὶ
πόλις - Δῆλος del. Hr. 11. πρότερον* R: πρῶτον A




17. παρὰ πανὸς *Ε: παρὰ πρὸς ἢ παρὰ τοῦ πρὸς (πατρὸς C)
A 18. ὕβρεως ΕΑ Tzetz. Lycophr. 772, corr. Aeg. *23. ἐλάνης

Α Ἑλένης Ε, corr. Aeg.

</note>

<pb n="12"/>

δείσας Ἥραν ὑπὸ γῆν ἔκρυψε, καὶ τὸν κυοφορη
θέντα παῖδα Τιτυὸν ὑπερμεγέθη εἰς φῶς ἀνήγαγεν.
οὗτος ἐρχομένην εἰς Πυθὼ Λητὼ θεωρήσας, πόθῳ κατασχεθεὶς 5
ἐπισπᾶται· ἡ δὲ τοὺς παῖδας ἐπικαλεῖται καὶ
5 κατατοξεύουσιν αὐτόν. κολάζεται δὲ καὶ μετὰ θάνατον·
γῦπες γὰρ αὐτοῦ τὴν καρδίαν ἐν Ἄιδου ἐσθίουσιν.
24 ἀπέκτεινε δὲ Ἀπόλλων καὶ τὸν Ὀλύμπου παῖδα 2
Μαρσύαν. οὗτος γὰρ εὑρὼν αὐλούς, οὓς ἔρριψεν Ἀθηνᾶ
διὰ τὸ τὴν ὄψιν αὐτῆς ποιεῖν ἄμορφον, ἦλθεν εἰς ἔριν
10 περὶ μουσικῆς Ἀπόλλωνι. συνθεμένων δὲ αὐτῶν ἵνα 2
ὁ νικήσας ὃ βούλεται διαθῇ τὸν ἡττημένον, τῆς κρίσεως
γινομένης τὴν κιθάραν στρέψας ἠγωνίζετο δ' Ἀπόλλων,
καὶ ταὐτὸ ποιεῖν ἐκέλευε τὸν Μαρσύαν· τοῦ δὲ ἀδυ
νατοῦντος εὑρεθεὶς κρείσσων ὁ Ἀπόλλων, κρεμάσας
15 τὸν Μαρσύαν ἔκ τινος ὑπερτενοῦς πίτυος, ἐκτεμὼν τὸ
δέρμα οὕτως διέφθειρεν.
25 Ὠρίωνα δὲ Ἄρτεμις ἀπέκτεινεν ἐν Δήλῳ. τοῦτον 3
γηγενῆ λέγουσιν ὑπερμεγέθη τὸ σῶμα· Φερεκύδης δὲ
αὐτὸν Ποσειδῶνος καὶ Εὐρυάλης λέγει. ἐδωρήσατο δὲ
20 αὐτῷ Ποσειδῶν διαβαίνειν τὴν θάλασσαν. οὗτος <add>πρώ- 2
την</add> μὲν ἔγημε Σίδην, ἣν ἔρριψεν εἰς Ἄιδου περὶ μορφῆς
ἐρίσασαν Ἥρα· αὖθις δὲ ἐλθὼν εἰς Χίον Μερόπην τὴν
Οἰνοπίωνος ἐμνηστεύσατο. μεθύσας δὲ Οἰνοπίων αὐτὸν
κοιμώμενον ἐτύφλωσε καὶ παρὰ τοῖς αἰγιαλοῖς ἔρριψεν.
26 ὁ δὲ ἐπὶ τὸ <add>Ηφαίστου</add> χαλκεῖον ἐλθὼν καὶ ἁρπάσας 3
παῖδα ἕνα, ἐπὶ τῶν ὤμων ἐπιθέμενος ἐκέλευσε ποδηγεῖν

<note>
3. ἐρχομένην *ER: ἐρχόμενος Α 6. κατεσθίουσιν Ε
12. γενομένης EA, corr. Aeg. 13. αὐτὸ ΕΑ, corr. Com.
ἐκέλευε * Ε: ἐκέλευσε Α 18. Pherecyd. frg. 3 20. πρώτην
add. Hr. 24. τοὺς αἰγιαλούς Hr. 25. ὁ δὲ εἰς Λῆμνον)
ἐπὶ τὸ χαλκεῖον (Ηφαίστου) ἐλθὼν suppl. He. ex Eratosth. q. f.
Catast. 32 26. παῖδα ἕνα] Κηδαλίωνα Lennepius
</note>

<pb n="13"/>

πρὸς τὰς ἀνατολάς. ἐκεῖ δὲ παραγενόμενος ἀνέβλεψεν
† ἐκκαεὶς ὑπὸ τῆς ἡλιακῆς ἀκτῖνος, καὶ διὰ ταχέων ἐπὶ
4 τὸν Οἰνοπίωνα ἔσπευδεν. ἀλλὰ τῷ μὲν Ποσειδῶν ἡφαιστότευκτον 27
ὑπὸ γῆν κατεσκεύασεν οἶκον, Ὠρίωνος δ'
Ἠὼς ἐρασθεῖσα ἥρπασε καὶ ἐκόμισεν εἰς Δῆλον· ἐποίει 5
γὰρ αὐτὴν Ἀφροδίτη συνεχῶς ἐρῶν, ὅτι Ἄρει συνευνάσθη.
5 ὁ δ᾽ Ὠρίων, ὡς μὲν ἔνιοι λέγουσιν, ἀνηρέθη
δισκεύειν Ἄρτεμιν προκαλούμενος, ὡς δέ τινες, βιαζόμενος
Ὦπιν μίαν τῶν ἐξ Ὑπερβορέων παραγενομένων
παρθένων ὑπ᾽ Ἄρτέμιδος ἐτοξεύθη. 10
6 Ποσειδῶν δὲ Ἀμφιτρίτην [τὴν Ὠκεανοῦ] γαμεῖ, καὶ 28
αὐτῷ γίνεται Τρίτων καὶ Ρόδη, ἣν Ἥλιος ἔγημε.

</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
Πλούτων δὲ Περσεφόνης ἐρασθεὶς Διὸς συνεργοῦντος 29
ἥρπασεν αὐτὴν κρύφα. Δημήτηρ δὲ μετὰ λαμπάδων
νυκτός τε καὶ ἡμέρας κατὰ πᾶσαν τὴν γῆν 15
ζητοῦσα περιῄει· μαθοῦσα δὲ παρ᾽ Ἑρμιονέων ὅτι Πλού
των αὐτὴν ἥρπασεν, ὀργιζομένη θεοῖς κατέλιπεν οὐρανόν,
2 εἰκασθεῖσα δὲ γυναικὶ ἧκεν εἰς Ἐλευσῖνα. καὶ 30
πρῶτον μὲν ἐπὶ τὴν ἀπ᾿ ἐκείνης κληθεῖσαν Ἀγέλαστον
ἐκάθισε πέτραν παρὰ τὸ Καλλίχορον φρέαρ καλούμενον, 20
3 @ἔπειτα πρὸς Κελεὸν ἐλθοῦσα τὸν βασιλεύοντα τότε
Ἐλευσινίων, ἔνδον οὐσῶν γυναικῶν, καὶ λεγουσῶν
τούτων παρ᾽ αὑτὰς καθέζεσθαι, γραῖα τις Ιάμβη σκώψασα
τὴν θεὸν ἐποίησε μειδιᾶσαι. διὰ τοῦτο ἐν τοῖς
Θεσμοφορίοις τὰς γυναῖκας σκώπτειν λέγουσιν. 25

<note>
1. ἐκεῖσε Hr. 2. ἐκκαεὶς del. He., ἐξακεσθείς Hr; an
ἐκκαθαρθείς? 3. ποσειδῶν RRa : ποσειδῶνι Α 8. δισκεύ
ειν] διστεύειν Jacobsius 11. τὴν Ὠκεανοῦ (conf. 1 8) del.
Η. 12. ἔγημε] R fol. 21 14. Δημήτηρ Zenob. I 7 schol.
Ar. Eq. 785 He: δήμητρα Ε Α 17. ὀργιζομένοις R B κατέ
λιπεν * Zenob. schol. Ar. He: ἀπέλιπεν Α 23. αὐτὰς Α,
corr. Fab.

</note>

<pb n="14"/>
31 ὄντος δὲ τῇ τοῦ Κελεοῦ γυναικὶ Μετανείρᾳ παιδίου, 4
τοῦτο ἔτρεφεν ἡ Δημήτηρ παραλαβοῦσα· βουλομένη δὲ
αὐτὸ ἀθάνατον ποιῆσαι, τὰς νύκτας εἰς πῦρ κατετίθει
τὸ βρέφος καὶ περιῄρει τὰς θνητὰς σάρκας αὐτοῦ. καθ᾿
5 ἡμέραν δὲ παραδόξως αὐξανομένου τοῦ Δημοφῶντος
(τοῦτο γὰρ ἦν ὄνομα τῷ παιδί) ἐπετήρησεν ἡ (Μετάνειρα),
καὶ καταλαβοῦσα εἰς πῦρ ἐγκεκρυμμένον ἀνεβόησε διόπερ
τὸ μὲν βρέφος ὑπὸ τοῦ πυρὸς ἀνηλώθη, ἡ θεὰ δὲ
32 αὑτὴν ἐξέφηνε. Τριπτολέμῳ δὲ τῷ πρεσβυτέρῳ τῶν 2
10 Μετανείρας παίδων δίφρον κατασκευάσασα πτηνῶν
δρακόντων τὸν πυρὸν ἔδωκεν, ᾧ τὴν ὅλην οἰκουμένην
δι' οὐρανοῦ αἰρόμενος κατέσπειρε. Πανύασις δὲ Τριπτόλεμον
Ἐλευσῖνος λέγει· φησὶ γὰρ Δήμητρα πρὸς
αὐτὸν ἐλθεῖν. Φερεκύδης δέ φησιν αὐτὸν Ὠκεανοῦ
15 καὶ Γῆς.
33 Διὸς δὲ Πλούτωνι τὴν Κόρην ἀναπέμψαι κελεύσαντος, 3
ὁ Πλούτων, ἵνα μὴ πολὺν χρόνον παρὰ τῇ μητρὶ
καταμείνῃ, φοιᾶς ἔδωκεν αὐτῇ φαγεῖν κόκκον. ἡ δὲ
οὐ προϊδομένη τὸ συμβησόμενον κατηνάλωσεν αὐτόν.
20 καταμαρτυρήσαντος δὲ αὐτῆς Ἀσκαλάφου τοῦ Ἀχέ
ροντος καὶ Γοργύρας, τούτῳ μὲν Δημήτηρ ἐν Ἄιδου
βαρεῖαν ἐπέθηκε πέτραν, Περσεφόνη δὲ καθ᾽ ἕκαστον
ἐνιαυτὸν τὸ μὲν τρίτον μετὰ Πλούτωνος ἠναγκάσθη
μένειν, τὸ δὲ λοιπὸν παρὰ τοῖς θεοῖς.
<note>
3. κατέθει Α, corr. Fab. 6. ἡ πραξιθέα Α: <add>Μετάνειρα</add>
τί πράξει θεά Aeg., τί πράξει θεά del. He. 9. αὐτ
τὴν Α, corr. Aeg. 10. Μετανείρας Aeg.: πραξιθέας Α

11. τον Fab.: καὶ Δ 12. αιρόμενος] φερόμενος Hr. Panyas. frg. 24 Κ. 13. δήμητρα RRa : δήμητραν Α 14. Pherecyd.
frg. 12 ὠκεανοῦ *RC: οὐρανοῦ ὠκεανοῦ RBT
17. πολὺν χρόνον] τὸν λοιπὸν (πάντα Hr.) χρόνον He. 19. προειδομένη
A, corr. Br. συμβησόμενον: συμβασόμενον C συμμασόμενον
Ra B 20. αὐτῆς om. C


</note>

<pb n="15"/>

</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
περὶ μὲν οὖν Δήμητρος ταῦτα λέγεται· Γῆ δὲ περὶ 34
Τιτάνων ἀγανακτοῦσα γεννᾷ Γίγαντας ἐξ Οὐρανοῦ,
μεγέθει μὲν σωμάτων ἀνυπερβλήτους, δυνάμει δὲ
ἀκαταγωνίστους, οἳ φοβεροὶ μὲν ταῖς ὄψεσι κατεφαίνοντο,
καθειμένοι βαθεῖαν κόμην ἐκ κεφαλῆς καὶ γενείων, 5
2 εἶχον δὲ τὰς βάσεις φολίδας δρακόντων. ἐγένοντο
δέ, ὡς μέν τινες λέγουσιν, ἐν Φλέγραις, ὡς δὲ
ἄλλοι, ἐν Παλλήνῃ. ἠκόντιζον δὲ εἰς οὐρανὸν πέτρας
3 καὶ δρῦς ἡμμένας. διέφερον δὲ πάντων Πορφυρίων τε 35
καὶ Ἀλκυονεύς, ὃς δὴ καὶ ἀθάνατος ἦν ἐν ᾗπερ ἐγεννήθη 10
γῇ μαχόμενος. οὗτος δὲ καὶ τὰς Ἡλίου βόας ἐξ
4 Ἐρυθείας ἤλασε. τοῖς δὲ θεοῖς λόγιον ἦν ὑπὸ θεῶν μὲν
μηδένα τῶν Γιγάντων ἀπολέσθαι δύνασθαι, συμμαχοῦντος
5 δὲ θνητοῦ τινος τελευτήσειν. αἰσθομένη δὲ Γῆ
τοῦτο ἐζήτει φάρμακον, ἵνα μηδ' ὑπὸ θνητοῦ δυνηθῶσιν 15
ἀπολέσθαι. Ζεὺς δ᾽ ἀπειπὼν φαίνειν Hoῖ τε καὶ
Σελήνῃ καὶ Ἡλίῳ τὸ μὲν φάρμακον αὐτὸς ἔτεμε φθάσας,
Ἡρακλέα δὲ σύμμαχον δι' Ἀθηνᾶς ἐπεκαλέσατο.
6 κἀκεῖνος πρῶτον μὲν ἐτόξευσεν Ἀλκυονέα· πίπτων δὲ ἐπὶ 36
τῆς γῆς μᾶλλον ἀνεθάλπετο· Ἀθηνᾶς δὲ ὑποθεμένης ἔξω 20
τῆς Παλλήνης εἵλκυσεν αὐτόν. κἀκεῖνος μὲν οὕτως ἐτελεύτα,
2 @Πορφυρίων δὲ Ἡρακλεῖ κατὰ τὴν μάχην ἐφώρμησε
καὶ Ἥρᾳ. Ζεὺς δὲ αὐτῷ πόθον Ἥρας ἐνέβαλεν, ἥτις
καὶ καταρρηγνύντος αὐτοῦ τοὺς πέπλους καὶ βιάζεσθαι
θέλοντος βοηθοὺς ἐπεκαλεῖτο· καὶ Διὸς κεραυνώσαν- 25
<note>
5. καθημένοι BV 8. Πελλήνη Α, corr. He. οὐρανὸν
Ε: οὐρανοὺς Α 9. διέφερε ΕΑ, corr. Hr. 11s. οὗτος -ἤλασε
del H. 12. ἐρυθίας ΕΑ, corr. He. 17. ἔτεμε Ε:
ἔταμε Α 19. πίπτων δὲ *ER (ὃς πίπτων Tzetz. Lycophr. 63):
δὲ Β Β αὐτὸς δὲ (αὐτὸς) δὲ — ἀνεθάλπετο del. Hr.
21. πελλήνης ER: σελήνης Α, corr. He. ἐτελεύτησε Ε
22. τὴν add. Ε 235. ἥτις καὶ Α: ἡ δὲ Ε 25. βοηθούς Ε:
βοηθός Α καὶ] R fol. 217

</note>

<pb n="16"/>
37 τος αὐτὸν Ἡρακλῆς τοξεύσας ἀπέκτεινε. τῶν δὲ λοιπῶν 2
Ἀπόλλων μὲν Ἐφιάλτου τὸν ἀριστερὸν ἐτόξευσεν ὀφθαλ
μόν, Ἡρακλῆς δὲ τὸν δεξιόν· Εὔρυτον δὲ θυρσῷ Διόνυσος
ἔκτεινε, Κλυτίον δὲ δασὶν Ἑκάτη, μᾶλλον δὲ
5 Ἡφαιστος βαλών μύδροις. Ἀθηνᾷ δὲ Ἐγκελάδῳ φεύγοντι 3
Σικελίαν ἐπέρριψε τὴν νῆσον, Πάλλαντος δὲ τὴν
δορὰν ἐκτεμοῦσα ταύτῃ κατὰ τὴν μάχην τὸ ἴδιον ἐπέσκεπε
38 σῶμα. Πολυβώτης δὲ διὰ τῆς θαλάσσης διωχθείς 4
ὑπὸ τοῦ Ποσειδῶνος ἧκεν εἰς Κῶ· Ποσειδῶν δὲ τῆς
10 νήσου μέρος ἀπορρήξας ἐπέρριψεν αὐτῷ, τὸ λεγόμενον
Νίσυρον. Ἑρμῆς δὲ τὴν ῎Αιδος κυνῆν ἔχων κατὰ τὴν 5
μάχην Ιππόλυτον ἀπέκτεινεν, Ἄρτεμις δὲ † Γρατίωνα,
μοῖραι δ' Ἀγριον καὶ Θόωνα χαλκέοις ῥοπάλοις μαχομένους.
τοὺς δὲ ἄλλους κεραυνοῖς Ζεὺς βαλὼν διέφθειρε
15 πάντας δὲ Ἡρακλῆς ἀπολλυμένους ἐτόξευσεν.
39 ὡς δ᾽ ἐκράτησαν οἱ θεοὶ τῶν Γιγάντων, Γῆ μᾶλλον 3
χολωθεῖσα μίγνυται Ταρτάρῳ, καὶ γεννᾷ Τυφῶνα ἐν
Κιλικία, μεμιγμένην ἔχοντα φύσιν ἀνδρὸς καὶ θηρίου.
οὗτος μὲν καὶ μεγέθει καὶ δυνάμει πάντων διήνεγκεν 2
20 ὅσους ἐγέννησε Γῆ, ἦν δὲ αὐτῷ τὰ μὲν ἄχρι μηρῶν ἄπλετον 
<note>
3. εὔρυτον 1 Hyg. fab. 1 p. 10 Sch.: Ροῖτον Bentleius ad
Hor. C. II 19, 23 (conf. M. Mayer, Gigant. u. Titan. p. 200 s.)
Διόνυσος Fab.: διὸς RRa B δρυός C 4. κλύτιον Α δασὶν*
Mayerus * 1. 1. p. 204 s. : φασὶν Α μᾶλλον δὲ] Μίμαντα δὲ Μανerus
ib. p. 204 5. ἐγκεφάλῳ Ra 7. ἐσκέπ[τ]ετο Ε
10. μέρος ἀπέρριψεν Β 11. νήσουρον A, corr. Aeg. κυνῆν
Ε: κυνέην Α 12. γρατίωνα Α: Αἰγαίωνα Gal. et He. (May
erus ib. p. 201 s.), Ευρυτίωνα Pyl Myth. Beitr. p. 198, Ραίωνα
Hr. 13. μοῖρα Α, corr. Aeg. μαχομένους RRa μαχομένας
Α: μαχόμεναι He Mayerus (l. 1. p. 203) 14. τοὺς δὲ δι
έφθειρε del. Hr. Herm. XI p. 233 15. πάντας - ἐτόξευσεν
del. Eberhardus (Jen. Litt.-Ztg. 1874 p. 429) 18. Κιλικία Palmerius:
σικελίᾳ Α μιγνυμένην C 19. μὲν del. Br. 20. ἄπληστον Ε



</note>

<pb n="17"/>

μέγεθος ἀνδρόμορφον, ὥστε ὑπερέχειν μὲν πάντων
τῶν ὀρῶν, ἡ δὲ κεφαλὴ πολλάκις καὶ τῶν ἄστρων ἔψαυε·
3 χεῖρας δὲ εἶχε τὴν μὲν ἐπὶ τὴν ἑσπέραν ἐκτεινομένην
τὴν δὲ ἐπὶ τὰς ἀνατολάς· ἐκ τούτων δὲ ἐξεῖχον ἑκατὸν
4 κεφαλαὶ δρακόντων. τὰ δὲ ἀπὸ μηρῶν σπείρας εἶχεν 40
ὑπερμεγέθεις ἐχιδνῶν, ὧν ὁλκοὶ πρὸς αὐτὴν ἐκτεινόμε
νοι κορυφὴν συριγμὸν πολὺν ἐξίεσαν. πᾶν δὲ αὐτοῦ τὸ
σῶμα κατεπτέρωτο, αὐχμηραὶ δὲ ἐκ κεφαλῆς καὶ γενύων
τρίχες ἐξηνέμωντο, πῦρ δὲ ἐδέρκετο τοῖς ὄμμασι.
5 τοιοῦτος ὢν ὁ Τυφὼν καὶ τηλικοῦτος ἡμμένας βάλλων 10
πέτρας ἐπ' αὐτὸν τὸν οὐρανὸν μετὰ συριγμῶν ὁμοῦ καὶ
βοῆς ἐφέρετο· πολλὴν δὲ ἐκ τοῦ στόματος πυρὸς ἐξέβρασσε
6 ζάλην. θεοὶ δ᾽ ὡς εἶδον αὐτὸν ἐπ᾽ οὐρανὸν ὁρμώμενον, 41
εἰς Αἴγυπτον φυγάδες ἐφέροντο, καὶ διωκόμενοι
7 τὰς ἰδέας μετέβαλον εἰς ζῷα. Ζεὺς δὲ πόρρω μὲν 15
ὄντα Τυφῶνα ἔβαλλε κεραυνοῖς, πλησίον δὲ γενόμενον
ἀδαμαντίνῃ κατέπληττεν ἅρπῃ, καὶ φεύγοντα ἄχρι τοῦ
Κασίου ὄρους συνεδίωξε· τοῦτο δὲ ὑπέρκειται Συρίας.
κεῖθι δὲ αὐτὸν κατατετρωμένον ἰδὼν εἰς χεῖρας συν
8 έβαλε. Τυφὼν δὲ ταῖς σπείραις περιπλεχθεὶς κατέσχεν 42
αὐτόν, καὶ τὴν ἅρπην περιελόμενος τά τε τῶν χειρῶν
καὶ ποδῶν διέτεμε νεύρα, ἀράμενος δὲ ἐπὶ τῶν ὤμων

<note>
1. ὥστε - 5. δρακόντων et 6 s. ὧν ὁλκοὶ ἐξίεσαν del


Hr., sed optime defendit Mayerus 1. 1. p. 225 ss. 2. καὶ κ
add. E ἀστέρων Ε 8. γενύων *Ε: γενείων Α 9. ἐξηνέμωντο
ΕΑ: ἐξηνεμοῦντο Aeg. 10. (δρυς) ἡμμένας βάλλων
(καὶ) Hr., sed conf. Mayerum 1. 1. p. 227 11. τον add. Ε
125. πολλὴν . . . ζάλην * Ε: πολλὴ . . . ζάλη Α 12. ἐξέβρασε Ra
15. μετέβαλον Ε: μετέβαλλον Α 17. κατέπληττεν Ε: κατέ18.
κασίου PV: καυσίου LT καυκασίου ERRabe N
19. κατατετρυμένον Hr. 215. τά τε - ὤμων primum
omissa in R suppl. man. 1 τῶν ποδῶν καὶ χειρῶν Ε τῶν
ante ποδῶν add. edd. om A*
πτησεν Α




</note>

<pb n="18"/>
διεκόμισεν αὐτὸν διὰ τῆς θαλάσσης εἰς Κιλικίαν και
παρελθὼν εἰς τὸ Κωρύκιον ἄντρον κατέθετο. ὁμοίως 9
δὲ καὶ τὰ νεῦρα κρύψας ἐν ἄρκτου δορᾷ κεῖθι ἀπέθετο,
καὶ κατέστησε φύλακα Δελφύνην δράκαιναν· ἡμίθηρ
5 δὲ ἦν αὕτη ἡ κόρη. Ἑρμῆς δὲ καὶ Αἰγίπαν ἐκκλέψαν
43 τες τὰ νεῦρα ἥρμοσαν τῷ Διὶ λαθόντες. Ζεὺς δὲ τὴν 10
ἰδίαν ἀνακομισάμενος ἰσχύν, ἐξαίφνης ἐξ οὐρανοῦ ἐπὶ
πτηνῶν ὀχούμενος ἵππων ἅρματι, βάλλων κεραυνοῖς
ἐπ᾿ ὄρος ἐδίωξε Τυφῶνα τὸ λεγόμενον Νῦσαν, ὅπου
10 μοῖραι αὐτὸν διωχθέντα ἠπάτησαν· πεισθεὶς γὰρ ὅτι
ῥωσθήσεται μᾶλλον, ἐγεύσατο τῶν ἐφημέρων καρπῶν.
διόπερ ἐπιδιωκόμενος αὖθις ἧκεν εἰς Θράκην, καὶ μαχόμενος 11
44 περὶ τὸν Αἷμον ὅλα ἔβαλλεν ὄρη. τούτων δὲ
ἐπ᾿ αὐτὸν ὑπὸ τοῦ κεραυνοῦ πάλιν ὠθουμένων πολὺ
15 ἐπὶ τοῦ ὄρους ἐξέκλυσεν αἷμα· καί φασιν ἐκ τούτου τὸ
ὄρος κληθῆναι Αἷμον. φεύγειν δὲ ὁρμηθέντι αὐτῷ 12
διὰ τῆς Σικελικῆς θαλάσσης Ζεὺς ἐπέρριψεν Αίτνην
ὄρος ἐν Σικελίᾳ· τοῦτο δὲ ὑπερμέγεθες ἐστιν, ἐξ οὗ
μέχρι δεῦρό φασιν ἀπὸ τῶν βληθέντων κεραυνῶν γίνεσθαι
20 πυρὸς ἀναφυσήματα.

<note>
1. Κιλικίαν Aeg.: σικελίαν ΕΑ 2. κωρύκιον Ε: κωρύβιον R
κορύβιον Α 3. ἐν add. Ε 4. κατέστησε φύλακα * Ε: κατέστησε
Α (φύλακα κατέστησε Fab.) φύμην δράκαιναν Α:
Δελφύνην restituit Fab. δράκαιναν fortasse delendum est,
quod inter φύλακα et ἡμίθης unius tantum vocis spatium
praebet E 5. EA, del. Hr. αἰγίπας A, corr. Aeg.,
αἰγυπιός Ε 7. ἐξ οὐρανοῦ ΕΑ del Hr., sed conf. Comm.
Ribb. p. 143 9. νύσσαν ERR^ νυσσὰν Α, corr. Aeg.
11. ἐφημέρων] conf. Nicand. Αl. 250 12. διόπερ vitiosum putat
Hr.; lacunam post διόπερ indic. Eberhardus Jen. Litt.-Ztg.
1874 p. 428 13. oon] explic. R fol. 21v 15s. τὸ ὄρος
ER: τοῦ ὄρους Α 16. ὁρμηθέντι αὐτῷ *Ε: ὁρμηθέντος αὐτ
τοῦ Α 17. σικελοῦ Ε 18. ἐν Σικελία del. Hr. 18ss. ἐξ
οὗ — ἀναφυσήματα del. Hr.

</note>

<pb n="19"/>

</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
Ἀλλὰ περὶ μὲν τούτων μέχρι τοῦ δεῦρο ἡμῖν λελέχθω· 45
Προμηθεὺς δὲ ἐξ ὕδατος καὶ γῆς ἀνθρώπους
πλάσας ἔδωκεν αὐτοῖς καὶ πῦρ, λάθρα Διὸς ἐν νάρ
θηκι κρύψας. ὡς δὲ ᾔσθετο Ζεύς, ἐπέταξεν Ἡφαίστῳ
τῷ Καυκάσῳ ὄρει τὸ σῶμα αὐτοῦ προσηλῶσαι· τοῦτο 5
2 δὲ Σκυθικὸν ὄρος ἐστίν. ἐν δὴ τούτῳ προσηλωθείς
Προμηθεὺς πολλῶν ἐτῶν ἀριθμὸν ἐδέδετο· καθ᾿ ἑκάστην
δὲ ἡμέραν ἀετὸς ἐφιπτάμενος αὐτῷ τοὺς λοβοὺς
ἐνέμετο τοῦ ἥπατος, αὐξανομένου διὰ νυκτός.
3 καὶ Προμηθεὺς μὲν πυρὸς κλαπέντος δίκην ἔτινε 46
ταύτην, μέχρις Ἡρακλῆς αὐτὸν ὕστερον ἔλυσεν, ὡς ἐν
2 τοῖς καθ' Ἡρακλέα δηλώσομεν· Προμηθέως δὲ παῖς
Δευκαλίων ἐγένετο. οὗτος βασιλεύων τῶν περὶ τὴν
Φθίαν τόπων γαμεῖ Πύρραν τὴν Ἐπιμηθέως καὶ Παν
2 δώρας, ἣν ἔπλασαν θεοὶ πρώτην γυναῖκα. ἐπεὶ δὲ 47
ἀφανίσαι Ζεὺς τὸ χαλκοῦν ἠθέλησε γένος, ὑποθεμένου
Προμηθέως Δευκαλίων τεκτηνάμενος λάρνακα, καὶ τὰ
ἐπιτήδεια ἐνθέμενος, εἰς ταύτην μετὰ Πύρρας εἰσέβη.
3 Ζεὺς δὲ πολὺν ὑετὸν ἀπ᾿ οὐρανοῦ χέας τὰ πλεῖστα
μέρη τῆς Ἑλλάδος κατέκλυσεν, ὥστε διαφθαρῆναι 20
πάντας ἀνθρώπους, ὀλίγων χωρὶς οἳ συνέφυγον εἰς
τὰ πλησίον ὑψηλὰ ὄρη. τότε δὲ καὶ τὰ κατὰ Θεσσαλίαν
ὄρη διέστη, καὶ τὰ ἐκτὸς Ἰσθμοῦ καὶ Πελοποννήσου
<note>
3. πῦρ ΕΑ: τὸ πῦρ He. 5. τῷ EA, del. Hr. 6. ὄρος

EA, del. Hr. 8. αὐτῷ R He: αὐτοῦ ΕΑ 9. τῶν ἡπάτων
αυξανομένων ΕΑ, corr. He. 11s. ἐν τοῖς καθ' Ἡρακλέα]
11 119 13 ss. δευκαλλίων ubique RaB, reliqui passim,
nusquam E 135. τὸν . . . τόπον Β 16. ἠθέλησε * Ε schol. Hom.
Λ 126 (ἡ ἱστορία παρὰ Ἀπολλοδώρῳ): ἤθελε Α 18. εἰσ
έβη Α: εἰσέδυ Ε ἐνέβη schol. Hom. 21. συνέφυγον E schol.
Hom.: συνεφύτων Ra συνεφοίτων Α 22. δὲ A schol. Hom.:
δὴ Ra 23. ὄρη A schol. Plat. Tim. p. 22a: στενώματα schol.
Hom.





</note>

<pb n="20"/>
48 συνεχύθη πάντα. Δευκαλίων δὲ ἐν τῇ λάρνακι διὰ 4
τῆς θαλάσσης φερόμενος ἐφ' ἡμέρας ἐννέα καὶ νύκτας
<add>τὰς</add> ἴσας τῷ Παρνασῷ προσίσχει, κἀκεῖ τῶν ὄμβρων
παῦλαν λαβόντων ἐκβὰς θύει Διὶ φυξίῳ. Ζεὺς δὲ 5
5 πέμψας Ἑρμῆν πρὸς αὐτὸν ἐπέτρεψεν αἱρεῖσθαι ὅ τι
βούλεται· ὁ δὲ αἱρεῖται ἀνθρώπους αὐτῷ γενέσθαι.
καὶ Διὸς εἰπόντος ὑπὲρ κεφαλῆς ἔβαλλεν αἴρων λίθους,
καὶ οὓς μὲν ἔβαλε Δευκαλίων, ἄνδρες ἐγένοντο, οὓς
δὲ Πύρρα, γυναῖκες. ὅθεν καὶ λαοὶ μεταφορικῶς ὠνομάσθησαν
10 ἀπὸ τοῦ λᾶας ὁ λίθος.
49 γίνονται δὲ ἐκ Πύρρας Δευκαλίωνι παῖδες Ἕλλην 6
μὲν πρῶτος, ὃν ἐκ Διὸς γεγεννῆσθαι <add>ἔνιοι</add> λέγουσι,
(δεύτερος δὲ Ἀμφικτύων ὁ μετὰ Κραναόν βασιλεύσας
τῆς Ἀττικῆς, θυγάτηρ δὲ Πρωτογένεια, ἐξ ἧς καὶ Διὸς
15 Αέθλιος. Ἕλληνος δὲ καὶ νύμφης Ὀρσηίδος Δῶρος 3
50 Ξούθος Αίολος. αὐτὸς μὲν οὖν ἀφ᾽ αὑτοῦ τοὺς καλουμένους
Γραικοὺς προσηγόρευσεν Ἕλληνας, τοῖς δὲ
παισὶν ἐμέρισε τὴν χώραν· καὶ Ξοῦθος μὲν λαβὼν τὴν 2
Πελοπόννησον ἐκ Κρεούσης τῆς Ἐρεχθέως Ἀχαιόν
20 ἐγέννησε καὶ Ἴωνα, ἀφ᾽ ὧν Ἀχαιοὶ καὶ Ἴωνες καλοῦνται,
Δῶρος δὲ τὴν πέραν χώραν Πελοποννήσου λαβὼν
51 τοὺς κατοίκους ἀφ' ἑαυτοῦ Δωριεῖς ἐκάλεσεν,@ Αίολος 3

<note>
1. συνεχύθη schol. Hom. et Plat. Com.: συνεχέθη A 2. ἐφ᾿
add. schol. Hom. Aeg. 3. τὰς om. A schol. Hom., add. Hr.
παρνασῷ Α: παρνάσσῳ schol. Hom. εἰς παρνασσὸν Ε
5. αἱρεῖσθαι *Ε: αἰτεῖσθαι Α schol. Hom. 7. ἔβαλλεν
αἴρων schol Hom. Hr.: αἴρων ἔβαλλε A, αἴρων om. Ε λίθους
ΕΑ: τοὺς λίθους schol. Hom. Hr.




8. ἔβαλε . . . ἐγένοντο
ΕΑ: ἔβαλλε ... ἐγίνοντο schol. Hom. Hr. 45. ὅθεν λίθος
om. E schol. Hom.
μεταφορικῶς et ἀπὸ τοῦ λᾶας ὁ λίθος
del. He. 12. γεγεννῆσθαι A schol. Hom. N 307 (ὥς φησιν
Ἀπολλόδωρος): γεγενῆσθαι Ra 125. ἔνιοι et δεύτερος δὲ add.
schol. Hom. Aeg. 15. ὀροηίδος PRc: Ὀρειάδος He. Ὀθρηίδος
schol. Plat. Conv. 208 d Hr. 16. ἀπ᾿ αὐτοῦ A, corr. Fab.
</note>

<pb n="21"/>


δὲ βασιλεύων τῶν περὶ τὴν Θεσσαλίαν τόπων τοὺς
ἐνοικοῦντας Αίολεῖς προσηγόρευσε, καὶ γήμας Ἐναρέτην
τὴν Δηιμάχου παῖδας μὲν ἐγέννησεν ἑπτά, Κρηθέα
Σίσυφον Ἀθάμαντα Σαλμωνέα Δηιόνα Μάγνητα Περιήρην,
θυγατέρας δὲ πέντε, Κανάκην Ἀλκυόνην Πεισιδίκην 5
Καλύκην Περιμήδην.
4 Περιμήδης μὲν οὖν καὶ Ἀχελώου Ιπποδάμας καὶ 52
Ὀρέστης, Πεισιδίκης δὲ καὶ Μυρμιδόνος ῎Αντιφος καὶ
4 Ἄκτωρ. Ἀλκυόνην δὲ Κῆυξ ἔγημεν Εωσφόρου παῖς.
οὗτοι δὲ δι᾽ ὑπερηφάνειαν ἀπώλοντο· ὁ μὲν γὰρ τὴν 10
γυναῖκα ἔλεγεν Ἥραν, ἡ δὲ τὸν ἄνδρα Δία, Ζεὺς δὲ
αὐτοὺς ἀπωρνέωσε, καὶ τὴν μὲν ἀλκυόνα ἐποίησε τὸν
δὲ κήυκα.
2 Κανάκη δὲ ἐγέννησεν ἐκ Ποσειδῶνος Ὁπλέα καὶ 53
Νιρέα και Ἐπωπέα καὶ Ἀλωέα και Τρίοπα. Ἀλωεὺς 15
μὲν οὖν ἔγημεν Ιφιμέδειαν τὴν Τρίοπος, ἥτις Ποσει
δῶνος ἠράσθη, καὶ συνεχῶς φοιτῶσα ἐπὶ τὴν θάλασσαν,
χερσὶν ἀρυομένη τὰ κύματα τοῖς κόλποις ἐνεφόρει. συνελθὼν
δὲ αὐτῇ Ποσειδῶν δύο ἐγέννησε παῖδας, Ὦτον
3 καὶ Ἐφιάλτην, τοὺς Ἀλωάδας λεγομένους. οὗτοι κατ' 54
ἐνιαυτὸν ηὔξανον πλάτος μὲν πηχυαῖον μῆκος δὲ ὀρ
γυιαῖον· ἐννέα δὲ ἐτῶν γενόμενοι, καὶ τὸ μὲν πλάτος
πηχῶν ἔχοντες ἐννέα τὸ δὲ μέγεθος ὀργυιῶν ἐννέα,
πρὸς θεοὺς μάχεσθαι διενοοῦντο, καὶ τὴν μὲν Ὄσσαν
ἐπὶ τὸν Ὄλυμπον ἔθεσαν, ἐπὶ δὲ τὴν Ὄσσαν θέντες τὸ 25
<note>
2. Ἐναρέτην] Αιναρέτην schol. Plat. Min. 315 3. δηιμάχου
Ra: διιμάχου Α κριθέα A, corr. He. 4. σίσυφον
Ra: δὲ σίσυφον Α 9. ἄκτων Α, corr. He. 12. ἀλκυόνην
A, corr. He. 14. ἐγέννησεν Scaliger: ἐποίησεν Α
15. οπωπέα Α, corr. Aeg. He. 15s. τρίωπα τρίωπος Α,
corr. He. 21. ὀργυιαῖον Ε: ὀργυαῖον Α 23. πηχῶν ΕΑ:
πήχεων Ηr. ὀργυιῶν Ε: ὀργυῶν Α 24. θεοὺς Ε: Θεὸν Α
25. τοῦ ὀλύμπου Β
</note>

<pb n="22"/>
Πήλιον διὰ τῶν ὀρῶν τούτων ἠπείλουν εἰς οὐρανὸν
ἀναβήσεσθαι, καὶ τὴν μὲν θάλασσαν χώσαντες τοῖς ὄρεσι
ἐκποιήσειν ἔλεγον ἤπειρον, τὴν δὲ γῆν θάλασσαν.
55 ἐμνῶντο δὲ Ἐφιάλτης μὲν Ἥραν Ὦτος δὲ Ἄρτεμιν. ἔδησαν 4
5 δὲ καὶ Ἄρην. τοῦτον μὲν οὖν Ἑρμῆς ἐξέκλεψεν,
ἀνεῖλε δὲ τοὺς Ἀλωάδας ἐν Νάξω Ἄρτεμις δι᾿ ἀπάτης·
ἀλλάξασα γὰρ τὴν ἰδέαν εἰς ἔλαφον διὰ μέσων αὐτῶν
ἐπήδησεν, οἱ δὲ βουλόμενοι εὐστοχῆσαι τοῦ θηρίου
ἐφ᾽ ἑαυτοὺς ἠκόντισαν.
    </p></div></div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="5">
    <div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
56 Καλύκης δὲ καὶ Αεθλίου παῖς Ἐνδυμίων γίνεται, 
ὅστις ἐκ Θεσσαλίας Αἰολέας ἀγαγὼν Ἠλιν ᾤκισε. λέγουσι
δὲ αὐτόν τινες ἐκ Διὸς γενέσθαι. τούτου κάλλει
διενεγκόντος ηράσθη Σελήνη, Ζεὺς δὲ αὐτῷ δίδωσιν ὃ
βούλεται ἑλέσθαι· ὁ δὲ αἱρεῖται κοιμᾶσθαι διὰ παντὸς
15 ἀθάνατος καὶ ἀγήρως μένων.
</p></div></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>


57 Ἐνδυμίωνος δὲ καὶ νηίδος νύμφης, ἢ ὥς τινες Ιφιανάσσης, 
Αἰτωλός, ὃς ἀποκτείνας Ἀπιν τον Φορωνέως
καὶ φυγὼν εἰς τὴν Κουρήτιδα χώραν, κτείνας τοὺς ὑποδεξαμένους
Φθίας καὶ Ἀπόλλωνος υἱούς, Δῶρον καὶ
20 Λαόδοκον καὶ Πολυποίτην, ἀφ' ἑαυτοῦ τὴν χώραν Αἰτωλίαν
ἐκάλεσεν.
</p></div></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>


58 Αἰτωλοῦ δὲ καὶ Προνόης τῆς Φόρβου Πλευρών
καὶ Καλυδὼν ἐγένοντο, ἀφ᾽ ὧν αἱ ἐν Αἰτωλία πόλεις
ὠνομάσθησαν. Πλευρών μὲν οὖν γήμας Ξανθίππην
25 τὴν Δώρου παῖδα ἐγέννησεν Ἀγήνορα, θυγατέρας δὲ
<note>
3. ἐκποιήσειν * Ε: ποιήσειν Α 6. νάξω Ε: ἀμάξῳ RC
ἁμάξῃ Β 7. μέσων ER: μέσον A 8. τὸ θηρίον ΕΑ]
corr. He. 11. ᾤκησε ΕΑ, corr. Fab. 13. Ζεὺς δὲ ΕΑ:
ταύτης αἰτησαμένης add. Zenob. III 76 16. νηίδος νύμφης
Hr.: σηίδος Ra σηίδος νύμφης ἢ νηίδος Α 19. υἱὸς Β
20. λαοδόκον A, correxi 23. ἐγένετο Α, corr. He. 25. παῖδα]
μὲν add. Hr., sed conf. Epit. Vat. p. 95

</note>

<pb n="23"/>

2 Στερόπην καὶ Στρατονίκην καὶ Λαοφόντην· Καλυδῶνος 59
δὲ καὶ Αἰολίας τῆς Ἀμυθάονος Ἐπικάστη <add>καὶ</add>
Πρωτογένεια, ἐξ ἧς καὶ Ἄρεος Ὄξυλος. Ἀγήνωρ δὲ ὁ
Πλευρῶνος γήμας Ἐπικάστην τὴν Καλυδῶνος ἐγέννησε
Πορθάονα καὶ Δημονίκην, ἧς καὶ Ἄρεος Εὔηνος Μῶλος 5
Πύλος Θέστιος.
8 Εὔηνος μὲν οὖν ἐγέννησε Μάρπησσαν, ἣν Ἀπόλλωνος 60
μνηστευομένου Ἴδας ὁ Ἀφαρέως ἥρπασε, λαβὼν
παρὰ Ποσειδῶνος ἅρμα ὑπόπτερον. διώκων δὲ Εὔηνος
ἐφ᾽ ἅρματος ἐπὶ τὸν Λυκόρμαν ἦλθε ποταμόν, καταλαβεῖν 10
δ᾽ οὐ δυνάμενος τοὺς μὲν ἵππους ἀπέσφαξεν,
ἑαυτὸν δ᾽ εἰς τὸν ποταμὸν ἔβαλε· καὶ καλεῖται Εὔηνος
9 ὁ ποταμὸς ἀπ᾽ ἐκείνου. Ἴδας δὲ εἰς Μεσσήνην παραγίνεται, 61
καὶ αὐτῷ ὁ Ἀπόλλων περιτυχὼν ἀφαιρεῖται
τὴν κόρην. μαχομένων δὲ αὐτῶν περὶ τῶν τῆς παιδὸς 15
γάμων, Ζεὺς διαλύσας ἐπέτρεψεν αὐτῇ τῇ παρθένω
ἑλέσθαι ὁποτέρῳ βούλεται συνοικεῖν· ἡ δὲ δείσασα,
ὡς ἂν μὴ γηρῶσαν αὐτὴν Ἀπόλλων καταλίπῃ, τὸν
Ἴδαν εἵλετο ἄνδρα.
10 Θεστίῳ δὲ ἐξ Εὐρυθέμιδος τῆς Κλεοβοίας ἐγένοντο 62
θυγατέρες μὲν Ἀλθαία Λήδα Ὑπερμνήστρα, ἄρρενες
δὲ Ἴφικλος Εὔιππος Πλήξιππος Ευρύπυλος.
2 Πορθάονος δὲ καὶ Εὐρύτης τῆς Ἱπποδάμαντος 63
ἐγένοντο παῖδες Οἰνεὺς Ἀγριος Ἀλκάθοος Μέλας Λευκωπεύς,
θυγάτηρ δὲ Στερόπη, ἐξ ἧς καὶ Ἀχελώου Σειρῆνας 25
γενέσθαι λέγουσιν.




<note>
1. λεοφόντην Α, corr. He.; Λεωφόντην Η. 2. καὶ add.
Aeg. 5. Δημοδίκη schol. Apoll. Rhod. I 146 8. ἀφάρεος Α,
corr. Aeg. 13. ἀπ᾿ Hr.: παρ' Α μεσήνην Α 18. ὡς ἂν del.
Hr., φοβηθεῖσα μὴ γηράσασαν ... Tzetz. Lycophr. 561 20. τῆς
Κλεοδαίου vel ἢ Κλεοβοίας He. 21. Λήδα add. QRa


23. τῆς add. He. 24. παῖδες] μὲν add. Hr. 25. στεροπή Α
</note>

<pb n="24"/>

</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
64 Οἰνεὺς δὲ βασιλεύων Καλυδῶνος παρὰ Διονύσου
φυτὸν ἀμπέλου πρῶτος ἔλαβε. γήμας δὲ Ἀλθαίαν τὴν
Θεστίου γεννᾷ Τοξέα, ὃν αὐτὸς ἔκτεινεν ὑπερπηδή
σαντα τὴν τάφρον, καὶ παρὰ τοῦτον Θυρέα και Κλύμεμον,
5 καὶ θυγατέρα Γόργην, ἣν Ἀνδραίμων ἔγημε, καὶ
Δηιάνειραν, ἣν Ἀλθαίαν λέγουσιν ἐκ Διονύσου γεννῆσαι.
αὕτη δ᾽ ἡνιόχει καὶ τὰ κατὰ πόλεμον ἤσκει,
καὶ περὶ τῶν γάμων αὐτῆς Ἡρακλῆς πρὸς Ἀχελῷον
65 ἐπάλαισεν. ἐγέννησε δὲ Ἀλθαία παῖδα ἐξ Οἰνέως 2
10 Μελέαγρον, ὃν ἐξ ῎Ἄρεος γεγεννῆσθαί φασι. τούτου δ'
ὄντος ἡμερῶν ἑπτὰ παραγενομένας τὰς μοίρας φασὶν
εἰπεῖν, ὅτι τότε τελευτήσει Μελέαγρος, ὅταν ὁ καιόμενος
ἐπὶ τῆς ἐσχάρας δαλος κατακαῇ. τοῦτο ἀκούσασα
τὸν δαλὸν ἀνείλετο Ἀλθαία καὶ κατέθετο εἰς
15 λάρνακα. Μελέαγρος δὲ ἀνὴρ ἄτρωτος και γενναῖος 2
66 γενόμενος τόνδε τον τρόπον ἐτελεύτησεν. ἐτησίων
καρπῶν ἐν τῇ χώρᾳ γενομένων τὰς ἀπαρχὰς Οἰνεὺς
θεοῖς πᾶσι θύων μόνης Ἄρτέμιδος ἐξελάθετο. ἡ δὲ
μηνίσασα κάπρον ἐφῆκεν ἔξοχον μεγέθει τε καὶ ῥώμῃ,
20 ὃς τήν τε γῆν ἄσπορον ἐτίθει καὶ τὰ βοσκήματα καὶ
τοὺς ἐντυγχάνοντας διέφθειρεν. ἐπὶ τοῦτον τὸν κάπρον 3
τοὺς ἀρίστους ἐκ τῆς Ἑλλάδος πάντας συνεκάλεσε, καὶ
τῷ κτείναντι τὸν θῆρα τὴν δορὰν δώσειν ἀριστεῖον
67 ἐπηγγείλατο. οἱ δὲ συνελθόντες ἐπὶ τὴν τοῦ κάπρου


<note>
1. περὶ pro παρὰ (ut saepissime) Β 2. πρῶτος ERa:
πρῶτα Α 4. τούτῳ A, corr. Fab. 7. αὕτη Ε: αὐτὴ Α
ἡνιοχεῖν κατὰ πόλεμον Ε 9. παῖδας 11. φασὶν Ε
Zenob. V 33: φασὶ δὲ Α 12. ὅτι om. ΕΑ, add. Diod. IV 34, 6
He.* τελεύτησει μελέαγρος ΕΑ Zenob.: τελευτήσειν μελέαγρον
LN 15. ἄτρωτος και ΕΑ, om. Zenob. Hr., sed conf.
Epit. Vat. p. 90 18. ἐξελάθετο ΕΑ: ἐπελάθετο Zenob.
185. ἡ δὲ μηνίσασα *Ε ἡ δὲ ὀργισθεῖσα Zenob.: μηνίσασα δὲ ἡ
Θεός Α 23. κτείνοντι Α Zenob., corr. Aeg.

</note>

<pb n="25"/>
θήραν ἦσαν οἵδε· Μελέαγρος Οἰνέως, Δρύας Ἄρεος,
ἐκ Καλυδῶνος οὗτοι, Ἴδας καὶ Λυγκεὺς Ἀφαρέως ἐκ
Μεσσήνης, Κάστωρ καὶ Πολυδεύκης Διὸς καὶ Λήδας
4 ἐκ Λακεδαίμονος,@ Θησεύς Αἰγέως ἐξ Ἀθηνῶν, Ἄδμητος
Φέρητος ἐκ Φερῶν, Ἀγκαῖος (καὶ) Κηφεὺς Λυκούργου ἐξ 5
Ἄρκαδίας, Ιάσων Αἴσονος ἐξ Ιωλκοῦ, Ιφικλῆς Ἀμφιτρύωνος 68
ἐκ Θηβῶν, Πειρίθους Ἰξίονος ἐκ Λαρίσης,
Πηλεὺς Αἰακοῦ ἐκ Φθίας, Τελαμών Αἰακοῦ ἐκ Σαλαμῖνος,
Εὐρυτίων Ἄκτορος ἐκ Φθίας, Ἀταλάντη Σχοινέως
ἐξ Ἀρκαδίας, Ἀμφιάραος Οἰκλέους ἐξ Ἄργους 10
5 μετὰ τούτων καὶ οἱ Θεστίου παῖδες. συνελθόντας δὲ 69
αὐτοὺς Οἰνεὺς ἐπὶ ἐννέα ἡμέρας ἐξένισε· τῇ δεκάτη
δὲ Κηφέως καὶ Ἀγκαίου καί τινων ἄλλων ἀπαξιούντων
μετὰ γυναικὸς ἐπὶ τὴν θήραν ἐξιέναι, Μελέαγρος ἔχων
γυναῖκα Κλεοπάτραν τὴν Ἴδα και Μαρπήσσης θυγατέρα, 15
βουλόμενος δὲ καὶ ἐξ Ἀταλάντης τεκνοποιήσασθαι,
συνηνάγκασεν αὐτοὺς ἐπὶ τὴν θήραν μετὰ ταύτης
6 ἐξιέναι. περιστάντων δὲ αὐτῶν τὸν κάπρον, Ὑλεὺς 70
μὲν καὶ Ἀγκαῖος ὑπὸ τοῦ θηρὸς διεφθάρησαν, Εὐρυτίωνα
δὲ Πηλεὺς ἄκων κατηκόντισε. τὸν δὲ κάπρον 20
πρώτη μὲν 'Αταλάντη εἰς τὰ νῶτα ἐτόξευσε, δεύτερος
δὲ Ἀμφιάραος εἰς τὸν ὀφθαλμόν· Μελέαγρος δὲ αὐτὸν
εἰς τὸν κενεῶνα πλήξας ἀπέκτεινε, καὶ λαβὼν τὸ δέρας
7 ἔδωκεν Ἀταλάντῃ. οἱ δὲ Θεστίου παῖδες, ἀδοξοῦντες 71
εἰ παρόντων ἀνδρῶν γυνὴ τὰ ἀριστεῖα λήψεται, τὸ 25

<note>
1. Δρύας Aeg.: πύμας Α καὶ Δρύας Hr., qui delet
οὗτοι οὗτος Ra 3. μεσήνης Α 5. καὶ add. Aeg. 6. πολκοῦ
Α ἀμφιτρίωνος Α 7. Λαρίσσης Α 10. Ζοκλέους Α



14. τὴν θήραν Α Zenob.: τὸν κάπρον Ε 15. μαρπίσσης
Α 16. τέκνον ποιήσασθαι ΕΑ, corr. Fab. 18. αὐτὸν
A, corr. Aeg. Ὑλεὺς Aeg.: πύλος Α

</note>

<pb n="26"/>
72 δέρας αὐτῆς ἀφείλοντο, κατὰ γένος αὑτοῖς προσήκειν
λέγοντες, εἰ Μελέαγρος λαμβάνειν μὴ προαιροῖτο. ὀργισθεὶς 3
δὲ Μελέαγρος τοὺς μὲν Θεστίου παίδας ἀπέκτεινε,
τὸ δὲ δέρας ἔδωκε τῇ Ἀταλάντῃ. Ἀλθαία δὲ
5 λυπηθεῖσα ἐπὶ τῇ τῶν ἀδελφῶν ἀπωλεία τὸν δαλὸν
ἦψε, καὶ ὁ Μελέαγρος ἐξαίφνης ἀπέθανεν.
οἱ δέ φασιν οὐχ οὕτω Μελέαγρον τελευτῆσαι, 2
ἀμφισβητούντων δὲ τῆς θήρας τῶν Θεστίου παίδων ὡς
Ιφίκλου πρώτου βαλόντος, Κούρησι καὶ Καλυδωνίοις
10 πόλεμον ἐνστῆναι, ἐξελθόντος δὲ Μελεάγρου καί τινας
τῶν Θεστίου παίδων φονεύσαντος Ἀλθαίαν ἀράσασθαι
73 κατ' αὐτοῦ· τὸν δὲ ὀργιζόμενον οἴκοι μένειν. ἤδη δὲ 3
τῶν πολεμίων τοῖς τείχεσι προσπελαζόντων καὶ τῶν
πολιτῶν ἀξιούντων μεθ᾽ ἱκετηρίας βοηθεῖν, μόλις πεισθέντα
15 ὑπὸ τῆς γυναικὸς ἐξελθεῖν, καὶ τοὺς λοιποὺς
κτείναντα τῶν Θεστίου παίδων ἀποθανεῖν μαχόμενον.
μετὰ δὲ τὸν Μελεάγρου θάνατον Ἀλθαία καὶ Κλεοπάτρα 4
ἑαυτὰς ἀνήρτησαν, αἱ δὲ θρηνοῦσαι τὸν νεκρὸν
γυναῖκες ἀπωρνεώθησαν.
74 Ἀλθαίας δὲ ἀποθανούσης ἔγημεν Οἰνεὺς Περίβοιαν 4
τὴν Ἱππονόου. ταύτην δὲ ὁ μὲν γράψας τὴν Θηβαΐδα
πολεμηθείσης Ωλένου λέγει λαβεῖν Οἰνέα γέρας, Ἡσίοδος
δὲ ἐξ Ωλένου τῆς Ἀχαΐας, ἐφθαρμένην ὑπὸ Ἱπποστράτου
του Ἀμαρυγκέως, Ιππόνουν τὸν πατέρα πέμψαι
25 πρὸς Οἰνέα πόρρω τῆς Ἑλλάδος ὄντα, ἐντειλάμενον

<note>
1. αὐτῇ ἡ αὐτοὶ Ε: αὐτὴν He., αὐτῆς * restitui ex Zenob.
et schol. Ar. ran. 1240: Ἀταλάντης ἀφείλοντο ἀφείλαντο Ε
4. ἔδωκε ΕΑ Zenob.: ἀπέδωκε Hr. 6. ἧψε ΕΑ: ἀνῆψε
Zenob. (schol. idem) 8. τῆς θήρας Ε: τῆς θήρας φασὶ Α
14. μεθ᾽ ἱκετηρίας άξιούντων Ε 18. ἀνήρτησαν E, Re man. 2
in marg.: ἀνήρπασαν RaC ἀνήπασαν Β 21. Thebais frg.
6 K. 22. Hesiod. frg. 97 Rz.
</note>

<pb n="27"/>

5 ἀποκτεῖναι. εἰσὶ δὲ οἱ λέγοντες Ιππόνουν ἐπιγνόντα 75
τὴν ἰδίαν θυγατέρα ἐφθαρμένην ὑπὸ Οἰνέως, ἔγκυον
αὐτὴν πρὸς τοῦτον ἀποπέμψαι. ἐγεννήθη δὲ ἐκ ταύτης
Οἰνεῖ Τυδεύς. Πείσανδρος δὲ αὐτὸν ἐκ Γόργης
γενέσθαι λέγει· τῆς γὰρ θυγατρὸς Οἰνέα κατὰ τὴν 5
βούλησιν Διὸς ἐρασθῆναι.
2 Τυδεὺς δὲ ἀνὴρ γενόμενος γενναῖος ἐφυγαδεύθη, 76
κτείνας, ὡς μέν τινες λέγουσιν, ἀδελφὸν Οἰνέως Ἀλκάθοον,
ὡς δὲ ὁ τὴν Ἀλκμαιωνίδα γεγραφώς, τοὺς Μέλανος
παῖδας ἐπιβουλεύοντας Οἰνεῖ, Φηνέα Ευρύαλον 10
Ὑπέρλαον Ἀντίοχον Εὐμήδην Στέρνοπα Ξάνθιππον
Σθενέλαον, ὡς δὲ Φερεκύδης φησίν, Ωλενίαν ἀδελφὸν
3 ἴδιον. Ἀγρίου δὲ δίκας ἐπάγοντος αὐτῷ φυγών εἰς
Ἄργος ἧκε πρὸς Ἀδραστον, καὶ τὴν τούτου γήμας θυ
γατέρα Δηιπύλην ἐγέννησε Διομήδην. 15
Τυδεὺς μὲν οὖν ἐπὶ Θήβας μετ' Ἀδράστου στρατευσάμενος 77
6 ὑπὸ Μελανίππου τρωθεὶς ἀπέθανεν· οἱ δὲ
Ἀγρίου παίδες, Θερσίτης Ὀγχηστος Πρόθοος Κελεύτωρ
Λυκωπεὺς Μελάνιππος, ἀφελόμενοι τὴν Οἰνέως
βασιλείαν τῷ πατρὶ ἔδοσαν, καὶ προσέτι ζῶντα τὸν Οἰνέα 20
2 καθείρξαντες ᾐκίζοντο. ὕστερον δὲ Διομήδης ἐξ 78
Ἄργους παραγενόμενος μετ' Ἀλκμαίωνος κρύφα τοὺς
μὲν Ἀγρίου παῖδας, χωρὶς Ὀγχηστοῦ καὶ Θερσίτου,


<note>
1. ἀποκτεῖναι Fab.: ἀποστείλαι Α δὲ] τινες add. A, del.
Ηr. 4. Πείσανδρος] intellegendus videtur grammaticus, de
quo conferas quae disputavit E. Bethe, Theb. Heldenl. p. 4 s.
αὐτὴν A, corr. He. 9. ἀλκμαιονίδα Α Alcmeonis frg. 4 K.
10. Φινέα He 11. Περίλαον He. ἀντιόχην A, corr.
Fab. Στέροπα He. 12. σθενέαλον A, corr. He Pherecyd.
frg. 83 17. ὑπὲρ A, corr. Com. 18. θέρσιππος Α,
corr. Verheykius 19. Οἰνέως τὴν βασιλείαν He. 22. Ἀλκ
μαίωνος ex Ephoro ap. Strab. X p. 709 He: ἄλλου A 23. θερσίππου
A, corr. Verheykius


</note>

<pb n="28"/>
πάντας ἀπέκτεινεν οὗτοι γὰρ φθάσαντες εἰς Πελοπόν
νησον ἔφυγον), τὴν δὲ βασιλείαν, ἐπειδὴ γηραιὸς ἦν
ὁ Οἰνεύς, Ἀνδραίμονι τῷ τὴν θυγατέρα τοῦ Οἰνέως
γήμαντι δέδωκε, τὸν δὲ Οἰνέα εἰς Πελοπόννησον ἦγεν.
79 οἱ δὲ διαφυγόντες Ἀγρίου παῖδες ἐνεδρεύσαντες περὶ 3
τὴν Τηλέφου ἑστίαν τῆς Ἀρκαδίας τον πρεσβύτην ἀπέ
κτειναν. Διομήδης δὲ τὸν νεκρὸν εἰς Ἄργος κομίσας
ἔθαψεν ἔνθα νῦν πόλις ἀπ᾿ ἐκείνου Οἰνόη καλεῖται,
καὶ γήμας Αἰγιάλειαν τὴν Ἀδράστου, ἢ ὡς ἔνιοί φασι
10 τὴν Αἰγιαλέως, ἐπί τε Θήβας καὶ Τροίαν ἐστράτευσε.

</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
80 τῶν δὲ Αἰόλου παίδων Ἀθάμας, Βοιωτίας δυναστεύων,
ἐκ Νεφέλης τεκνοῖ παῖδα μὲν Φρίξον θυγα
τέρα δὲ Ἕλλην. αὖθις δὲ Ἰνὼ γαμεῖ, ἐξ ἧς αὐτῷ
Λέαρχος καὶ Μελικέρτης ἐγένοντο. ἐπιβουλεύουσα δὲ 2
15 Ἰνώ τοῖς Νεφέλης τέκνοις ἔπεισε τὰς γυναῖκας τὸν
πυρὸν φούγειν. λαμβάνουσαι δὲ κρύφα τῶν ἀνδρῶν
τοῦτο ἔπρασσον. γῆ δὲ πεφρυγμένους πυροὺς δεχομένη
καρποὺς ἐτησίους οὐκ ἀνεδίδου· διὸ πέμπων ὁ Ἀθάμας 3
81 εἰς Δελφοὺς ἀπαλλαγὴν ἐπυνθάνετο τῆς ἀφορίας. Ἰνώ
20 δὲ τοὺς πεμφθέντας ἀνέπεισε λέγειν ὡς εἴη κεχρησμένον
παύσεσθαι τὴν ἀκαρπίαν, ἐὰν σφαγῇ Διὶ ὁ Φρίξος.
τοῦτο ἀκούσας Ἀθάμας, συναναγκαζόμενος ὑπὸ τῶν 4
τὴν γῆν κατοικούντων, τῷ βωμῷ παρέστησε Φρίξον.
82 Νεφέλη δὲ μετὰ τῆς θυγατρὸς αὐτὸν ἀνήρπασε, καὶ
25 παρ᾽ Ἑρμοῦ λαβοῦσα χρυσόμαλλον κριὸν ἔδωκεν, ὑφ᾽
<note>
9. ἢ add. Emperius 11. Βοιωτίας δυναστεύων *Α: δυναστεύων
Βοιωτίας Ε edd. 12. μὲν παῖδα Α: παῖδας μένον
καὶ Ε (corruptum ex παῖδα μὲν 14. ἐγίνοντο Β 16 8. λαμβάνουσαι
ἔπρασσον om. Zenob. IV 38 Hr., sed conf. Epit. Vat.
p. 92 17. ἔπραττον ΕΝ πεφυρμένους C 18. οὐκ] incip. R
fol. 22r 21. παύσεσθαι Ε: παύσασθαι Α 25. χρυσόμαλλον
EC: χρυσόμαλον R R ὑφ' * E Tzetz. Lycophr. 21 (codd. Vitt. 1 et Ciz.): ἐφ' Α


</note>

<pb n="29"/>

οὗ φερόμενοι δι᾽ οὐρανοῦ γῆν ὑπερέβησαν καὶ θάλασσαν.
5 ὡς δὲ ἐγένοντο κατὰ τὴν μεταξὺ κειμένην θάλασσαν
Σιγείου και Χερρονήσου, ὤλισθεν εἰς τὸν
βυθὸν ἡ Ἕλλη, κἀκεῖ θανούσης αὐτῆς ἀπ' ἐκείνης
6 Ἑλλήσποντος ἐκλήθη τὸ πέλαγος. Φρίξος δὲ ἦλθεν 83
εἰς Κόλχους, ὧν Αιήτης ἐβασίλευε παῖς Ἠλίου καὶ
Περσηίδος, ἀδελφὸς δὲ Κίρκης καὶ Πασιφάης, ἣν Μίνως
ἔγημεν. οὗτος αὐτὸν ὑποδέχεται, καὶ μίαν τῶν θυγατέρων
Χαλκιόπην δίδωσιν. ὁ δὲ τὸν χρυσόμαλλον
κριὸν Διὶ θύει φυξίῳ, τὸ δὲ τούτου δέρας Αιήτῃ δίδωσιν· 10
ἐκεῖνος δὲ αὐτὸ περὶ δοῦν ἐν Ἄρεος ἄλσει
τ καθήλωσεν. ἐγένοντο δὲ ἐκ Χαλκιόπης Φρίξω παῖδες
Ἄργος Μέλας Φρόντος Κυτίδωρος.
2 Ἀθάμας δὲ ὕστερον διὰ μῆνιν Ἥρας καὶ τῶν ἐξ 84
Ἰνοῦς ἐστερήθη παίδων· αὐτὸς μὲν γὰρ μανεὶς ἐτόξευσε 15
Λέαρχον, Ἰνὼ δὲ Μελικέρτην μεθ᾿ ἑαυτῆς εἰς
2 πέλαγος ἔρριψεν. ἐκπεσὼν δὲ τῆς Βοιωτίας ἐπυνθά
νετο τοῦ θεοῦ τοῦ κατοικήσει· χρησθέντος δὲ αὐτῷ
κατοικεῖν ἐν ᾧπερ ἂν τόπῳ ὑπὸ ζῴων ἀγρίων ξενισθῇ,
πολλὴν χώραν διελθὼν ἐνέτυχε λύκοις προβάτων μοίρας 20
νεμομένοις· οἱ δὲ, θεωρήσαντες αὐτόν, ἃ διῃροῦντο
3 ἀπολιπόντες ἔφυγον. Ἀθάμας δὲ κτίσας τὴν χώραν
Ἀθαμαντίαν ἀφ' ἑαυτοῦ προσηγόρευσε, καὶ γήμας Θεμιστὼ
τὴν Ὑψέως ἐγέννησε Λεύκωνα Ἐρύθριον Σχοινέα
Πτῶν. 25



<note>
1. οὐρανοῦ] τὴν μεταξύ add. EA, del He. Br. 2. ἐγένετο Β
3. χερρονήσου Ε: χεροννήσου Α 6. ὧν om. Β 7. ἀδελφῆς
Ε Α, corr. Scaliger 9. χρυσόμαλλον EC: χρυσόμαλον RRa
10. θύει διὶ ER δέρας Ε Β: δέρος RRa C Tzetz. 13. Ἄργον
Μέλανα Κάτιν Φρόντιν Σῶρον καὶ Ἕλλην memorat Tzetz.
φρόνης A, corr. Aeg. κυτιασωρός Α, corr. He. 18 ss, conf.
schol. Plat. Min. 315 c. κατοικήσῃ Β΄. αὐτοῦ Β 24 s. ἐρυθρόην
. . . πτύον A, corr. He. (Ἐρυθρον Tzetz.)


</note>

<pb n="30"/>
85 Σίσυφος δὲ ὁ Αἰόλου κτίσας Ἐφύραν τὴν νῦν 3
λεγομένην Κόρινθον γαμεῖ Μερόπην τὴν Ἀτλαντος. ἐξ
αὐτῶν παῖς γίνεται Γλαῦκος, ᾧ παῖς Βελλεροφόντης
ἐξ Εὐρυμέδης ἐγεννήθη, ὃς ἔκτεινε τὴν πυρίπνουν
5 Χίμαιραν. κολάζεται δὲ Σίσυφος ἐν Ἄιδου πέτρον ταῖς 2
χερσὶ καὶ τῇ κεφαλῇ κυλίων, καὶ τοῦτον ὑπερβάλλειν
θέλων· οὗτος δὲ ὠθούμενος ὑπ᾽ αὐτοῦ ἀνεῖται πάλιν
εἰς τοὐπίσω. τίνει δὲ ταύτην τὴν δίκην διὰ τὴν Ἀσωποῦ
θυγατέρα Αἴγιναν· ἁρπάσαντα γὰρ αὐτὴν κρύφα
10 Δία Ἀσωπῷ μηνῦσαι ζητοῦντι λέγεται.
86 Δηιὼν δὲ βασιλεύων τῆς Φωκίδος Διομήδην τὴν 4
Ξούθου γαμεῖ, καὶ αὐτῷ γίνεται θυγάτηρ μὲν Ἀστεροδία,
παῖδες δὲ Αἰνετὸς Ἄκτωρ Φύλακος Κέφαλος, ὃς
γαμεῖ Πρόκριν τὴν Ἐρεχθέως. αὖθις δὲ ἡ Ἠὼς αὐτὸν
15 ἁρπάζει ἐρασθεῖσα.
87 Περιήρης δὲ Μεσσήνην κατασχων Γοργοφόνην τὴν 5
Περσέως ἔγημεν, ἐξ ἧς Ἀφαρεὺς αὐτῷ καὶ Λεύκιππος
καὶ Τυνδάρεως ἔτι τε Ἰκάριος παῖδες ἐγένοντο. πολλοὶ
δὲ τὸν Περιήρην λέγουσιν οὐκ Αιόλου παῖδα ἀλλὰ
20 Κυνόρτα τοῦ Ἀμύκλα· διόπερ τὰ περὶ τῶν Περιήρους
ἐκγόνων ἐν τῷ Ἀτλαντικῷ γένει δηλώσομεν.
88 Μάγνης δὲ γαμεῖ νύμφην νηίδα, καὶ γίνονται 6

<note>
1. 5. σύσιφος BC ὁ αἰόλου *R: αιόλου A, del Siebelis
25. καὶ ἐξ αὐτῶν Ν, ἐξ ὧν Hr. 6. ὑπερβαλεῖν Ε
7. οὗτος δὲ ΕΑ: ὄρους· ὁ δὲ Hr. 10. μηνῦσαι Ε: μηνύσαι Α
11. δίων A, ex I 51 corr. Aeg. (Δηιονεύς ΙΙ 58) τῆς Φθιώτιδος 
Gal. 12. αὐτ' R man. 1: αὐτοῦ Α ἀστεροπία Α, ex
schol. Hom. B 250 et schol. Eurip. Tr. 9 corr. Prellerus Ber. d.
sächs. Ges. d. Wiss. 1854 p. 121 14. πρόκνην Α, corr. Aeg.
ἡ del. Hr. 16. μεσήνην Α
Ἰκάριος del He. (conf. III 123)

18. καὶ Τυνδάρεως ἔτι δὲ
20. κυνόντου A, corr. Aeg.
21. ἐν τῷ Ἀτλαντικῷ γένει] [II 123 ss.
22. δὲ] αἰόλου

add. A, del. He.
</note>

<pb n="31"/>
αὐτῷ παῖδες Πολυδέκτης καὶ Δίκτυς· οὗτοι Σέριφον
ᾤκισαν.
7 Σαλμωνεὺς δὲ τὸ μὲν πρῶτον περὶ Θεσσαλίαν 89
κατῴκει, παραγενόμενος δὲ αὖθις εἰς Ἦλιν ἐκεῖ πόλιν
ἔκτισεν. ὑβριστὴς δὲ ὢν καὶ τῷ Διὶ ἐξισοῦσθαι θέλων 5
διὰ τὴν ἀσέβειαν ἐκολάσθη· ἔλεγε γὰρ ἑαυτὸν εἶναι
Δία, καὶ τὰς ἐκείνου θυσίας ἀφελόμενος ἑαυτῷ προσέτασσε
θύειν, καὶ βύρσας μὲν ἐξηραμμένας ἐξ ἅρματος
μετὰ λεβήτων χαλκῶν σύρων ἔλεγε βροντᾶν, βάλλων
δὲ εἰς οὐρανὸν αἰθομένας λαμπάδας ἔλεγεν ἀστράπτειν. 10
Ζεὺς δὲ αὐτὸν κεραυνώσας τὴν κτισθεῖσαν ὑπ' αὐτοῦ
πόλιν καὶ τοὺς οικήτορας ηφάνισε πάντας.
8 Τυρὼ δὲ ἡ Σαλμωνέως θυγάτηρ καὶ Ἀλκιδίκης 90
παρὰ Κρηθεῖ [τῷ Σαλμωνέως ἀδελφῷ] τρεφομένη ἔρωτα
ἴσχει Ἐνιπέως τοῦ ποταμοῦ, καὶ συνεχῶς ἐπὶ τὰ τούτου 15
ῥεῖθρα φοιτῶσα τούτοις ἐπωδύρετο. Ποσειδῶν δὲ εἰ
κασθεὶς Ἐνιπεῖ συγκατεκλίθη αὐτῇ· ἡ δὲ γεννήσασα
2 κρύφα διδύμους παῖδας ἐκτίθησιν. ἐκκειμένων δὲ τῶν 91
βρεφῶν, παριόντων ἱπποφορβῶν ἵππος μία προσαψαμένη
τῇ χηλῇ θατέρου τῶν βρεφῶν πέλιόν τι τοῦ προσώπου 20
μέρος ἐποίησεν. ὁ δὲ ἱπποφορβὸς ἀμφοτέρους
τοὺς παῖδας ἀνελόμενος ἔθρεψε, καὶ τὸν μὲν πελιωθέντα
3 Πελίαν ἐκάλεσε, τὸν δὲ ἕτερον Νηλέα. τελειωθέντες 92
δὲ ἀνεγνώρισαν τὴν μητέρα, καὶ τὴν μητρυιὰν
ἀπέκτειναν Σιδηρώ· κακουμένην γὰρ γνόντες ὑπ᾽ αὐτῆς 25
τὴν μητέρα ὥρμησαν ἐπ' αὐτήν, ἡ δὲ φθάσασα εἰς

<note>
1. πολυδεύκης A, corr. Aeg. 2. ᾤκησαν Α, corr. He.
5. καὶ] R fol. 22 9. χαλκέων Ε 14. κριθεῖ Α 16. ἀπωδύρετο
A, corr. Fab.; ἀπελύετο Eberhardus Jen. Litt.-Ztg. 1874
p. 429, ἐπενήχετο ex Philostr. Epist. 47 Hr. 18. ἐγκειμένων
EA, corr. Fab. 19. παριόντος ἱπποφορβοῦ Η. 20. θηλῇ
A, corr. Aeg. 25. σιδήρῳ Α, corr. Meziriacus.

</note>

<pb n="32"/>
τὸ τῆς Ἥρας τέμενος κατέφυγε, Πελίας δὲ ἐπ᾿ αὐτῶν
τῶν βωμῶν αὐτὴν κατέσφαξε, καὶ καθόλου διετέλει τὴν
93 Ἥραν ἀτιμάζων. ἐστασίασαν δὲ ὕστερον πρὸς ἀλλήλους, 9
καὶ Νηλεὺς μὲν ἐκπεσὼν ἧκεν εἰς Μεσσήνην καὶ Πύ
5 λον κτίζει, καὶ γαμεῖ Χλωρίδα τὴν Ἀμφίονος, ἐξ ἧς
αὐτῷ γίνεται θυγάτηρ μὲν Πηρώ, ἄρρενες δὲ Ταῦρος
Ἀστέριος Πυλάων Δηίμαχος Εὐρύβιος Ἐπίλαος Φράσιος,
Εὐρυμένης Εὐαγόρας Ἀλάστωρ Νέστωρ Περικλύμενος,
@ᾧ δὴ καὶ Ποσειδῶν, δίδωσι μεταβάλλειν τὰς μορφάς, 2
10 καὶ μαχόμενος ὅτε Ἡρακλῆς ἐξεπόρθει Πύλον, γινόμενος
δτὲ μὲν λέων ὁτὲ δὲ ὄφις ὁτὲ δὲ μέλισσα, ὑφ᾽
Ἡρακλέους μετὰ τῶν ἄλλων Νηλέως παίδων ἀπέθανεν.
94 ἐσώθη δὲ Νέστωρ μόνος, ἐπειδὴ παρὰ Γερηνίοις ἐτρέφετο· 3
ὃς γήμας Ἀναξιβίαν τὴν Κρατιέως θυγατέρας
15 μὲν Πεισιδίκην καὶ Πολυκάστην ἐγέννησε, παῖδας δὲ
Περσέα Στρατιχον Ἄρητον Εχέφρονα Πεισίστρατον
Ἀντίλοχον Θρασυμήδην.
95 Πελίας δὲ περὶ Θεσσαλίαν κατῴκει, καὶ γήμας 10
Ἀναξιβίαν τὴν Βίαντος, ὡς δὲ ἔνιοι Φυλομάχην τὴν
20 Ἀμφίονος, ἐγέννησε παῖδα μὲν Ἄκαστον, θυγατέρας
δὲ Πεισιδίκην Πελόπειαν Ἱπποθόην Ἀλκηστιν.
96 Κρηθεὺς δὲ κτίσας Ιωλκόν γαμεί Τυρὼ τὴν Σαλμωνέως, 11
ἐξ ἧς αὐτῷ γίνονται παῖδες Αἴσων Ἀμυθάων
Φέρης. Ἀμυθάων μὲν οὖν οἰκῶν Πύλον Εἰδομένην 2
<note>


4. μεσήνην Α 6. Ταῦρος] καὶ add. A, del. Br. 7. Πυλάων]
Λυκάων Asclepiades in schol. Apoll. Rhod. I 152 ἐπίδαος
Α, corr. He., Ἐπιλέων schol. idem Φράσιος He: ῥάδιος
Α; Φράσις schol. idem, Θρᾶσις Hr. 8. Εὐρυμένης] Ἀντιμένης
schol. idem 9. καὶ * add. R 14. ἀναξιβοίαν A, corr.
Aeg. Κρατιέως] Ἀτρέως Meziriacus, Πατρέως He. 16. Στρατίον
Sommerus 19. ἀνοιβίαν Α, corr. Aeg. ἔνιοι *R: ἔνιοι
λέγουσι Α φιλομάχην C (Tzetz. Lycophr. 175 p. 434)
21. πελοπείαν Α 22. κριθεὺς Α 24. πύλον Ε; πύλην Α
</note>

<pb n="33"/>


γαμεῖ τὴν Φέρητος, καὶ γίνονται παῖδες αὐτῷ Βίας
καὶ Μελάμπους, ὃς ἐπὶ τῶν χωρίων διατελῶν, οὔσης
πρὸ τῆς οἰκήσεως αὐτοῦ δρυὸς ἐν ᾗ φωλεὸς ὄφεων
ὑπῆρχεν, ἀποκτεινάντων τῶν θεραπόντων τοὺς ὄφεις
τὰ μὲν ἑρπετὰ ξύλα συμφορήσας ἔκαυσε, τοὺς δὲ τῶν 5
3 ὄφεων νεοσσοὺς ἔθρεψεν. οἱ δὲ γενόμενοι τέλειοι 97
παραστάντες αὐτῷ κοιμωμένῳ τῶν ὤμων ἐξ ἑκατέρου τὰς
ἀκοὰς ταῖς γλώσσαις ἐξεκάθαιρον. ὁ δὲ ἀναστὰς καὶ
γενόμενος περιδεὴς τῶν ὑπερπετομένων ὀρνέων τὰς
φωνὰς συνίει, καὶ παρ' ἐκείνων μανθάνων προύλεγε 10
τοῖς ἀνθρώποις τὰ μέλλοντα. προσέλαβε δὲ καὶ τὴν
διὰ τῶν ἱερῶν μαντικήν, περὶ δὲ τὸν Ἀλφειόν συντυχὼν
Ἀπόλλωνι τὸ λοιπὸν ἄριστος ἦν μάντις.
12 Βίας δὲ ἐμνηστεύετο Πηρὼ τὴν Νηλέως· ὁ δὲ 98
πολλῶν αὐτῷ μνηστευομένων τὴν θυγατέρα δώσειν 15
ἔφη τῷ τὰς Ἰφίκλου βόας κομίσαντι αὐτῷ. αὗται δὲ
ἦσαν ἐν Φυλάκῃ, καὶ κύων ἐφύλασσεν αὐτὰς οὗ οὔτε
2 ἄνθρωπος οὔτε θηρίον πέλας ἐλθεῖν ἠδύνατο. ταύτας
ἀδυνατῶν Βίας τὰς βόας κλέψαι παρεκάλει τὸν
ἀδελφὸν συλλαβέσθαι. Μελάμπους δὲ ὑπέσχετο, καὶ 99
προείπεν ὅτι φωραθήσεται κλέπτων καὶ δεθεὶς ἐνιαυτὸν
3 οὕτω τὰς βόας λήψεται. μετὰ δὲ τὴν ὑπόσχεσιν
εἰς Φυλάκην ἀπῄει καὶ, καθάπερ προεῖπε, φωραθεὶς
4 ἐπὶ τῇ κλοπῇ δέσμιος ἐν οἰκήματι ἐφυλάσσετο. λειπομένου
<note>

1. τὴν Φέρητος] Abantis flia est II 27 7. παραστάντες
Ε: περιστάντες Α 8 s. καὶ γενόμενος περιδεὴς ΕΔ, del Hr.
10. μαθάνων R 12. διὰ Piersonus: ἐπὶ ΕΑ 125. περὶ
τὸν Ἀλφειὸν συντυχών Ἀπόλλωνι· τὸ δὲ λοιπὸν . . . proposui
Comm. Ribb. p. 142 s. 14. Βίας δὲ] ὁ Ἀμυθάονος add. A,
del. He. 15. αὐτ R man. 1: αὐτοῦ Α 16. Ιφίκλου Aeg.:
φυλάκου Α, Ἰφίκλου τοῦ Φυλάκου Gal. 17. οὗ He: ὃν RRa B
ὧν C 18. ταύτας] R fol. 23 19. τὰς βόας ἀδυνατῶν Βίας
Hr. βίᾳ C 24. δεσμοῖς Α, corr. Br.
APOLLOD. BIBL. ed. Wagner.

</note>

<pb n="34"/>
δὲ τοῦ ἐνιαυτοῦ βραχέος χρόνου, τῶν κατὰ τὸ
κρυφαῖον τῆς στέγης σκωλήκων ἀκούει, τοῦ μὲν ἐρωτῶντος
πόσον ἤδη μέρος τοῦ δοκοῦ διαβέβρωται, τῶν
100 δὲ ἀποκρινομένων λοιπὸν ἐλάχιστον εἶναι. καὶ ταχέως
5 ἐκέλευσεν αὐτὸν εἰς ἕτερον οἴκημα μεταγαγεῖν, γενομένου
δὲ τούτου μετ᾿ οὐ πολὺ συνέπεσε τὸ οἴκημα.
θαυμάσας δὲ Φύλακος, καὶ μαθὼν ὅτι ἐστὶ μάντις 5
ἄριστος, λύσας παρεκάλεσεν εἰπεῖν ὅπως αὐτοῦ τῷ
παιδὶ Ἰφίκλῳ παῖδες γένωνται. ὁ δὲ ὑπέσχετο ἐφ᾽ ᾧ
101 τὰς βόας λήψεται. καὶ καταθύσας ταύρους δύο καὶ
μελίσας τοὺς οἰωνοὺς προσεκαλέσατο· παραγενομένου 6
δὲ αἰγυπιοῦ, παρὰ τούτου μανθάνει δὴ ὅτι Φύλακός
ποτε κριοὺς τέμνων ἐπὶ τῶν αἰδοίων παρὰ τῷ Ἰφίκλῳ
τὴν μάχαιραν ἡμαγμένην ἔτι κατέθετο, δείσαντος δὲ
15 τοῦ παιδὸς καὶ φυγόντος αὖθις κατὰ τῆς ἱερᾶς δρυὸς
αὐτὴν ἔπηξε, καὶ ταύτην ἀμφιτροχάσας ἐκάλυψεν ὁ
φλοιός. ἔλεγεν οὖν, εὑρεθείσης τῆς μαχαίρας εἰ ξύων 7
τὸν τὸν ἐπὶ ἡμέρας δέκα Ιφίκλῳ δῷ πιεῖν, παῖδα γεννήσειν.
102 ταῦτα μαθών παρ' αἰγυπιοῦ Μελάμπους τὴν
20 μὲν μάχαιραν εὗρε, τῷ δὲ Ἰφίκλῳ τὸν τὸν ξύσας ἐπὶ
ἡμέρας δέκα δέδωκε πιεῖν, καὶ παῖς αὐτῷ Ποδάρκης
ἐγένετο. τὰς δὲ βόας εἰς Πύλον ἤλασε, καὶ τῷ ἀδελφῷ 8
τὴν Νηλέως θυγατέρα λαβὼν ἔδωκε. καὶ μέχρι μέν
τινος ἐν Μεσσήνῃ κατῴκει, ὡς δὲ τὰς ἐν Ἄργει γυναῖκας 
<note>

1. τῷ ἐνιαυτ~ R 2. κρυφαῖον RRa B: κορυφαῖον C, PR
in marg., ὀροφιαῖον Fab. Hr. 4. ἀποκρινομένων R: ἀποκρι
ναμένων Α 8. ἄριστος del. He. 85. ὅπως ἂν) γένοιντο
Hr. 11, μελίσας RC: μελίσσας RV μελ[λ]είσας Β 12. δὴ
del. Hr. 13. ἐκτέμνων Hr., qui verba ἐπὶ τῶν αἰδοίων delet.
αἰδοίων R: αἰβίων Α, ἀγρῶν Aeg. 16. ἀμφιτροχάσας :
ἀμφιτροχώσας Α 17. εἰ ξύων] ἂν ξύσας Hr. 19. παρ'
αἰγυπιοῦ aut delendum aut παρὰ τοῦ αἰγυπιού scribendum censet
Hr. 24. Μεσήνη Α
</note>

<pb n="35"/>

ἐξέμηνε Διόνυσος, ἐπὶ μέρει τῆς βασιλείας Ιασάμενος
αὐτὰς ἐκεῖ μετὰ Βίαντος κατώκησε.
13 Βίαντος δὲ καὶ Πηροῦς Ταλαός, οὗ καὶ Λυσιμάχης 103
τῆς Ἀβαντος τοῦ Μελάμποδος Ἄδραστος Παρθενοπαῖος
Πρώναξ Μηκιστεὺς Ἀριστόμαχος Ἐριφύλη, ἣν Ἀμφιάραος 5
2 γαμεῖ. Παρθενοπαίου δὲ Πρόμαχος ἐγένετο, ὃς
μετὰ τῶν ἐπιγόνων ἐπὶ Θήβας ἐστρατεύθη, Μηκιστέως
δὲ Εὐρύαλος, ὃς ἧκεν εἰς Τροίαν. Πρώνακτος δὲ ἐγέ
νετο Λυκοῦργος, Ἀδράστου δὲ καὶ Ἀμφιθέας τῆς Πρώ
νακτος θυγατέρες μὲν Ἀργεία Δηιπύλη Αἰγιάλεια, παΐδες 10
δὲ Αἰγιαλεὺς <add>καὶ</add> Κυάνιππος.
14 Φέρης δὲ ὁ Κρηθέως Φερὰς ἐν Θεσσαλίᾳ κτίσας 104
ἐγέννησεν Ἄδμητον καὶ Λυκοῦργον. Λυκοῦργος μὲν
οὖν περὶ Νεμέαν κατώκησε, γήμας δὲ Εὐρυδίκην, ὡς
δὲ ἔνιοί φασιν Ἀμφιθέαν, ἐγέννησεν Ὀφέλτην <add>τὸν 15
15 ὕστερον</add> κληθέντα Ἄρχέμορον. Ἀδμήτου δὲ βασιλεύοντος 105
τῶν Φερῶν, ἐθήτευσεν Ἀπόλλων αὐτῷ μνηστευομένῳ
τὴν Πελίου θυγατέρα Ἄλκηστιν. ἐκείνου δὲ δώσειν
ἐπαγγειλαμένου τὴν θυγατέρα τῷ καταζεύξαντι
ἅρμα λέοντος καὶ κάπρου, Ἀπόλλων ζεύξας ἔδωκεν· ὁ 20
2 δὲ κομίσας πρὸς Πελίαν Ἀλκηστιν λαμβάνει. θύων δὲ
ἐν τοῖς γάμοις ἐξελάθετο Ἄρτέμιδι θῦσαι· διὰ τοῦτο
τὸν θάλαμον ἀνοίξας εὗρε δρακόντων σπειράμασι πεπληρωμένον.
Ἀπόλλων δὲ εἰπὼν ἐξιλάσκεσθαι τὴν 106

<note>
1. ἐπὶ : ὑπὸ Α τῆς Ε: τοῦ Α 5. πρώναξ Α
7. ἐστρατεύσατο vel ἐστράτευσε scribendum esse censet Hr.
10. ἀργία Α, corr. He. 11. καὶ add. Hr. 12. κριθέως Α
15. τὸν ὕστερον add. Hr. 18 ss. πελλίου saepius R, reliqui
passim 18 s. ἐκείνω (sic R) . . . ἐπαγγειλαμένου πελλίου
A, corr. He. 20. λεόντων καὶ κάπρων A, corr. He. 23. σπείραμα
A, corr. Toussaint, δρακοντείων σπειραμάτων Hr. πεπλεγμένον
Sommerus


</note>

<pb n="36"/>
θεόν, ᾐτήσατο παρὰ μοιρῶν ἵνα, ὅταν Ἄδμητος μέλλῃ
τελευτῶν, ἀπολυθῇ τοῦ θανάτου, ἂν ἑκουσίως τις ὑπὲρ
αὐτοῦ θνήσκειν ἕληται. ὡς δὲ ἦλθεν ἡ τοῦ θνήσκειν 3
ἡμέρα, μήτε τοῦ πατρὸς μήτε τῆς μητρὸς ὑπὲρ αὐτοῦ
5 θνήσκειν θελόντων, Ἄλκηστις ὑπεραπέθανε. καὶ αὐτὴν
πάλιν ἀνέπεμψεν ἡ Κόρη, ὡς δὲ ἔνιοι λέγουσιν, Ἡρακλῆς
<add>πρὸς αὐτὸν ἀνεκόμισε</add> μαχεσάμενος Ἄιδῃ.
107 Αἴσονος δὲ τοῦ Κρηθέως καὶ Πολυμήδης τῆς Αὐτολύκου 16
Ιάσων. οὗτος ᾤκει ἐν Ἰωλκῷ, τῆς δὲ Ἰωλκοῦ
10 Πελίας ἐβασίλευσε μετὰ Κρηθέα, ᾧ χρωμένῳ περὶ τῆς
βασιλείας ἐθέσπισεν ὁ θεὸς τὸν μονοσάνδαλον φυλάξασθαι.
τὸ μὲν οὖν πρῶτον ἠγνόει τὸν χρησμόν, αὖθις 2
108 δὲ ὕστερον αὐτὸν ἔγνω. τελῶν γὰρ ἐπὶ τῇ θαλάσσῃ
Ποσειδῶνι θυσίαν ἄλλους τε πολλοὺς ἐπὶ ταύτῃ καὶ
15 τὸν Ἰάσονα μετεπέμψατο. ὁ δὲ πόθῳ γεωργίας ἐν τοῖς 3
χωρίοις διατελῶν ἔσπευσεν ἐπὶ τὴν θυσίαν· διαβαίνων
δὲ ποταμὸν Ἀναυρον ἐξῆλθε μονοσάνδαλος, τὸ ἕτερον
ἀπολέσας ἐν τῷ ῥείθρῳ πέδιλον. θεασάμενος δὲ Πελίας 4
αὐτὸν καὶ τὸν χρησμὸν συμβαλών ἠρώτα προσελθών,
20 τι ἂν ἐποίησεν ἐξουσίαν ἔχων, εἰ λόγιον ἦν
109 αὐτῷ πρός τινος φονευθήσεσθαι τῶν πολιτῶν. ὁ δέ,
εἴτε ἐπελθὸν ἄλλως, εἴτε διὰ μῆνιν Ἥρας, ἵν᾽ ἔλθοι
κακὸν Μήδεια Πελία (τὴν γὰρ Ἥραν οὐκ ἐτίμα), τὸ

<note>
1. παρὰ RRa: περὶ Α 3. ἕληται] πατὴρ ἡ μήτηρ ἢ γυνὴ
add. A., del. He. cs] R. fol. 23▾ 5. μελλόντων R, suprascr.
man. 1 θελόντων 7. πρὸς αὐτὸν * addidi ex Zenob. I 18
ἀνεκόμισε ex Zenob. add. Fischerus 8 ss. Κριθέως Α 8. Πολυμήδης]
Πολυμήλα Hesiod. frg. 39 Rz., Πολυφήμη Herodor. ap.
schol. Apoll. Rhod. I 45 10. ἐβασίλευε Zenob. IV 92 H.
13. ἔγνω ΕΑ: ἐπέγνω Zenob. Hi. 14. θυσίαν ER Zenob.:
θυσίας. Α ταύτῃ A Zenob.: ταύτην Hr. 16. χωριδίοις Ε
ἔσπευσεν ΕΑ: ἔσπευδεν Zenob. Hr. 20. τί Ε: τίς Α
22. ἐπελθὸν ERR: ἐπελθὼν Α ἔλθῃ Ra 23. μήδεια ER:
μήδει Α



</note>

<pb n="37"/>


χρυσόμαλλον δέρας” ἔφη προσέταττον ἂν φέρειν αὐ
5 τῷ”. τοῦτο Πελίας ἀκούσας εὐθὺς ἐπὶ τὸ δέρας ἐλθεῖν
ἐκέλευσεν αὐτόν. τοῦτο δὲ ἐν Κόλχοις ἦν <add>ἐν</add> Ἄρεος
ἄλσει κρεμάμενον ἐκ δρυός, ἐφρουρεῖτο δὲ ὑπὸ δράκοντος
ἀύπνου. 5
6 ἐπὶ τοῦτο πεμπόμενος Ιάσων Ἄργον παρεκάλεσε 110
τὸν Φρίξου, κἀκεῖνος Ἀθηνᾶς ὑποθεμένης πεντηκόντορον
ναῦν κατεσκεύασε τὴν προσαγορευθεῖσαν ἀπὸ τοῦ
κατασκευάσαντος Ἄργώ· κατὰ δὲ τὴν πρῷραν ἐνήρμοσεν
7 Ἀθηνᾶ φωνῆεν φηγοῦ τῆς Δωδωνίδος ξύλον. ὡς 10
δὲ ἡ ναῦς κατεσκευάσθη, χρωμένῳ ὁ θεὸς αὐτῷ πλεῖν
ἐπέτρεψε συναθροίσαντι τοὺς ἀρίστους τῆς Ἑλλάδος.
οἱ δὲ συναθροισθέντες εἰσὶν οἵδε· Τΐφυς ῾Ἀγνίου, ὃς 111
ἐκυβέρνα τὴν ναῦν, Ὀρφεὺς Οἰάγρου, Ζήτης και Κά
λαϊς Βορέου, Κάστωρ καὶ Πολυδεύκης Διός, Τελαμών 15
8 καὶ Πηλεύς Αἰακοῦ,@ Ἡρακλῆς Διός, Θησεύς Αἰγέως,
Ἴδας και Λυγκεύς Ἀφαρέως, Ἀμφιάραος Οἰκλέους,
† Καινεὺς Κορώνου, Παλαίμων Ἡφαίστου ἢ Αἰτωλοῦ, 112
Κηφεὺς Ἀλεοῦ, Λαέρτης Ἄρκεισίου, Αὐτόλυκος Ἐρμου,
Ἀταλάντη Σχοινέως, Μενοίτιος ῎Ἄκτορος, Ἄκτωρ 20
<note>
2. ἐλθεῖν Α Zenob.: πλείν Ε 3. ἐν add. Fab. 7. τὸν
Φρίξου del He. (Ἄργος Ἄρεστορίδης Apoll. Rhod. I 111)
10. φωνῆεν ER: φωνῇ Α δωδώνιδος CPR 11. κατεσκευάσθη]
καὶ add. A, del. He. αὐτῷ del. He. 12. ἀπέτρεψε BC
13 ss. Argonautarum catalogos vide Pind. Pyth. 4, 117cum 187
scholiis, Apoll. Rhod. I 23-227 cum scholiis, Hyg. fab. 14,
Val. Flacc. I 353-483, Orph. Arg. 119-231 (conf. Seeligerum in
Roscheri Lex. myth. I p. 507 ss.) 13. ἀγρίου Α, corr. Aeg.
135. τὴν ναῦν ὃς ἐκυβέρνα A, transpos. He. 16. Θησεὺς Αἰγέως
Aeg.: αἰγεὺς Θησέως Α 17. ἰοκλέους Α, corr. Aeg.
18. Καινεὺς Κορώνου] conf. schol. Apoll. Rhod. I 57. Κόρωνος
Καινέως Clavierius; erat fortasse Καινεύς (Ἐλάτου), Κόρωνος
(Καινέως) (conf. Hyg. 14) Παλαίμων] Παλαιμόνιος? (Apoll.
Rhod. I 202 s.)
</note>

<pb n="38"/>
Ιππάσου, Ἄδμητος Φέρητος, Ἄκαστος Πελίου, Εὔρυτος
Ἑρμοῦ, Μελέαγρος Οἰνέως, Ἀγκαῖος Λυκούργου,
@Εὔφημος Ποσειδῶνος, Ποίας Θαυμάκου, Βούτης Τελέοντος, 9
113 Φᾶνος καὶ Στάφυλος Διονύσου, Ἐργίνος Που
5 σειδώνος, Περικλύμενος Νηλέως, Αυγέας Ἠλίου, Ἴφικλος
Θεστίου, Ἄργος Φρίξου, Ευρύαλος Μηκιστέως,
Πηνέλεως Ιππάλμου, Λήιτος Ἀλέκτορος, Ἴφιτος Ναυβόλου,
Ἀσκάλαφος καὶ Ἰάλμενος Ἄρεος, Ἀστέριος Κομήτου,
Πολύφημος Ἐλάτου.
114 οὗτοι ναυαρχοῦντος Ἰάσονος ἀναχθέντες προσίσχουσι 17
Λήμνῳ. ἔτυχε δὲ ἡ Λῆμνος ἀνδρῶν τότε οὖσα
ἔρημος, βασιλευομένη δὲ ὑπὸ Ὑψιπύλης τῆς Θόαντος
δι' αἰτίαν τήνδε. αἱ Λήμνιαι τὴν Ἀφροδίτην οὐκ ἐτίμων·
ἡ δὲ αὐταῖς ἐμβάλλει δυσοσμίαν, καὶ διὰ τοῦτο
15 οἱ γήμαντες αὐτὰς ἐκ τῆς πλησίον Θράκης λαβόντες
115 αἰχμαλωτίδας συνευνάζοντο αὐταῖς. ἀτιμαζόμεναι δὲ 2
αἱ Λήμνιαι τούς τε πατέρας καὶ τοὺς ἄνδρας φονεύουσι·
μόνη δὲ ἔσωσεν Ὑψιπύλη τὸν ἑαυτῆς πατέρα κρύψασα
Θόαντα. προσσχόντες οὖν τότε γυναικοκρατουμένῃ τῇ
20 Λήμνω μίσγονται ταῖς γυναιξίν. Ὑψιπύλη δὲ Ἰάσονι


<note>
1. Εύρυτος Α Val. Flacc. I 439 Hyg. 14: Ἔρυτος Apoll.
Rhod. I 52 Pind. 179 3. Θαυμάκου] Φυλάκου Burmannus,
sed conf. Steph. Βyz. s. v. Θαυμακία 4. φάνος Α,
Φλίας (Apoll. Rhod. I 115) Hemsterhusius Ἐργίνος Α, Αpoll.
Rhod. I 185: Εὔφημος (Apoll. Rhod. I 179) Gal. 5. unλέως
Ο 6. Φρίξου] conf. adn. I 110 7. Ιππάλμου Α:
Ἱππάλαμου schol. min. Hom. Β 494, Ιππαλκίμου Diod. IV 67, 7
Wesselingius Ἀλέκτορος] Ἀλεκτρυόνος Hom. P 602, schol.
Hom. 1. 1., Ἠλεκτρυόνος Diod. 1. 1. Wesselingius ἔφιτος R Ra:
ἴριτος Ο ἔριτος Β 8. ἄλμενος Α, corr. Gal. (Hom. B 512)
Ἀστερίων Apoll. Rhod. I 35 ss. Orph. 161 Eschenburgius
10. ἀναχθέντες Ε: ἀνενεχθέντες Α 11. τότε ER: ποτε Α
12. βασιλευομένη ER: βασιλευομένης Α 19. προσχόντες ΕΑ,
corr. He.

</note>

<pb n="39"/>

συνευνάζεται, καὶ γεννᾷ παῖδας Εὔνηον καὶ Νεβρο
φόνον.
18 ἀπὸ Λήμνου δὲ προσίσχουσι Δολίοσιν, ὧν ἐβασίλευε 116
Κύζικος. οὗτος αὐτοὺς ὑπεδέξατο φιλοφρόνως.
νυκτὸς δὲ ἀναχθέντες ἐντεῦθεν καὶ περιπεσόντες ἀντιπνοίαις, 5
ἀγνοοῦντες πάλιν τοῖς Δολίοσι προσίσχουσιν.
οἱ δὲ νομίζοντες Πελασγικὸν εἶναι στρατόν (ἔτυχον
γὰρ ὑπὸ Πελασγῶν συνεχῶς πολεμούμενοι) μάχην τῆς
2 νυκτὸς συνάπτουσιν ἀγνοοῦντες πρὸς ἀγνοοῦντας. κτείναντες
δὲ πολλοὺς οἱ Ἀργοναῦται, μεθ' ὧν καὶ Κύζικον, 10
μεθ᾿ ἡμέραν, ὡς ἔγνωσαν, ἀποδυράμενοι τάς τε
κόμας ἐκείραντο καὶ τὸν Κύζικον πολυτελῶς ἔθαψαν.
καὶ μετὰ τὴν ταφὴν πλεύσαντες Μυσία προσίσχουσιν.
19 ἐνταῦθα δὲ Ἡρακλέα και Πολύφημον κατέλιπον. 117
Ὕλας γὰρ ὁ Θειοδάμαντος παῖς, Ἡρακλέους δὲ ἐρώμενος, 15
ἀποσταλεὶς ὑδρεύσασθαι διὰ κάλλος ὑπὸ νυμφῶν
2 ἡρπάγη. Πολύφημος δὲ ἀκούσας αὐτοῦ βοήσαντος, σπασάμενος
τὸ ξίφος ἐδίωκεν, ὑπὸ λῃστῶν ἄγεσθαι νομίζων.
καὶ δηλοῖ συντυχόντι Ἡρακλεῖ. ζητούντων δὲ
ἀμφοτέρων τὸν Ὕλαν ἡ ναῦς ἀνήχθη, καὶ Πολύφημος 20
μὲν ἐν Μυσίᾳ κτίσας πόλιν Κίον ἐβασίλευσεν, Ἡρακλῆς
3 δὲ ὑπέστρεψεν εἰς ῎Ἄργος. Ἡρόδωρος δὲ αὐτὸν 118
οὐδὲ τὴν ἀρχήν φησι πλεῦσαι τότε, ἀλλὰ παρ' Ὀμφάλῃ
δουλεύειν. Φερεκύδης δὲ αὐτὸν ἐν Ἀφεταῖς τῆς Θεσσαλίας 


<note>
1. συνευνάζεται] explic. R fol. 237 3. δολίοις ΕΑ, corr.

Aeg. 5. δὲ add. Ε 6. ἀγνοοῦντες del. Br. δολίοις Α 
7. πελασγικὸν Ε: πλαστικὸν Α 7 ss. -τὸν ἔτυχον — νυκτὸς
συ- om. Β 8. πελασγών Ε: πελαστῶν Α 8 s. τῆς νυκτὸς del. Hr.
14. δὲ He.: τε R* C τη Β 15. άλλας Ε Θεοδάμαντος Β, μὲν
add. Hr. 16. ἀποσταλεὶς ὑδρεύσασθαι Ε Α: πρὸς θήραν πέμπουσιν
Zenob. ΤΙ 21 18. ἐδίωκεν Zenob. Hr.: ἐδίωξεν ΕΑ
21. κίον * Ε: κίου Α 22. ἡρόδοτος Α, corr. Fab. Herodor.
frg. 27 (FHG II p.35)
23. fort. ἀλλὰ τότε 24. Pherecyd. frg. 67
</note>

<pb n="40"/>
ἀπολειφθῆναι λέγει, τῆς Ἀργους φθεγξαμένης
μὴ δύνασθαι φέρειν τὸ τούτου βάρος. Δημάρατος δὲ 4
αὐτὸν εἰς Κόλχους πεπλευκότα παρέδωκε Διονύσιος
μὲν γὰρ αὐτὸν καὶ ἡγεμόνα φησὶ τῶν Ἀργοναυτῶν
5 γενέσθαι.
119 ἀπὸ δὲ Μυσίας ἀπῆλθον εἰς τὴν Βεβρύκων γῆν, 20
ἧς ἐβασίλευεν Ἀμυκος Ποσειδῶνος παῖς καὶ <add>νύμφης</add>
Βιθυνίδος. γενναῖος δὲ ἂν οὗτος τοὺς προσσχόντας
ξένους ἠνάγκαζε πυκτεύειν καὶ τοῦτον τὸν τρόπον
10 ανῄρει. παραγενόμενος οὖν καὶ τότε ἐπὶ τὴν Ἀργὼ
τὸν ἄριστον αὐτῶν εἰς πυγμὴν προεκαλεῖτο. Πολυδεύκης 2
δὲ ὑποσχόμενος πυκτεύσειν πρὸς αὐτόν, πλήξας
κατὰ τὸν ἀγῶνα ἀπέκτεινε. τῶν δὲ Βεβρύκων ὁρμη
σάντων πρὸς αὐτόν, ἁρπάσαντες οἱ ἀριστεῖς τὰ ὅπλα
15 πολλοὺς φεύγοντας φονεύουσιν αὐτῶν.
120 ἐντεῦθεν ἀναχθέντες καταντῶσιν εἰς τὴν τῆς Θράτης 21
Σαλμυδησσόν, ἔνθα ᾤκει Φινεὺς μάντις τὰς ὄψεις
πεπηρωμένος. τοῦτον οἱ μὲν Ἀγήνορος εἶναι λέγουσιν,
οἱ δὲ Ποσειδῶνος υἱόν· καὶ πηρωθῆναι φασιν αὐτὸν 2
20 οἱ μὲν ὑπὸ θεῶν, ὅτι προέλεγε τοῖς ἀνθρώποις τὰ
μέλλοντα, οἱ δὲ ὑπὸ Βορέου καὶ τῶν Ἀργοναυτῶν, ὅτι
<note>
2. τούτου τὸ Β δημαρέτης A, corr. Aeg. Demarat. frg. 6
(FHG. IV p. 380) 3. Dionys. Mytil. frg. 1 (FHG. II p. 7)
6. ἀπῆλθεν Α, corr. Gal. 7. ἣν Β ἐβασίλευσεν RC: ἐβούσευσεν
Β. corr. Fab. 8. Βιθυνίδος] νύμφης Βιθυνίδος ἢ
Μελίας (πελίας codd.) schol. Plat. Legg. VII p. 796a Hr.
προσίσχοντας Br., sed. conf. Hr. Philol. IV p. 569 11. προσεκαλεῖτο
Α, corr. Fab. 13. τοῦ ἀγκῶνος Η., τὸν αὐχένα
Palmerius; erat fortasse τὸν ἀγῶνα 14. ἐπ' αὐτὸν Βγ.
15. φεύγοντας del Hr. Herm. XI p. 233 16. τὴν * add. E

17. ἁλμυδησσὸν ER* (άλμ.) 18. μèv] tòv add. A, del. Hr.
20. προέλεγε *Ε: προύλεγε Α 21. Βορέου καὶ τῶν Ἀρ
γοναυτών (= 111 200)] Βορεαδῶν κ. τ. Ἀργ. Clavierius, Βορέου
Diod. IV 44, 4 E. Bethe, Quaest. Diod. p. 17.
</note>

<pb n="41"/>

πεισθεὶς μητρυιᾷ τοὺς ἰδίους ἐτύφλωσε παῖδας, τινὲς
δὲ ὑπὸ Ποσειδῶνος, ὅτι τοῖς Φρίξου παισὶ τὸν ἐκ Κόλ
3 χων εἰς τὴν Ἑλλάδα πλοῦν ἐμήνυσεν. ἔπεμψαν δὲ 121
αὐτῷ καὶ τὰς ἁρπυίας οἱ θεοί· πτερωταὶ δὲ ἦσαν αυται,
καὶ ἐπειδὴ τῷ Φινεῖ παρετίθετο τράπεζα, ἐξ οὐ 5
ρανοῦ καθιπτάμεναι τὰ μὲν πλείονα ἀνήρπαζον, ὀλίγα
δὲ ὅσα ὀσμῆς ἀνάπλεα κατέλειπον, ὥστε μὴ δύνασθαι
4 προσενέγκασθαι. βουλομένοις δὲ τοῖς Ἄργοναύταις τὰ
περὶ τοῦ πλοῦ μαθεῖν ὑποθήσεσθαι τὸν πλοῦν ἔφη,
τῶν ἁρπυιῶν αὐτὸν ἐὰν ἀπαλλάξωσιν. οἱ δὲ παρέθεσαν 10
αὐτῷ τράπεζαν ἐδεσμάτων, ἅρπυιαι δὲ ἐξαίφνης
5 σὺν βοῇ καταπτᾶσαι τὴν τροφὴν ἥρπασαν. θεασάμενοι 122
δὲ οἱ Βορέου παῖδες Ζήτης καὶ Κάλαϊς, ὄντες πτερωτοί,
σπασάμενοι τὰ ξίφη δι' ἀέρος ἐδίωκον. ἦν δὲ ταῖς
ἁρπυίαις χρεών τεθνάναι ὑπὸ τῶν Βορέου παίδων, 15
τοῖς δὲ Βορέου παισὶ τότε τελευτήσειν ὅταν διώκοντες
6 μὴ καταλάβωσι. διωκομένων δὲ τῶν ἁρπυιῶν ἡ μὲν
κατὰ Πελοπόννησον εἰς τὸν Τίγρην ποταμὸν ἐμπίπτει,
ὃς νῦν ἀπ᾿ ἐκείνης Ἄρπυς καλεῖται· ταύτην δὲ οἱ μὲν
7 Νικοθόην οἱ δὲ Αελλόπουν καλοῦσιν. ἡ δὲ ἑτέρα καλουμένη 123
Ωκυπέτη, ὡς δὲ ἔνιοι Ωκυθόη (Ησίοδος δὲ
λέγει αὐτὴν Ωκυπόδην), αὕτη κατὰ τὴν Προποντίδα
φεύγουσα μέχρις Εχινάδων ἦλθε νήσων, αἳ νῦν ἀπ'
ἐκείνης Στροφάδες καλοῦνται· ἐστράφη γὰρ ὡς ἦλθεν
ἐπὶ ταύτας, καὶ γενομένη κατὰ τὴν ἠιόνα ὑπὸ καμάτου 25
8 πίπτει σὺν τῷ διώκοντι. Ἀπολλώνιος δὲ ἐν τοῖς
<note>
2. τὸν Aeg.: τῶν Α 5. ἐπειδὴ Βr.: ἐπειδὰν ΕΑ παρετίθετο
ΕΑ: παρατίθοιτο Hr. 12. ἥρπασαν *Ε: ἥρπαζον Α
(Epit. Vat. p. 86) 16. ὅταν Ε: ὅτε ἂν Α 18. κατὰ Πελοπόννησον
ΕΑ, del. He. 21. Hesiod. frg. 80 Rz. 21 s. Ἡσίοδος
Ωκυπόδην del. He. 22. κατά ΕΑ: παρὰ Fab.
25. ἠιόνα E C ἠιόνια R B: ᾐόνα Βr. 26. Apoll. Rhod. II 284 ss.
</note>

<pb n="42"/>
Ἄργοναύταις ἕως Στροφάδων νήσων φησὶν αὐτὰς διαχθῆναι
καὶ μηδὲν παθεῖν, δούσας ὅρκον τον Φινέα
μηκέτι ἀδικῆσαι.
124 ἀπαλλαγεὶς δὲ τῶν ἁρπυιῶν Φινεὺς ἐμήνυσε τὸν 22
5 πλοῦν τοῖς Ἀργοναύταις, καὶ περὶ τῶν συμπληγάδων
ὑπέθετο πετρῶν τῶν κατὰ θάλασσαν. ἦσαν δὲ ὑπερμεγέθεις 2
αὗται, συγκρουόμεναι δὲ ἀλλήλαις ὑπὸ τῆς
τῶν πνευμάτων βίας τὸν διὰ θαλάσσης πόρον ἀπέκλειον.
ἐφέρετο δὲ πολλὴ μὲν ὑπὲρ αὐτῶν ὁμίχλη
10 πολὺς δὲ πάταγος, ἦν δὲ ἀδύνατον καὶ τοῖς πετεινοῖς
125 δι' αὐτῶν διελθεῖν. εἶπεν οὖν αὐτοῖς ἀφείναι πελειάδα 3
διὰ τῶν πετρῶν, καὶ ταύτην ἐὰν μὲν ἴδωσι σωθεῖσαν,
διαπλεῖν καταφρονοῦντας, ἐὰν δὲ ἀπολλυμένην, μὴ πλεῖν
βιάζεσθαι. ταῦτα ἀκούσαντες ἀνήγοντο, καὶ ὡς πλησίον 4
15 ἦσαν τῶν πετρῶν, ἀφιᾶσιν ἐκ τῆς πρώρας πελειάδα·
τῆς δὲ ἱπταμένης τὰ ἄκρα τῆς οὐρᾶς ἡ σύμπτωσις τῶν
πετρῶν ἀπέθρισεν. ἀναχωρούσας οὖν ἐπιτηρήσαντες 5
τὰς πέτρας μετ᾿ εἰρεσίας εὐτόνου, συλλαβομένης Ἥρας,
διῆλθον, τὰ ἄκρα τῶν ἀφλάστων τῆς νεὼς περικοπείσης.
126 αἱ μὲν οὖν συμπληγάδες ἔκτοτε ἔστησαν· χρεών
γὰρ ἦν αὐταῖς νεὼς περαιωθείσης στῆναι παντελῶς.
οἱ δὲ Ἄργοναῦται πρὸς Μαριανδυνοὺς παρεγένοντο, 23
κἀκεῖ φιλοφρόνως ὁ βασιλεὺς ὑπεδέξατο Λύκος. ἔνθα
θνήσκει μὲν Ἴδμων ὁ μάντις πλήξαντος αὐτὸν κάπρου,
<note>

6. τῶν κατὰ (τὴν add. Ε) θάλασσαν Ε Α, del. Fab. 9. ἐφέρετο
ΕΑ: ἀνεφέρετο ὑπ᾽ ΕΑ, corr. Br., ἀπ' Clavierius
11 διελθεῖν *Ε: ἐλθεῖν A (conf. Epit. Vat. p. 92) 13. ἀπολλυμένην
*ΕΑ ἀπολομένην edd. (conf. Εpit. Vat. p. 93)
14. ἀκούσαντες ἀνήγοντο Ε: ἀνήγοντο ἀκούσαντες Α 16. ἱπταμένης
ΕΑ: διιπταμένης Hr. 17. ἀπέθριξεν Ε, correxi *
coll. Apoll. Rhod. II 601: ἀπεθέρισεν Α 18. εὐτόνου *Ε:
ἐντόνου Α συλλαμβανομένης Ε 19. 21. νεώς Ε: νηός Α
22. μαριανδηνοὺς Α, corr. Aeg. 24. Ιδμων] deest in catalogo
</note>

<pb n="43"/>

θνήσκει δὲ καὶ Τίφυς, καὶ τὴν ναῦν Ἀγκαῖος ὑπισχνεΐται
κυβερνᾶν.
2 παραπλεύσαντες δὲ Θερμώδοντα καὶ Καύκασον ἐπὶ 127
Φᾶσιν ποταμὸν ἦλθον· οὗτος τῆς Κολχικῆς ἐστιν. ἐγκαθορμισθείσης
δὲ τῆς νεώς ἧκε προς Αιήτην Ιάσων, 5
καὶ τὰ ἐπιταγέντα ὑπὸ Πελίου λέγων παρεκάλει δοῦναι
3 τὸ δέρας αὐτῷ· ὁ δὲ δώσειν ὑπέσχετο, ἐὰν τοὺς χαλκόποδας
ταύρους μόνος καταζεύξῃ. ἦσαν δὲ ἄγριοι παρ' 128
αὐτῷ ταῦροι δύο, μεγέθει διαφέροντες, δῶρον Ἡφαίστου,
οἳ χαλκοῦς μὲν εἶχον πόδας, πῦρ δὲ ἐκ στομάτων 10
4 ἐφύσων. τούτους αὐτῷ ζεύξαντι ἐπέτασσε σπείρειν
δράκοντος οδόντας· εἶχε γὰρ λαβὼν παρ' Ἀθηνᾶς
τοὺς ἡμίσεις ὧν Κάδμος ἔσπειρεν ἐν Θήβαις. ἀποροῦντος 129
δὲ τοῦ Ἰάσονος πῶς ἂν δύναιτο τοὺς ταύρους καταζεύξαι,
5 Μήδεια αὐτοῦ ἔρωτα ἴσχει· ἦν δὲ αὕτη θυγάτης 15
Αιήτου καὶ Εἰδυίας τῆς Ὠκεανοῦ, φαρμακίς. δεδοικυῖα
δὲ μὴ πρὸς τῶν ταύρων διαφθαρῇ, κρύφα τοῦ
πατρὸς συνεργήσειν αὐτῷ πρὸς τὴν κατάζευξιν τῶν
ταύρων ἐπηγγείλατο καὶ τὸ δέρας ἐγχειριεῖν, ἐὰν ὀμόσῃ
αὐτὴν ἕξειν γυναῖκα καὶ εἰς Ἑλλάδα σύμπλουν ἀγάγηται. 20
6 ὀμόσαντος δὲ Ἰάσονος φάρμακον δίδωσιν, ᾧ καταζευγνύναι 130
μέλλοντα τοὺς ταύρους ἐκέλευσε χρῖσαι τήν τε
ἀσπίδα καὶ τὸ δόρυ καὶ τὸ σῶμα· τούτῳ γὰρ χρισθέντα
<note>
4. φάσιν ΕΑ 4s. ἐστιν· ἐγκαθορμισθείσης *Ε: ἐστι γῆς·
καθορμισθείσης Α 5. νεὼς Ε: νηὸς Α 5 ss. conf. Zenob.
IV 93 5. ἧκε] καὶ add. EA, del. He. 7. δὲ add. Ε
8. ἄγριοι ΕΑ, del. He. 9. αὐτῷ Ε: αὐτῶν Α αὐτῷ] οὗτοι
add. EA, del. He. 11. ἐπέτασσε Ε: ἐπετάσσετο Α 16. εἰδυίας
* E Tzetz. Lycophr. 798. 1011 (Apoll. Rhod. III 243): εἰδυῖα
Α, Ιδυίας Aeg. τῆς Ε: τοῖς Α φαρμακὶς ER: φαρμάκοις
Α 18. πρὸς] incip. R fol. 24r 19. ἐγχειριεῖν ER: έγχειριεῖ
Α 20. καὶ — ἀγάγηται ΕΑ Zenob., del. Hr., sed. conf.
Comm. Ribb. p. 149





</note>

<pb n="44"/>
ἔφη πρὸς μίαν ἡμέραν μήτ' ἂν ὑπὸ πυρὸς ἀδικηθήσεσθαι 
μήτε ὑπὸ σιδήρου. ἐδήλωσε δὲ αὐτῷ σπειρομένων 7
τῶν ὀδόντων ἐκ γῆς ἄνδρας μέλλειν ἀναδύεσθαι ἐπ'
αὐτὸν καθωπλισμένους, οὓς ἔλεγεν ἐπειδὰν ἀθρόους
5 θεάσηται, βάλλειν εἰς μέσον λίθους ἄποθεν, ὅταν δὲ
ὑπὲρ τούτου μάχονται πρὸς ἀλλήλους, τότε κτείνειν
131 αὐτούς. Ιάσων δὲ τοῦτο ἀκούσας καὶ χρισάμενος τῷ 8
φαρμάκῳ, παραγενόμενος εἰς τὸ τοῦ νεὼ ἄλσος ἐμάστευε
τοὺς ταύρους, καὶ σὺν πολλῷ πυρὶ ὁρμήσαντας
10 αὐτοὺς κατέζευξε. σπείραντος δὲ αὐτοῦ τοὺς ὀδόντας ο
ἀνέτελλον ἐκ τῆς γῆς ἄνδρες ἔνοπλοι· ὁ δὲ ὅπου πλείονας
ἑώρα, βάλλων ἀφανῶς λίθους, πρὸς αὐτοὺς μαχο
132 μένους πρὸς ἀλλήλους προσιὼν ἀνῄρει. καὶ κατεξευγμένων 10
τῶν ταύρων οὐκ ἐδίδου τὸ δέρας Αιήτης, ἐβούλετο
15 δὲ τήν τε Ἄργώ καταφλέξαι καὶ κτεῖναι τοὺς ἐμπλέοντας.
φθάσασα δὲ Μήδεια τὸν Ἰάσονα νυκτὸς ἐπὶ 11
τὸ δέρας ἤγαγε, καὶ τὸν φυλάσσοντα δράκοντα κατακοιμίσασα
τοῖς φαρμάκοις μετὰ Ἰάσονος, ἔχουσα τὸ
δέρας, ἐπὶ τὴν Ἀργὼ παρεγένετο. συνείπετο δὲ αὐτῇ
20 καὶ ὁ ἀδελφὸς ῎Αψυρτος. οἱ δὲ νυκτὸς μετὰ τούτων
ἀνήχθησαν.
133 Αἰήτης δὲ ἐπιγνοὺς τὰ τῇ Μηδείᾳ τετολμημένα 24
ὥρμησε τὴν ναῦν διώκειν. ἰδοῦσα δὲ αὐτὸν πλησίον
ὄντα Μήδεια τὸν ἀδελφὸν φονεύει καὶ μελίσασα κατὰ
25 τοῦ βυθοῦ ῥίπτει. συναθροίζων δὲ Αἰήτης τὰ τοῦ 2

<note>
1. av EA, del. Hr. 4. οὓς ERR: ἃς Α ἔλεγεν ΕΑ,
del Hr. ἀθρόως ΕΑ, corr. Verheychius 5. θεάσοιτο Ε
βάλλειν ΕΕ: βάλλῃ Α ἄποθεν ΕΑ: άπωθεν Η. 8. Zuáστευε
ΕΑ, corr. He. 10. σπείραντος Ε: σπείροντος Α
11. ἀνέτελλον EV: ἀνέτελον Α 12. ἀφανῶς Ε: ἀφανεῖς Α,
del. Hr. 13. καταζευγνυμένων ΕΑ, corr. Fab. 17. κατακοιμήσασα
Ν 19. παρεγένετο ΕΑ: παραγίνεται Zenob.
20. μετὰ τούτων νυκτὸς Ο 25. τοῦ * add. EZenob.

</note>

<pb n="45"/>

παιδὸς μέλη τῆς διώξεως ὑστέρησε· διόπερ ὑποστρέψας,
καὶ τὰ σωθέντα τοῦ παιδὸς μέλη θάψας, τὸν τόπον
3 προσηγόρευσε Τόμους. πολλοὺς δὲ τῶν Κόλχων ἐπὶ
τὴν ζήτησιν τῆς Ἀργοῦς ἐξέπεμψεν, ἀπειλήσας, εἰ μὴ
Μήδειαν ἄξουσιν, αὐτοὺς πείσεσθαι τὰ ἐκείνης. οἱ δὲ 5
σχισθέντες ἄλλος ἀλλαχοῦ ζήτησιν ἐποιοῦντο.
4 τοῖς δὲ Ἄργοναύταις τὸν Ἠριδανὸν ποταμὸν ἤδη 134
παραπλέουσι Ζεὺς μηνίσας ὑπὲρ τοῦ φονευθέντος Ἀψύρτου
χειμῶνα λάβρον ἐπιπέμψας ἐμβάλλει πλάνην. καὶ
αὐτῶν τὰς Ἀψυρτίδας νήσους παραπλεόντων ἡ ναῦς 10
φθέγγεται μὴ λήξειν τὴν ὀργὴν τοῦ Διός, ἐὰν μὴ πορευθέντες
εἰς τὴν Αυσονίαν τον Ἀψύρτου φόνον καθαρθῶσιν
5 ὑπὸ Κίρκης. οἱ δὲ παραπλεύσαντες τὰ Λιγύων
καὶ Κελτῶν ἔθνη, καὶ διὰ τοῦ Σαρδονίου πελάγους
διακομισθέντες, παραμειψάμενοι Τυρρηνίαν ἦλθον εἰς 15
Αἰαίην, ἔνθα Κίρκης ἱκέται γενόμενοι καθαίρονται.
25 παραπλεόντων δὲ Σειρῆνας αὐτῶν, Ὀρφεὺς τὴν 135
ἐναντίαν μοῦσαν μελῳδῶν τοὺς Ἀργοναύτας κατέσχε.
μόνος δὲ Βούτης ἐξενήξατο πρὸς αὐτάς, ὃν ἁρπάσασα
Ἀφροδίτη ἐν Λιλυβαίῳ κατώκισε. 20
2 μετὰ δὲ τὰς Σειρῆνας τὴν ναῦν Χάρυβδις ἐξεδέχετο 136
καὶ Σκύλλα καὶ πέτραι πλαγκταί, ὑπὲρ ὧν φλοξ πολλὴ
καὶ καπνὸς ἀναφερόμενος ἑωρᾶτο. ἀλλὰ διὰ τούτων
<note>
2. βάψας BC 5. ἕξουσιν Β 6. σχισθέντες *ER: σχε
θέντες Α 7. δὲ add. R 8. ζεὺς μηνίσας *Ε: μηνίσας ζεὺς
Ε μηνίσας δὲ ζεὺς Α 10. συρτίδας ΕΕ Tzetz. Lycophr. 175,
corr. Aeg. 11. ἐὰν He.: εἰ ΕΑ 13. λιβύων ΕΑ, corr. Scaliger
14. σαρδωνίου BC 15. διακομισθέντες * Ε: κομι
σθέντες Α 16. αἰαίην *ERRC αἴην Β: Αἰαίαν edd. κέρκης
*ΕΑ: κίρκῃ edd. 20. λιλυβαίῳ C: λιβαίῳ ERR^ λυβαίῳ
B 22. σκύλλα ER: σκύλα Α πέτραι] κυαναi add. E,
κυάνεαι Α, del. Aeg.
πλακταὶ RRa
</note>

<pb n="46"/>
137 διεκόμισε τὴν ναῦν σὺν Νηρηίσι Θέτις παρακληθεῖσα
ὑπὸ Ἥρας.
παραμειψάμενοι δὲ Θρινακίαν νῆσον Ἠλίου βόας 3
ἔχουσαν εἰς τὴν Φαιάκων νῆσον Κέρκυραν ἧκον, ἧς βασιλεὺς
5 ἦν Ἀλκίνοος. τῶν δὲ Κόλχων τὴν ναῦν εὑρεῖν
μὴ δυναμένων οἱ μὲν τοῖς Κεραυνίοις ὄρεσι παρώκησαν,
οἱ δὲ εἰς τὴν Ἰλλυρίδα κομισθέντες ἔκτισαν Ἀψυρτίδας
νήσους· ἔνιοι δὲ πρὸς Φαίακας ἐλθόντες τὴν Ἀργώ 4
κατέλαβον καὶ τὴν Μήδειαν ἀπῄτουν παρ' Ἀλκινόου.
138 ὁ δὲ εἶπεν, εἰ μὲν ἤδη συνελήλυθεν Ἰάσονι, δώσειν
αὐτὴν ἐκείνῳ, εἰ δ᾽ ἔτι παρθένος ἐστί, τῷ πατρὶ ἀποπέμψειν.
Ἀρήτη δὲ ἡ Ἀλκινόου γυνὴ φθάσασα Μήδειαν 5
Ἰάσονι συνέζευξεν· ὅθεν οἱ μὲν Κόλχοι μετὰ
Φαιάκων κατώκησαν, οἱ δὲ Ἀργοναῦται μετὰ τῆς Μη
15 δείας ἀνήχθησαν.
139 πλέοντες δὲ νυκτὸς σφοδρῷ περιπίπτουσι χειμῶνι. 26
Ἀπόλλων δὲ στὰς ἐπὶ τὰς Μελαντίους δειράς, τοξεύσας
τῷ βέλει εἰς τὴν θάλασσαν κατήστραψεν. οἱ δὲ πλησίον
ἐθεάσαντο νῆσον, τῷ δὲ παρὰ προσδοκίαν ἀναφανῆναι
20 προσορμισθέντες Ἀνάφην ἐκάλεσαν. ἱδρυσάμενοι δὲ 2
βωμὸν Ἀπόλλωνος αιγλήτου και θυσιάσαντες ἐπ᾿ εὐω
χίαν ἐτράπησαν. δοθεῖσαι δ᾽ ὑπὸ Ἄρήτης Μηδείᾳ δώδεκα
θεράπαιναι τοὺς ἀριστέας ἔσκωπτον μετὰ παιγνίας·

<note>
1. νηρηίσι Α: ἐρέταις Ε Θέτις add. Ε 3. βοῦς ΕΑ,
correxi * (conf. praefat.) 6. Κεραυνίοις Tzetz. Gal.: κερκυραίοις
Α κερκυραίων Ε 7. Ἰλλυρίδα Tzetz. Gal.: αλμυρίδα
ΕΑ <add>τὰς</add> Ἀψυρτίδας Η. 10 s. δώσειν αὐτὴν 

ΕΑ: ἐάσειν Cobetus Mnemos. n. s. VIII p. 400 11. ἀποπέμψειν
Ε: ἀντιπέμψειν Α 16. πλέοντες] E fol. 24
17. Μελαντίους Αpoll. Rhod. IV 1707 Gal. Μελαντείους Hr.: μενοιτίου
Α δορὰς Β, δειράδας Hr. 18. κατέστραψεν R
κατέστρεψεν Α, corr. Gal. 21. αἰγλήτου Αpoll. Rhod. IV 1716
Fab.: αἰγαίου Α
</note>

<pb n="47"/>

3 @ὅθεν ἔτι καὶ νῦν ἐν τῇ θυσίᾳ σύνηθες ἐστι σκώπτειν
ταῖς γυναιξίν.
ἐντεῦθεν ἀναχθέντες κωλύονται Κρήτῃ προσίσχειν 140
ὑπὸ Τάλω. τοῦτον οἱ μὲν τοῦ χαλκοῦ γένους εἶναι
λέγουσιν, οἱ δὲ ὑπὸ Ἡφαίστου Μίνωι δοθῆναι· ὃς ἦν 5
χαλκοῦς ἀνήρ, οἱ δὲ ταῦρον αὐτὸν λέγουσιν. εἶχε δὲ
φλέβα μίαν ἀπὸ αὐχένος κατατείνουσαν ἄχρι σφυρῶν·
κατὰ δὲ τὸ τέρμα τῆς φλεβὸς ἦλος διήρειστο χαλκοῦς.
4 οὗτος ὁ Τάλως τρὶς ἑκάστης ἡμέρας τὴν νῆσον περιτροχάζων 141
ἐτήρει· διὸ καὶ τότε τὴν Ἀργὼ προσπλέουσαν 10
5 θεωρῶν τοῖς λίθοις ἔβαλλεν. ἐξαπατηθεὶς δὲ ὑπὸ Μηδείας
ἀπέθανεν, ὡς μὲν ἔνιοι λέγουσι, διὰ φαρμάκων
αὐτῷ μανίαν Μηδείας ἐμβαλούσης, ὡς δέ τινες, ὑποσχομένης
ποιήσειν ἀθάνατον καὶ τὸν ἦλον ἐξελούσης,
ἐκρυέντος τοῦ παντὸς ἰχῶρος αὐτὸν ἀποθανεῖν. τινὲς 15
δὲ αὐτὸν τοξευθέντα ὑπὸ Ποίαντος εἰς τὸ σφυρόν
τελευτῆσαι λέγουσι.
6 μίαν δὲ ἐνταῦθα νύκτα μείναντες Αἰγίνῃ προσίσχουσιν 142
ὑδρεύσασθαι θέλοντες, καὶ γίνεται περὶ τῆς
ὑδρείας αὐτοῖς ἅμιλλα. ἐκεῖθεν δὲ διὰ τῆς Εὐβοίας 20
καὶ τῆς Λοκρίδος πλεύσαντες εἰς Ἰωλκὸν ἦλθον, τὸν
πάντα πλοῦν ἐν τέτταρσι μησὶ τελειώσαντες.
27 Πελίας δὲ ἀπογνοὺς τὴν ὑποστροφὴν τῶν Ἄργοναυτῶν 143
τὸν Αἴσονα κτείνειν ἤθελεν· ὁ δὲ αἰτησάμενος


<note>
1. θυσία] ταύτῃ add. Hr. 4. ταλὼ RRa C 5. μίνω
RRaP: μίνῳ RC δοθῆναι] εἰς φυλακὴν τῆς νήσου Κρήτης
add. Zenob. V 85 58. ὃς ἦν – λέγουσιν del. Hr. 8. δέρμα
A Zenob., corr. Fab. διήρειστο RZenob.: διήριστο Α; διερήρειστο
Hr. 13. αὐτῷ Α: αὐτῆς Zenob., qui omisit Μηδείας
Μηδείας del. H. 15. ἐκρυέντος - ἐξελούσης del. Hr.
16. αὐτὸν, quod erat post ἀθάνατον, cum Zenobio huc
transposui * 22. τέτρασι ΕΑ Tzetz. Lycophr. 75, corr. Gal.
―
</note>

<pb n="48"/>
ἑαυτὸν ἀνελεῖν θυσίαν ἐπιτελῶν ἀδεῶς τοῦ ταυρείου
σπασάμενος αἵματος ἀπέθανεν. ἡ δὲ Ἰάσονος μήτηρ 2
ἐπαρασαμένη Πελία, νήπιον ἀπολιποῦσα παῖδα Πρό
μαχον ἑαυτὴν ἀνήρτησε Πελίας δὲ καὶ τὸν αὐτῇ καταλειφθέντα
5 παῖδα ἀπέκτεινεν. ὁ δὲ Ἰάσων κατελθὼν 3
τὸ μὲν δέρας ἔδωκε, περὶ ὧν δὲ ἠδικήθη μετελθεῖν
144 ἐθέλων καιρὸν ἐξεδέχετο. καὶ τότε μὲν εἰς Ἰσθμὸν
μετὰ τῶν ἀριστέων πλεύσας ἀνέθηκε τὴν ναῦν Ποσειδῶνι, 
@αὖθις δὲ Μήδειαν παρακαλεῖ ζητεῖν ὅπως Πελίας 4
10 αὐτῷ δίκας ὑπόσχῃ. ἡ δὲ εἰς τὰ βασίλεια τοῦ Πελίου
παρελθοῦσα πείθει τὰς θυγατέρας αὐτοῦ τὸν πατέρα
κρεουργῆσαι καὶ καθεψῆσαι, διὰ φαρμάκων αὐτὸν ἐπαγ
γελλομένη ποιήσειν νέον· καὶ τοῦ πιστεῦσαι χάριν κριόν
μελίσασα καὶ καθεψήσασα ἐποίησεν ἄρνα. αἱ δὲ πιστεύσασαι 5
15 τὸν πατέρα κρεουργοῦσι καὶ καθέψουσιν. Ἄκαστος
δὲ μετὰ τῶν τὴν Ἰωλκὸν οἰκούντων τὸν πατέρα
θάπτει, τὸν δὲ Ἰάσονα μετὰ τῆς Μηδείας τῆς Ιωλκοῦ
ἐκβάλλει.
145 οἱ δὲ ἧκον εἰς Κόρινθον, καὶ δέκα μὲν ἔτη διετέλουν 28
20 εὐτυχοῦντες, αὖθις δὲ τοῦ τῆς Κορίνθου βασιλέως
Κρέοντος τὴν θυγατέρα Γλαύκην Ἰάσονι ἐγγυῶντος,
παραπεμψάμενος Ιάσων Μήδειαν ἐγάμει. ἡ δέ, οὕς τε 2
ὤμοσεν Ιάσων θεοὺς ἐπικαλεσαμένη καὶ τὴν Ἰάσονος




<note>
1. <addd>αὐτὸς</addd> ἑαυτὸν Hr. θυσίας Ε Α, corr. He. 18. ταυρείου
σπασάμενος αἵματος * Ε: ταύρου αἷμα σπασάμενος Α 3. πελία Ε:
πελίαν Α παῖδα] ὡς πρὸς πόλεμον add. EA, om. Tzetz. Gal.
4. αὐτῇ * add. E καταλειφθέντα del. Hr. 5. ἀπέκτεινεν]
αὐτῆς add. Α, om. E 6. δέρος RRa <add>αὐτῷ</add> ἔδωκε
Mendelssohnius Act. soc. phil. Lips. II p. 451 9. ζητεῖν ΕΑ,
om. Zenob. IV 92 10. ὑπόσχῃ ΕΑ: υφέξει Zenob. Hr.
13. ποιήσειν ΕΑ: ποιῆσαι Zenob. πιστεῦσαι ΕA Zenob.: πιστῶσαι
Fab. 15. τὸν —  καθέψουσι ΕΑ: τὸν πατέρα εἰς λέβητα
ζέοντα ἐμβαλοῦσαι καθέψουσι Zenob. Ἄκαστος Tzetz.
Aeg.: ἄδραστος ΕΑ


</note>

<pb n="49"/>

ἀχαριστίαν μεμψαμένη πολλάκις, τῇ μὲν γαμουμένη
πέπλον μεμαγμένον φαρμάκοις ἔπεμψεν, ὃν ἀμφιεσαμένη
μετὰ τοῦ βοηθοῦντος πατρὸς πυρὶ λάβρῳ κατεφλέχθη,
τοὺς δὲ παῖδας οὓς εἶχεν ἐξ Ἰάσονος, Μέρμερον 146
3 καὶ Φέρητα, ἀπέκτεινε, @καὶ λαβοῦσα παρὰ Ἡλίου 5
ἅρμα πτηνῶν δρακόντων ἐπὶ τούτου φεύγουσα ἦλθεν
εἰς Ἀθήνας. λέγεται δὲ καὶ ὅτι φεύγουσα τοὺς
παῖδας ἔτι νηπίους ὄντας κατέλιπεν, ἱκέτας καθίσασα
ἐπὶ τὸν βωμὸν τῆς Ἥρας τῆς ἀκραίας Κορίνθιοι δὲ
αὐτοὺς ἀναστήσαντες κατετραυμάτισαν. 10
4 Μήδεια δὲ ἧκεν εἰς Ἀθήνας, κἀκεῖ γαμηθεῖσα Αἰγεῖ 147
παῖδα γεννᾷ Μῆδον. ἐπιβουλεύουσα δὲ ὕστερον
Θησεῖ φυγὰς ἐξ Ἀθηνῶν μετὰ τοῦ παιδὸς ἐκβάλλεται.
ἀλλ᾽ οὗτος μὲν πολλῶν κρατήσας βαρβάρων τὴν ὑφ᾽
ἑαυτὸν χώραν ἅπασαν Μηδίαν ἐκάλεσε, καὶ στρατευόμενος 15
5 ἐπὶ Ἰνδοὺς ἀπέθανε· Μήδεια δὲ εἰς Κόλχους
ἦλθεν ἄγνωστος, καὶ καταλαβοῦσα Αιήτην ὑπὸ τοῦ
ἀδελφοῦ Πέρσου τῆς βασιλείας ἐστερημένον, κτείνασα
τοῦτον τῷ πατρὶ τὴν βασιλείαν ἀποκατέστησεν.



<note>
1. πολλάκις ΕΑ: πολλὰ Hr. 2. μεμαγμένον *Ε: μεμαγευμένον
A (δῶρα φαρμάκοις κεχριμένα Diod. IV 54, 6) φαρμάκοις
*ER: φάρμακον Α ἀμφιεσαμένη ΕΡV: ἀμφιασαμένη Α
3. κατεφλέχθη * Ε: καταφλέγει A; erat fortasse κατεφλέγη
4. τούς τε Ε Α, corr. He. 45. μέρμερον ὑφέρητα R μέρμεριν
ἡφέρητα C 6. πτηνῶν EC: πτηνὸν RRa B 7. καὶ add. He.
9. ἀκρείας Ε ἀκρίας A, corr. Aeg. 13. φυγάς] E fol. 25*
φυγὰς del. Mendelssohnius Act. soc. phil. Lips. IV p. 332
15. μηδίαν Ε: μήδειαν ATzetz. 19. ἀποκατέστησεν Ε ἀπεκατέ
στησεν RRa: κατέστησεν BC

</note>

</p></div></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="2">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
<milestone unit="altsect" n="2.1"/>


<pb n="50"/>

1 Ἐπειδὴ δὲ τὸ τοῦ Δευκαλίωνος διεξεληλύθαμεν
γένος, ἐχομένως λέγωμεν τὸ Ἰνάχειον.
Ὠκεανοῦ καὶ Τηθύος γίνεται παῖς Ἴναχος, ἀφ᾽ οὗ 2
ποταμὸς ἐν Ἄργει Ἴναχος καλεῖται. τούτου καὶ Μελίας
5 τῆς Ὠκεανοῦ Φορωνεύς τε καὶ Αἰγιαλεὺς παῖδες ἐγένοντο.
Αἰγιαλέως μὲν οὖν ἄπαιδος ἀποθανόντος ἡ 3
χώρα ἅπασα Αἰγιάλεια ἐκλήθη, Φορωνεὺς δὲ ἁπάσης
τῆς ὕστερον Πελοποννήσου προσαγορευθείσης δυναστεύων
ἐκ Τηλεδίκης νύμφης Ἀπιν καὶ Νιόβην ἐγέννησεν.
2 Ἀπις μὲν οὖν εἰς τυραννίδα τὴν ἑαυτοῦ μεταστήσας 4
δύναμιν καὶ βίαιος ὢν τύραννος, ὀναμάσας ἀφ᾿
ἑαυτοῦ τὴν Πελοπόννησον Ἀπίαν, ὑπὸ Θελξίονος καὶ
Τελχῖνος ἐπιβουλευθεὶς ἄπαις ἀπέθανε, καὶ νομισθεὶς
θεὸς ἐκλήθη Σάραπις· Νιόβης δὲ καὶ Διός (ᾗ πρώτη 5
15 γυναικί Ζεὺς θνητῇ ἐμίγη) παῖς Ἄργος ἐγένετο, ὡς
δὲ Ἀκουσίλαός φησι, καὶ Πελασγός, ἀφ᾽ οὗ κληθῆναι
τοὺς τὴν Πελοπόννησον οἰκοῦντας Πελασγούς. Ἡσίοδος
3 δὲ τὸν Πελασγὸν αὐτόχθονα φησιν εἶναι. ἀλλὰ περὶ 2
<note>
2. λέγομεν Α, corr. Aeg. Ἰνάχειον Ο edd. recc.: Ἰνάχιον Α
4. μελίας Tzetz. Lycophr. 177 Gal.: μελίσσης Α 7. πάσης
Hr. 8 ss. πελλοποννήσου ubique R 85. ἐκ τηλοδίκης (τῆς λοδίκης
Β) νύμφης δυναστεύων Α, transpos. Scaliger 9. τηλοδίκης
A Tzetz. schol. Plat. Tim. p. 22a (conf. G. Hermanni Opusc. II
p. 203) νεόβην RRa 11. καὶ τύραννος del. Siebelis
14. Διὸς δὲ καὶ Νιόβης He., καὶ Διὸς del. Eberhardus Jen.
Litt.-Ztg. 1874 p. 429 15. ἐσμίγη Α 16. Acusil. frg. 12
17. Hesiod. frg. 70 Rz.
</note>

<pb n="51"/>

μὲν τούτου πάλιν ἐροῦμεν· Ἄργος δὲ λαβὼν τὴν βασιλείαν
ἀφ' ἑαυτοῦ τὴν Πελοπόννησον ἐκάλεσεν Ἄργος,
καὶ γήμας Εὐάδνην τὴν Στρυμόνος καὶ Νεαίρας ἐτέκνωσεν
Ἔκβασον Πείραντα Ἐπίδαυρον Κρίασον, ὃς καὶ
τὴν βασιλείαν παρέλαβεν. 5
2 Ἕκβάσου δὲ Ἀγήνωρ γίνεται, τούτου δὲ Ἄργος ὁ 4
πανόπτης λεγόμενος. εἶχε δὲ οὗτος ὀφθαλμοὺς μὲν ἐν
παντὶ τῷ σώματι, ὑπερβάλλων δὲ δυνάμει τὸν μὲν τὴν
Ἄρκαδίαν λυμαινόμενον ταῦρον ἀνελὼν τὴν τούτου
3 δορὰν ἡμφιέσατο, @Σάτυρον δὲ τοὺς Ἀρκάδας ἀδικοῦντα 10
καὶ ἀφαιρούμενον τὰ βοσκήματα ἀποστὰς ἀπέκτεινε.
λέγεται δὲ ὅτι καὶ τὴν Ταρτάρου καὶ Γῆς Ἔχιδναν, ἣ
τοὺς παριόντας συνήρπαζεν, ἐπιτηρήσας κοιμωμένην
ἀπέκτεινεν. ἐξεδίκησε δὲ καὶ τὸν Ἀπιδος φόνον, τοὺς
αἰτίους ἀποκτείνας. 15
3 Ἄργου δὲ καὶ Ἰσμήνης τῆς Ἀσωποῦ παῖς Ἴασος, 5
οὗ φασιν Ἰὼ γενέσθαι. Κάστωρ δὲ ὁ συγγράψας τὰ
χρονικὰ καὶ πολλοὶ τῶν τραγικῶν Ἰνάχου τὴν Ἰὼ λέγουσιν·
Ἡσίοδος δὲ καὶ Ἀκουσίλαος Πειρῆνος αὐτήν
2 φασιν εἶναι. ταύτην ἱερωσύνην τῆς Ἥρας ἔχουσαν 20
Ζεὺς ἔφθειρε. φωραθεὶς δὲ ὑφ᾽ Ἥρας τῆς μὲν κόρης
ἁψάμενος εἰς βοῦν μετεμόρφωσε λευκήν, ἀπωμόσατο
δὲ ταύτῃ μὴ συνελθεῖν· διό φησιν Ἡσίοδος οὐκ ἐπισπᾶσθαι 
<note>

1. πάλιν ἐροῦμεν] ΙΙΙ 96 λαβὼν] παρὰ Φορωνέως add. A,
del. He. τὴν τοῦ Φορωνέως βασιλείαν Siebelis 4. ἔκασσον
RRC (ἴσως ἔκβασον L man. 2 marg.), ἄκασσον Β 6. ἐκβάσ
σου R 8. τῷ add. RRa 9. καρδίαν RB 10. ἠμφιάσατο
ERR C 12. ὅτι add. ER 14. ἔπιδος ERRC 16. ἶσος Α,
corr. Aeg. 17. φησὶν Α, corr. Aeg. Castor frg. 23 (Ctesiae
et chronograph. fragm. ed. Müllerus p. 179) 18. τραγικῶν]
Sophocles FTG. p. 188 19. Hesiod. frg. 4 Rz. Acusil. frg. 18
21. δὲ add. Ε 22ς. ἀπωμόσατο δὲ ταύτην (lege ταύτῃ) *

Ε: αὐτὴν δὲ ἀπωμόσατο Α 23. Hesiod. frg. 4 Rz.

</note>

<pb n="52"/>
τὴν ἀπὸ τῶν θεῶν ὀργὴν τοὺς γινομένους
6 ὅρκους ὑπὲρ ἔρωτος. Ἥρα δὲ αἰτησαμένη παρὰ Διὸς 3
τὴν βοῦν φύλακα αὐτῆς κατέστησεν Ἄργον τὸν πανόπτην,
ὃν Φερεκύδης μὲν Ἀρέστορος λέγει, Ἀσκληπιάδης
5 δὲ Ἰνάχου, Κέρκωψ δὲ ῎Ἄργου καὶ Ἰσμήνης τῆς Ἀσωποῦ
θυγατρός· Ἄκουσίλαος δὲ γηγενῆ αὐτὸν λέγει.
οὗτος ἐκ τῆς ἐλαίας ἐδέσμευεν αὐτὴν ἥτις ἐν τῷ Μυκηναίων 4
7 ὑπῆρχεν ἄλσει. Διὸς δὲ ἐπιτάξαντος Ἑρμῇ
κλέψαι τὴν βοῦν, μηνύσαντος Ιέρακος, ἐπειδὴ λαθεῖν
10 οὐκ ἠδύνατο, λίθῳ βαλὼν ἀπέκτεινε τὸν ῎Ἄργον, ὅθεν
ἀργειφόντης ἐκλήθη. Ἥρα δὲ τῇ βοϊ οἶστρον ἐμβάλλει 5
ἡ δὲ πρῶτον ἧκεν εἰς τὸν ἀπ' ἐκείνης Ιόνιον κόλπον
κληθέντα, ἔπειτα διὰ τῆς Ἰλλυρίδος πορευθεῖσα καὶ
τὸν Αΐμον ὑπερβαλοῦσα διέβη τὸν τότε μὲν καλούμενον
15 πόρον Θράκιον, νῦν δὲ ἀπ᾿ ἐκείνης Βόσπορον.
8 ἀπελθοῦσα δὲ εἰς Σκυθίαν καὶ τὴν Κιμμερίδα γῆν, 6
πολλὴν χέρσον πλανηθεῖσα καὶ πολλὴν διανηξαμένη
θάλασσαν Εὐρώπης τε καὶ Ἀσίας, τελευταῖον ἧκεν εἰς
Αἴγυπτον, ὅπου τὴν ἀρχαίαν μορφὴν ἀπολαβοῦσα γεννᾷ
9 παρὰ τῷ Νείλῳ ποταμῷ Ἔπαφον παῖδα. τοῦτον δὲ 7
Ἥρα δεῖται Κουρήτων ἀφανῆ ποιῆσαι· οἱ δὲ ἠφάνισαν
αὐτόν. καὶ Ζεὺς μὲν αἰσθόμενος κτείνει Κούρητας,
Ἰὼ δὲ ἐπὶ ζήτησιν τοῦ παιδὸς ἐτράπετο. πλανωμένη
δὲ κατὰ τὴν Συρίαν ἅπασαν (ἐκεῖ γὰρ ἐμηνύετο <add>ὅτι
25 ἡ</add> τοῦ Βυβλίων βασιλέως <add>γυνὴ</add> ἐτιθήνει τὸν υἱόν)
<note>
4. Φερεκύδης ... Ἀσκληπιάδης He.: Ἀσκληπιάδης ... Φερεκύδης
Α (conf. schol. Eurip. Phoen. 1116) Pherecyd. frg. 22
Asclepiad. frg. 17 (FHG. III p. 304) 5. κέκροψ Α, corr. Aeg.
Cercops] Hesiod. frg. 5 Rz. 6. Acusil. frg. 17 12. πρῶτον
ΕΑ: πρῶτον μὲν Βr. 16. ἀπελθοῦσα *Ε: ἐπελθοῦσα Α
18. ἧκεν Α: ᾔει Ε 24. τὴν add. Ε ὅτι add. Br. 25. ἡ
add. He. βιβλίων A, corr. Aeg. γυνὴ add. Aeg.

</note>

<pb n="53"/>

8 @καὶ τὸν Ἔπαφον εὑροῦσα, εἰς Αἴγυπτον ἐλθοῦσα ἐγαμήθη
Τηλεγόνῳ τῷ βασιλεύοντι τότε Αἰγυπτίων. ἱδρύ
σατο δὲ ἄγαλμα Δήμητρος, ἣν ἐκάλεσαν Ἶσιν Αἰγύπτιοι,
καὶ τὴν Ἰὼ Ἶσιν ὁμοίως προσηγόρευσαν.
4 Ἔπαφος δὲ βασιλεύων Αἰγυπτίων γαμεῖ Μέμφιν 10
τὴν Νείλου θυγατέρα, καὶ ἀπὸ ταύτης κτίζει Μέμφιν
πόλιν, καὶ τεκνοῖ θυγατέρα Λιβύην, ἀφ᾿ ἧς ἡ χώρα
2 Λιβύη ἐκλήθη. Λιβύης δὲ καὶ Ποσειδῶνος γίνονται
παῖδες δίδυμοι Ἀγήνωρ καὶ Βῆλος. Ἀγήνωρ μὲν οὖν
εἰς Φοινίκην ἀπαλλαγεὶς ἐβασίλευσε, κἀκεῖ τῆς μεγάλης 10
ῥίζης ἐγένετο γενεάρχης· ὅθεν ὑπερθησόμεθα περί
3 τούτου. Βῆλος δὲ ὑπομείνας ἐν Αἰγύπτῳ βασιλεύει 11
μὲν Αἰγύπτου, γαμεῖ δὲ Ἀγχινόην τὴν Νείλου θυγατέρα,
καὶ αὐτῷ γίνονται παῖδες δίδυμοι, Αἴγυπτος καὶ
Δαναός, ὡς δέ φησιν Εὐριπίδης, καὶ Κηφεὺς καὶ 15
4 Φινεύς προσέτι. Δαναὸν μὲν οὖν Βῆλος ἐν Λιβύη
κατῴκισεν, Αἴγυπτον δὲ ἐν Ἀραβίᾳ, ὃς καὶ καταστρεψάμενος
τὴν Μελαμπόδων χώραν ἀφ' ἑαυτοῦ)
ὠνόμασεν Αἴγυπτον. γίνονται δὲ ἐκ πολλῶν γυναικῶν 12
Αἰγύπτῳ μὲν παῖδες πεντήκοντα, θυγατέρες δὲ 20
5 Δαναῷ πεντήκοντα. στασιασάντων δὲ αὐτῶν περὶ τῆς
ἀρχῆς ὕστερον, Δαναὸς τοὺς Αἰγύπτου παῖδας δεδοικώς,

<note>
1. ἐγαμήθη Ra: ἐγαμήθη τὲ Α 4. la dè R 9. µèv] R fol. 25v
10. τῆς del. He., sed conf. Comm. Ribb. p. 136 11. γενεάρχος
R ὑπερθησόμεθα] III 1 ss. 12. τούτου] λέγειν add.
Gal. 13. Ἀγχινόην Α schol. Hom. A 42 (ἱστορεϊ Ἀπολλόδωρος
ἐν β΄): Ἀγχιρόη schol. Plat. Tim. 25b (Ἀμφιρρόη 24e) Tzetz.
Chil. VII 353 Lycophr. 583 He. 15. Eurip. frg. 881 Ν.
17. κατώκισεν R: κατώκησεν Α ἀρραβίᾳ Α ὃς καὶ Α: ὃς
schol. Hom., ὁ δὲ schol. Plat. καταστρεψάμενος schol. Hom.
et Plat. Gal.: κατασκαψάμενος Α 18. μελαμπόδων R schol.
Plat. Zenob. II 6: μὲν λαμπάδων Α ἀφ' ἑαυτοῦ * ex schol. Hom.
et Plat. add. Aeg.






</note>

<pb n="54"/>
ὑποθεμένης Ἀθηνᾶς αὐτῷ ναῦν κατεσκεύασε πρῶτος
13 καὶ τὰς θυγατέρας ἐνθέμενος ἔφυγε. προσοχὼν δὲ 6
Ρόδῳ τὸ τῆς Λινδίας ἄγαλμα Ἀθηνᾶς ἱδρύσατο. ἐντεῦθεν
δὲ ἧκεν εἰς Ἄργος, καὶ τὴν βασιλείαν αὐτῷ
5 παραδίδωσι Γελάνωρ ὁ τότε βασιλεύων ... ἀνύδρου δὲ 7
τῆς χώρας ὑπαρχούσης, ἐπειδὴ καὶ τὰς πηγὰς ἐξήρανε
Ποσειδῶν μηνίων Ἰνάχῳ διότι τὴν χώραν Ἥρας ἐμαρ
14 τύρησεν εἶναι, τὰς θυγατέρας ὑδρευσομένας ἔπεμψε. μία 8
δὲ αὐτῶν Ἀμυμώνη ζητοῦσα ὕδωρ ρίπτει βέλος ἐπὶ
10 ἔλαφον καὶ κοιμωμένου Σατύρου τυγχάνει, κἀκεῖνος
περιαναστὰς ἐπεθύμει συγγενέσθαι· Ποσειδῶνος δὲ
ἐπιφανέντος ὁ Σάτυρος μὲν ἔφυγεν, Ἀμυμώνη δὲ
τούτῳ συνευνάζεται, καὶ αὐτῇ Ποσειδῶν τὰς ἐν Λέονῃ
15 πηγὰς ἐμήνυσεν. οἱ δὲ Αἰγύπτου παῖδες ἐλθόντες εἰς 5
15 Ἄργος τῆς τε ἔχθρας παύσασθαι παρεκάλουν καὶ τὰς
θυγατέρας αὐτοῦ γαμεῖν ἠξίουν. Δαναὸς δὲ ἅμα μὲν
ἀπιστῶν αὐτῶν τοῖς ἐπαγγέλμασιν, ἅμα δὲ καὶ μνησι
κακῶν περὶ τῆς φυγῆς, ὡμολόγει τους γάμους καὶ
διεκλήρου τὰς κόρας.
16 Ὑπερμνήστραν μὲν οὖν τὴν πρεσβυτέραν ἐξεῖλον 2
Λυγκεῖ καὶ Γοργοφόνην Πρωτεΐ· οὗτοι γὰρ ἐκ βασιλίδος
γυναικὸς Ἀργυφίης ἐγεγόνεισαν Αἰγύπτῳ. τῶν 3
δὲ λοιπῶν ἔλαχον Βούσιρις μὲν καὶ Ἐγκέλαδος καὶ

<note>
1. αὐτῷ del. Mendelssohnius Act. soc. phil. Lips. II p. 452
2. προσσχών schol. Hom. He.: προσάγων Α 3. Λινδίας R:
λυδίας Α 5. πελάνωρ Α ἑλλάνωρ schol, Hom., corr. He.
βασιλεύων] αὐτὸς δὲ κρατήσας τῆς χώρας ἀφ᾿ ἑαυτοῦ
τοὺς ἐνοικοῦντας Δαναοὺς ὠνόμασε ex schol. Hom. add.
Aeg. Robertus de Apollod. bibl. p. 30 7. Ἥρας He: ἀθηνᾶς Α
8. ὑδρευσαμένας Α, corr. Aeg. 11. ἀναστὰς He. 18. τῆς
add. E Zenob. II 6 20ss. confer catalogum Hyg. fab. 170
21. γοργοφόντην A, ex Tzetz. v. 374 corr. Aeg. 22. Ἄργύφης
Tzetz. v. 372 He
</note>

<pb n="55"/>

Λύκος καὶ Δαΐφρων τὰς Δαναῷ γεννηθείσας ἐξ Εὐρώπης
Αυτομάτην Ἀμυμώνην Ἀγαυὴν Σκαιήν. αὗται
δὲ ἐκ βασιλίδος ἐγένοντο Δαναῷ, ἐκ δὲ Ἐλεφαντίδος
4 Γοργοφόνη καὶ Ὑπερμνήστρα. Ἴστρος δὲ Ἱπποδάμειαν, 17
Χαλκώδων Ροδίαν, Ἀγήνωρ Κλεοπάτραν, Χαῖτος Ἀστερίαν, 5
Διοκορυστής Ἱπποδάμειαν, Ἀλκης Γλαύκην,
Ἀλκμήνωρ Ιππομέδουσαν, Ἱππόθοος Γόργην, Εὐχήνωρ
Ιφιμέδουσαν, Ἱππόλυτος Ρόδην. οὗτοι μὲν οἱ δέκα
ἐξ Ἀραβίας γυναικός, αἱ δὲ παρθένοι ἐξ ἁμαδρυάδων
5 νυμφῶν, αἱ μὲν Ἀτλαντείης, αἱ δὲ ἐκ Φοίβης. Ἀγαπτόλεμος 18
δὲ ἔλαχε Πειρήνην, Κερκέτης δὲ Δώριον,
Εὐρυδάμας Φάρτιν, Αἴγιος Μνήστραν, Ἄργιος Εὐίπ
πην, Ἀρχέλαος Ἀναξιβίην, Μενέμαχος Νηλώ, οἱ <add>μὲν</add>
ἑπτὰ ἐκ Φοινίσσης γυναικός, αἱ δὲ παρθένοι Αίθιοπίδος.
6 ἀκληρωτὶ δὲ ἔλαχον δι᾽ ὁμωνυμίαν τὰς Μέμφιδος 15
οἱ ἐκ Τυρίας, Κλειτὸς Κλειτήν, Σθένελος Σθενέλην,
η Χρύσιππος Χρυσίππην. οἱ δὲ ἐκ Καλιάδνης νηίδος 19
νύμφης παῖδες δώδεκα ἐκληρώσαντο περὶ τῶν ἐκ




<note>
1. Δαΐφρων repetitur p. 56, 11: Λαοφῶν propos. Hr., an
Λαόφρων? 2 ss. αὗται - Ὑπερμνήστρα del. He., sed conf.
Comm. Ribb. p. 150 et Tzetz. v. 375; exspectaveris αὗται μὲν
ἐκ ταύτης τῆς βασιλίδος ... 4. Ὑπερμνήστρα] λυγκεὺς δὲ
καλύκην (καὶ λύκην C) ἔλαχεν add. A, del. He. Ἱπποδάμειαν
repetitur 1. 6 5. Κλεοπάτραν repetitur p. 56, 4 Χαίτης
He. Χαίρος Hr. 6. Ιπποδάμειαν] conf. 1. 4: Φιλοδάμειαν
(vel potius Φυλοδάμειαν) ex Paus. IV 30, 2 He.; an Ιπποθόην
(Hyg.)? ἄλκης *R: ἄλκις Α 7. ἀλκμήνωρ ROR*: ἀλκμήνων
BC ἱππόθεος BVT 9. ἀρραβίας Α ἀμαδονάδων Α,
corr. Aeg. 10. ἐκ del Br. 11. κέρκηστις Α, corr. Hr.; Κερκήστης
He. 12. φάρτιν *R: φάρτην Α; Φάρην vel Φάντην He.,
Φαιναρέτην Hr. αἴτιος Εὐίππην repetitur p. 56, 5
13. ἀνεξιβίην A, corr. He. μέναχος A, corr. L. Dindorfius in
thesauro Νειλὼ Hc. μὲν add. Br. 14. <add>ἐξ</add> Αιθιοπίδος
Fab. 15. <add>ἐκ</add> Μέμφιδος Η. 17. καλιάνδης A, corr. He.
καὶ νηίδος RRaC, om. PRV; νηίδος om. R, καὶ del. Hr.
18. περὶ RN: παρὰ Α
Βα
</note>

<pb n="56"/>
Πολυξοῦς νηίδος νύμφης· ἦσαν δὲ οἱ μὲν παῖδες Εὐρύλοχος
Φάντης Περισθένης Ἐρμος Δρύας Ποταμών
Κισσεὺς Λίξος Ἴμβρος Βρομίος Πολύκτωρ Χθονίος,
αἱ δὲ κόραι Αυτονόη Θεανώ Ἠλέκτρα Κλεοπάτρα Εὐρυδίκη
5 Γλαυκίππη Ἀνθήλεια Κλεοδώρη Εὐίππη Ἐρατώ
20 Στύγνη Βρύκη. οἱ δὲ <add>ἐκ</add> Γοργόνος Αἰγύπτῳ γενό- s
μενοι ἐκληρώσαντο περὶ τῶν ἐκ Πιερίας, καὶ λαγχάνει
Περίφας μὲν Ἀκταίην, Οἰνεὺς δὲ Ποδάρκην, Αἴγυπτος
Διωξίππην, Μενάλκης Ἀδίτην, Λάμπος Ωκυπέτην,
10 Ἴδμων Πυλάργην. †ὀκτὼ δέ εἰσι νεώτατοι· Ἴδας Ἱπποδίκην, 9
Δαΐφρων Ἀδιάντην (αὗται δὲ ἐκ μητρὸς ἐγέ
νοντο Ἐρσης), Πανδίων Καλλιδίκην, Ἄρβηλος Οἴμην,
Ὑπέρβιος Κελαινώ, Ἱπποκορυστής Ὑπερίππην· οὗτοι
ἐξ Ἡφαιστίνης, αἱ δὲ ἐκ Κρινοῦς.
21 ὡς δὲ ἐκληρώσατο τοὺς γάμους, ἑστιάσας ἐγχειρίδια 10
δίδωσι ταῖς θυγατράσιν. αἱ δὲ κοιμωμένους
τοὺς νυμφίους ἀπέκτειναν πλὴν Ὑπερμνήστρας· αὕτη
γὰρ Λυγκέα διέσωσε παρθένον αὐτὴν φυλάξαντα· διὸ
22 καθείρξας αὐτὴν Δαναὸς ἐφρούρει. αἱ δὲ ἄλλαι τῶν 11

<note>
1. ναίδος Α, νύμφης add. Hr. (conf. adn. 1. 4) 2. Φάνης Η.
3. βρόμιος Α 4. κόραι] νύμφης add. A, transpos. Hr.
αὐτονόη Β: αὐγονόη Α Κλεοπάτρα] conf. p. 55, 5 5. Εὐίππη]
conf. 55, 12: Πληξίππη He. Ζευξίππη Hr. Ἐρατώ * RRa (unde
corrigas apud Hyginum Erate in Erato): ἐρωτὼ Ο εὐρωτὼ Β
edd. recc. 6. στήνη Α, corr. Aeg. καὶ βρύκη Α, καὶ delevi
*; Βεβρύκη Gal., sed conf. marm. Par. 15 ἐκ add. He.
γοργόνος Γ: γοργόνων Α 7. πιερείας Α, corr. He. 8. δὲ
quod erat post Μενάλκης, huc transposuit Hr. 8. πορδάκην
RRa BV 9. Ἀδύτην Aeg. 10. πυλάργην (πηλάργην Β) ιδ
μων, transpos. Hr. Πελάργην He.; an Πυλάρτην ὀκτὼ δέ
εἰσι corruptum, nam sex sunt: οὗτοι δέ εἰσι Gal., οἱ δὲ Hr.
11. Δαΐφρων] conf. p. 55, 1 12. ἄρβυλος Β 13. ὑπερίππην Β:
ὑπερίπτην Α 14. δὲ] explic. R fol. 257 κρηνοῦς Β
15. ἐκληρώσατο* ex Zenob. II 6 recepi coll. p. 54, 19: ἐκληρώσαντο ΕΑ
18. γὰρ *E Zenob.: δὲ A λυγγέα Ε 19. τῶν Ε: μὲν
τῶν Ra τῶν μὲν Α
</note>

<pb n="57"/>

Δαναοῦ θυγατέρων τὰς μὲν κεφαλὰς τῶν νυμφίων ἐν
τῇ Λέρνῃ κατώρυξαν, τὰ δὲ σώματα πρὸ τῆς πόλεως
ἐκήδευσαν. καὶ αὐτὰς ἐκάθηραν Ἀθηνᾶ τε καὶ Ἑρμῆς
12 Διὸς κελεύσαντος. Δαναὸς δὲ ὕστερον Ὑπερμνήστραν
Λυγκεῖ συνώκισε, τὰς δὲ λοιπὰς θυγατέρας εἰς γυμνικὸν 5
ἀγῶνα τοῖς νικῶσιν ἔδωκεν.
13 Ἀμυμώνη δὲ ἐκ Ποσειδῶνος ἐγέννησε Ναύπλιον. 23
οὗτος μακρόβιος γενόμενος, πλέων τὴν θάλασσαν, τοῖς
ἐμπίπτουσιν ἐπὶ θανάτῳ ἐπυρσοφόρει. συνέβη οὖν
καὶ αὐτὸν τελευτῆσαι ἐκείνῳ τῷ θανάτῳ περ ἄλλων 10
14 τελευτησάντων † ἐδυσφόρει, πρὶν τελευτῆσαι. ἔγημε δὲ
ὡς μὲν οἱ τραγικοὶ λέγουσι, Κλυμένην τὴν Κατρέως,
ὡς δὲ ὁ τοὺς νόστους γράψας, Φιλύραν, ὡς δὲ Κέρκωψ,
Ἡσιόνην, καὶ ἐγέννησε Παλαμήδην Οίακα Ναυσιμέδοντα.
15

</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
Λυγκεὺς δὲ μετὰ. Δαναόν Ἄργους δυναστεύων ἐξ 24
Ὑπερμνήστρας τεκνοῖ παῖδα Ἄβαντα. τούτου δὲ καὶ
Ἀγλαΐας τῆς Μαντινέως δίδυμοι παῖδες ἐγένοντο Ἄκρίσιος
2 καὶ Προῖτος. οὗτοι καὶ κατὰ γαστρὸς μὲν ἔτι ὄντες
ἐστασίαζον πρὸς ἀλλήλους, ὡς δὲ ἀνετράφησαν, περὶ 20
τῆς βασιλείας ἐπολέμουν, καὶ πολεμοῦντες εὗρον ἀσπί
δας πρῶτοι. καὶ κρατήσας Ἀκρίσιος Προῖτον Ἄργους
3 ἐξελαύνει. ὁ δ᾽ ἧκεν εἰς Λυκίαν πρὸς Ἰοβάτην, ὡς δέ 25
τινές φασι, πρὸς Ἀμφιάνακτα· καὶ γαμεῖ τὴν τούτου
θυγατέρα, ὡς μὲν Ὅμηρος, Ἀντειαν, ὡς δὲ οἱ τραγι- 25

<note>
5. λυγγεϊ Ε 9. ἐδυσφόρει Α, corr. Kuhnius 11. ἐδυσφόρει
corruptum, conf. Epit. Vat. p. 265 s. πρὶν δὲ τελευτῆσαι
ἔγημεν, ὡς ... A, correxi * 12. τραγικοὶ] Εuripides FTG.
p. 502 καστρέως Α, corr. He. 13. Nost. frg. 1 Kink. κέκροψ
A, corr. Aeg.: (hoc Cercopis fragmentum omiserunt Kinkelius
et Rzachius) 18. ἀγαλλίας Α, ex schol. Eurip. Or. 965
corr. Com. 19. και ante κατὰ del. Hr. 25. τραγικοί] Euripides
FTG. p. 567
</note>

<pb n="58"/>
κοί, Σθενέβοιαν. κατάγει δὲ αὐτὸν ὁ κηδεστής μετὰ
στρατοῦ Λυκίων, καὶ καταλαμβάνει Τίρυνθα, ταύτην
αὐτῷ Κυκλώπων τειχισάντων. μερισάμενοι δὲ τὴν Ἀργείαν 4
ἅπασαν κατώκουν, καὶ Ἀκρίσιος μὲν Ἄργους
26 βασιλεύει, Προῖτος δὲ Τίρυνθος. καὶ γίνεται Ἀκρισίῳ 2
μὲν ἐξ Εὐρυδίκης τῆς Λακεδαίμονος Δανάη, Προίτῳ
δὲ ἐκ Σθενεβοίας Λυσίππη καὶ Ιφινόη καὶ Ἰφιάνασσα.
αὗται δὲ ὡς ἐτελειώθησαν, ἐμάνησαν, ὡς μὲν Ἡσίοδός 2
φησιν, ὅτι τὰς Διονύσου τελετὰς οὐ κατεδέχοντο, ὡς
10 δὲ Ἄκουσίλαος λέγει, διότι τὸ τῆς Ἥρας ξόανον ἐξηντέλισαν.
27 γενόμεναι δὲ ἐμμανεῖς ἐπλανῶντο ἀνὰ τὴν
Ἀργείαν ἅπασαν, αὖθις δὲ τὴν Ἀρκαδίαν διελθοῦσαι
μετ᾿ ἀκοσμίας ἁπάσης διὰ τῆς ἐρημίας ἐτρόχαζον. Μελάμπους 4
δὲ ὁ Ἀμυθάονος καὶ Εἰδομένης τῆς Ἀβαντος,
15 μάντις ὢν καὶ τὴν διὰ φαρμάκων καὶ καθαρμῶν θεραπείαν
πρῶτος εὑρηκώς, ὑπισχνεῖται θεραπεύειν τὰς
παρθένους, εἰ λάβοι τὸ τρίτον μέρος τῆς δυναστείας.
28 οὐκ ἐπιτρέποντος δὲ Προίτου θεραπεύειν ἐπὶ μισθοῖς 5
τηλικούτοις, ἔτι μᾶλλον ἐμαίνοντο αἱ παρθένοι καὶ
20 προσέτι μετὰ τούτων αἱ λοιπαὶ γυναῖκες· καὶ γὰρ αὗται
τὰς οἰκίας ἀπολιποῦσαι τοὺς ἰδίους ἀπώλλυον παίδας
καὶ εἰς τὴν ἐρημίαν ἐφοίτων. προβαινούσης δὲ ἐπὶ 6
πλεῖστον τῆς συμφορᾶς, τοὺς αἰτηθέντας μισθοὺς ὁ
Προῖτος ἐδίδου. ὁ δὲ ὑπέσχετο θεραπεύειν ὅταν ἕτερον
25 τοσοῦτον τῆς γῆς ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ λάβῃ Βίας. Προϊτος 
<note>
4. κατῴκουν καὶ del. He. 5. τίρυνθον Α 7. καὶ Ἰφινόη
nescio quo casu omiserunt edd. recc. praeter Müllerum;
nota Hesiodi versiculum: Λυσίππη (τε) καὶ Ἰφινόη καὶ Ἰφιάνασσα
8. Hesiod. frg. 52 Rz. 10. Acusil. frg. 19.
12. Ἄρκαδίαν] καὶ τὴν Πελοπόννησον add. Α, del. He. 14. τῆς
Ἀβαντος] Pheretis filia est I 96 16. πρῶτον Ra εὔρηκὼς]
πρῶτον add. Β θεραπεύσειν He. (conf. praefat.)
17. λάβοι He: λάβοιτο δὲ Α 24. θεραπεύσειν He.



</note>

<pb n="59"/>

δὲ εὐλαβηθεὶς μὴ βραδυνούσης τῆς θεραπείας αίτηθείη
καὶ πλεῖον, θεραπεύειν συνεχώρησεν ἐπὶ τούτοις.
7 Μελάμπους δὲ παραλαβὼν τοὺς δυνατωτάτους τῶν 29
νεανιῶν μετ᾿ ἀλαλαγμοῦ καί τινος ἐνθέου χορείας ἐκ
8 τῶν ὀρῶν αὐτὰς εἰς Σικυῶνα συνεδίωξε. κατὰ δὲ τὸν 5
διωγμὸν ἡ πρεσβυτάτη τῶν θυγατέρων Ιφινόη μετήλλαξεν·
ταῖς δὲ λοιπαῖς τυχούσαις καθαρμῶν σωφρονῆσαι
συνέβη. καὶ ταύτας μὲν ἐξέδοτο Προῖτος Μελάμποδι
καὶ Βίαντι, παῖδα δ᾽ ὕστερον ἐγέννησε Μεγαπένθην.

</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
Βελλεροφόντης δὲ ὁ Γλαύκου τοῦ Σισύφου, κτείνας 30
ἀκουσίως ἀδελφὸν Δηλιάδην, ὡς δέ τινές φασι Πειρῆνα,
ἄλλοι δὲ Ἀλκιμένην, πρὸς Προῖτον ἐλθὼν καθαίρεται.
2 καὶ αὐτοῦ Σθενέβοια ἔρωτα ἴσχει, καὶ προσπέμπει λόγους
περὶ συνουσίας. τοῦ δὲ ἀπαρνουμένου, λέγει πρὸς
Προῖτον ὅτι Βελλεροφόντης αὐτῇ περὶ φθορᾶς προσεπέμψατο 15
λόγους. Προῖτος δὲ πιστεύσας ἔδωκεν ἐπιστολὰς
αὐτῷ πρὸς Ιοβάτην κομίσαι, ἐν αἷς ἐνεγέγραπτο
3 Βελλεροφόντην ἀποκτεῖναι. Ἰοβάτης δὲ ἀναγνοὺς ἐπέταξεν  31
αὐτῷ Χίμαιραν κτείναι, νομίζων αὐτὸν ὑπὸ τοῦ
θηρίου διαφθαρήσεσθαι· ἦν γὰρ οὐ μόνον ἑνὶ ἀλλὰ 20
πολλοῖς οὐκ εὐάλωτον, εἶχε δὲ προτομὴν μὲν λέοντος,
οὐρὰν δὲ δράκοντος, τρίτην δὲ κεφαλὴν μέσην αἰγός,
<note>
2. πλέον Η. 4. ἀλλαλαγμοῦ Β ἀλαγμοῦ Ra 5. εἰς
(non ἐς) σικυῶνα Ra C: ἐκσικυῶνος Β 6. τῶν <add>Προίτου</add> θυγα
τέρων propos. Hr. Ιφιόνη A, corr. Aeg. 105. ἄκων ἀνελών
τινα Κορίνθιον Βέλλερον ἢ τὸν ἴδιον ἀδελφὸν Tzetz. Lycophr.
17, ἀνελὼν Βέλλερον Zenob. II 87 11. Δηλιάδην Tzetz. Chil.
VII 812 Aeg.: Ἰλιάδην Α Πειρῆνα Tzetz. Aeg.: πείρην A Zenob.
13. προπέμπει Α, corr. Fab. 15. προσεπέμψατο A Zenob.:
προσέπεμψε Hr. 17. κομίσαι * ex Zenob. recepi: κομίσειν Α
ἀνεγέγραπτο Zenob. 18. post ἀποκτείναι add. Zenob.:
ὁ δὲ ἀγνοῶν τὰ γεγραμμένα καθ᾿ ἑαυτοῦ κομίζει
ἀναγνούς Zenob. Hr.: ἐπιγνοὺς Α 20. ἀλλὰ καὶ Ra 21. εἶχε
δὲ . . .] conf. adn. p. 60, 2 22. δράκοντα Βγ. μέσην del. Hr.
</note>

<pb n="60"/>
δι' ἧς πῦρ ἀνίει. καὶ τὴν χώραν διέφθειρε, καὶ τὰ 4
βοσκήματα ἐλυμαίνετο· μία γὰρ φύσις τριῶν θηρίων
εἶχε δύναμιν. λέγεται δὲ τραφῆναι μὲν ὑπὸ Ἀμισωδάρου,
καθάπερ εἴρηκε καὶ Ὅμηρος, γεννηθῆναι δὲ ἐκ
32 Τυφῶνος καὶ Ἐχίδνης, καθὼς Ἡσίοδος ἱστορεῖ. ἀναβιβάσας 2
οὖν ἑαυτὸν ὁ Βελλεροφόντης ἐπὶ τὸν Πήγασον,
ὃν εἶχεν ἵππον ἐκ Μεδούσης πτηνὸν γεγεννημένον καὶ
Ποσειδῶνος, ἀρθεὶς εἰς ὕψος ἀπὸ τούτου κατετόξευσε
τὴν Χίμαιραν. μετὰ δὲ τὸν ἀγῶνα τοῦτον ἐπέταξεν 2
10 αὐτῷ Σολύμοις μαχεσθῆναι. ὡς δὲ ἐτελεύτησε καὶ τοῦ
33 τον, Ἀμαζόσιν ἐπέταξεν ἀγωνίσασθαι αὐτόν. ὡς δὲ
καὶ ταύτας ἀπέκτεινε, τοὺς τότε νεότητι Λυκίων διαφέρειν
δοκοῦντας ἐπιλέξας ἐπέταξεν ἀποκτεῖναι λοχήσαντας.
ὡς δὲ καὶ τούτους ἀπέκτεινε πάντας, θαυμάσας 3
15 τὴν δύναμιν αὐτοῦ ὁ Ἰοβάτης τά τε γράμματα ἔδειξε
καὶ παρ' αὐτῷ μένειν ἠξίωσε· δοὺς δὲ αὐτῷ τὴν θυγατέρα
Φιλονόην καὶ θνήσκων τὴν βασιλείαν κατέλιπεν.

</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
34 Ἄκρισίῳ δὲ περὶ παίδων γενέσεως ἀρρένων χρηστηριαζομένῳ
ὁ θεὸς ἔφη γενέσθαι παῖδα ἐκ τῆς θυγατρός,
20 ὃς αὐτὸν ἀποκτενεῖ. δείσας δὲ ὁ Ἀκρίσιος τοῦτο, ὑπὸ
<note>
2s. μία —  δύναμιν, quae verba delet Hr., sic transposui
Zenobium secutus: p. 59, 21 ... οὐκ εὐάλωτον· μία γὰρ φύσις τριῶν
θηρίων εἶχε δύναμιν, προτομὴν μὲν . . . Comm. Ribb. p. 148
3. δὲ] καὶ τὴν χίμαιραν ταύτην add. A. del. He. ἀμισαδάρου
A, corr. Aeg. 4. Hom. II 328 5. Hesiod. Theog. 319
6. τὸν Πήγασον Aeg.: τὰς πηγὰς Α 10. μαχέσασθαι Fab.
11. ἀγωνίσασθαι *R* BT Zenob.: ἀγωνίζεσθαι LN edd. αὐτὸν
om. Zenob. Hr. 12. τότε νεότητι Gal. (ex Zenob.: τοὺς τότε
ῥώμῃ νεότητος διαφέροντας): τε νεότητι Α, γενναιότητι Hr.
165. δοὺς δὲ αὐτῷ . . . κατέλιπεν * ex Zenob. recepi: δοὺς
κατέλιπεν αὐτῷ Α 17. φιλονόην Α Tzetz. Lycophr. 17, Chil.
VII 852: Φυλονόην Βr. (conf. III 126 adn.) 19. ὁ θεὸς om. Β,
ὁ πύθιος Ε γενέσθαι Ε Α Zenob. I 41 schol. Hom. Ξ 319 (conf.
praefat.) 20. ἀποκτενεῖ Ε: ἀποκτείνῃ A Zenob. dè ò*EZenob.
schol. Hom.: ovv A τοῦτο Ε A schol. Hom., om. Zenob. Hr.
</note>

<pb n="61"/>

γῆν θάλαμον κατασκευάσας χάλκεον τὴν Δανάην ἐφρού
2 ρει. ταύτην μέν, ὡς ἔνιοι λέγουσιν, ἔφθειρε Προίτος,
ὅθεν αὐτοῖς καὶ ἡ στάσις ἐκινήθη· ὡς δὲ ἔνιοί φασι,
Ζεὺς μεταμορφωθεὶς εἰς χρυσὸν καὶ διὰ τῆς ὀροφῆς
3 εἰς τοὺς Δανάης εἰσρυεὶς κόλπους συνῆλθεν. αἰσθόμενος 35
δὲ Ἀκρίσιος ὕστερον ἐξ αὐτῆς γεγεννημένον
Περσέα, μὴ πιστεύσας ὑπὸ Διὸς ἐφθάρθαι, τὴν θυγατέρα
μετὰ τοῦ παιδὸς εἰς λάρνακα βαλὼν ἔρριψεν εἰς
θάλασσαν. προσενεχθείσης δὲ τῆς λάρνακος Σερίφῳ
2 Δίκτυς ἄρας ἀνέθρεψε τοῦτον. βασιλεύων δὲ τῆς 36
Σερίφου Πολυδέκτης ἀδελφὸς Δίκτυος, Δανάης έρασθείς,
καὶ ἠνδρωμένου Περσέως μὴ δυνάμενος αὐτῇ
συνελθεῖν, συνεκάλει τοὺς φίλους, μεθ' ὧν καὶ Περσέα,
λέγων ἔρανον συνάγειν ἐπὶ τοὺς Ἱπποδαμείας τῆς Οἰνομάου
2 γάμους. τοῦ δὲ Περσέως εἰπόντος καὶ ἐπὶ τῇ 15
κεφαλῇ τῆς Γοργόνος οὐκ ἀντερεῖν, παρὰ μὲν τῶν
λοιπῶν ἤτησεν ἵππους, παρὰ δὲ τοῦ Περσέως οὐ λαβὼν
τοὺς ἵππους ἐπέταξε τῆς Γοργόνος κομίζειν τὴν κεφαλήν.
3 ὁ δὲ Ἑρμοῦ καὶ Ἀθηνᾶς προκαθηγουμένων ἐπὶ τὰς 37
Φόρκου παραγίνεται θυγατέρας, Ἐνυὼ καὶ Πεφρηδὼ 20
καὶ Δεινώ· ἦσαν δὲ αὗται Κητους τε καὶ Φόρκου,
Γοργόνων ἀδελφαί, γραῖαι ἐκ γενετῆς. ἕνα τε ὀφθαλμὲν
αἱ τρεῖς καὶ ἕνα ὀδόντα εἶχον, καὶ ταῦτα παρὰ

<note>
1. χάλκεον Ε Α Zenob.: χαλκοῦν schol. Hom. Hr. (conf. praefat.)
2. καὶ ταύτην, ὡς μὲν Hr. ὡς ἔνιοι λέγουσιν Α: ὥς
φησι Πίνδαρος καὶ ἄλλοι τινές schol. Hom. 8. εἰς AZenob.
schol. Hom.: εἰς τὴν Ε 10. ἀνέθρεψε *Ε: ἀνέτρεφε Α Zenob.
τοῦτον Ε Α: Περσέα Zenob. Hr.  16. ἀνταίρειν AZenob.:
corr. Aeg. He. 18. τὴν κεφαλὴν κομίζειν Zenob. 20. παραγίνεται
Zenob. Fab.: γίνεται Α καὶ * post Ἐννυω om.


Zenob. edd. recc. μεμφρηδώ Α, corr. Aeg. 21. Δεινώ
A Zenob: Διν G. Hermannus Opusc. VI p. 168 22. τε
A: de He.
</note>

<pb n="62"/>
μέρος ἤμειβον ἀλλήλαις. ὧν κυριεύσας ὁ Περσεύς, ὡς 4
ἀπῄτουν, ἔφη δώσειν ἂν ὑφηγήσωνται τὴν ὁδὸν τὴν
38 ἐπὶ τὰς νύμφας φέρουσαν. αὗται δὲ αἱ νύμφαι πτηνὰ
εἶχον πέδιλα καὶ τὴν κίβισιν, ἥν φασιν εἶναι πήραν
5 [Πίνδαρος δὲ καὶ Ἡσίοδος ἐν Ἀσπίδι ἐπὶ τοῦ Περσέως·
πᾶν δὲ μετάφρενον εἶχε <add>κάρα</add> δεινοῖο πελώρου
(Γοργοῦς), ἀμφὶ δέ μιν κίβισις θέε.
εἴρηται δὲ παρὰ τὸ κεῖσθαι ἐκεῖ ἐσθῆτα καὶ τὴν τροφήν.]
39 εἶχον δὲ καὶ τὴν <add>Ἄϊδος</add> κυνῆν. ὑφηγησαμένων δὲ τῶν 5
10 Φορκίδων, ἀποδοὺς τόν τε ὀδόντα καὶ τὸν ὀφθαλμὸν
αὐταῖς, καὶ παραγενόμενος πρὸς τὰς νύμφας, καὶ τυχών
ὧν ἐσπούδαζε, τὴν μὲν κίβισιν περιεβάλετο, τὰ δὲ
πέδιλα τοῖς σφυροῖς προσήρμοσε, τὴν δὲ κυνῆν τῇ
κεφαλῇ ἐπέθετο. ταύτην ἔχων αὐτὸς μὲν οὓς ἤθελεν 6
15 ἔβλεπεν, ὑπὸ ἄλλων δὲ οὐχ ἑωρᾶτο. λαβὼν δὲ καὶ
παρὰ Ἑρμοῦ ἀδαμαντίνην ἅρπην, πετόμενος εἰς τὸν
Ὠκεανὸν ἧκε καὶ κατέλαβε τὰς Γοργόνας κοιμωμένας.
40 ἦσαν δὲ αὗται Σθενὼ Εὐρυάλη Μέδουσα. μόνη δὲ 7
ἦν θνητὴ Μέδουσα· διὰ τοῦτο ἐπὶ τὴν ταύτης κεφαλὴν
20 Περσεὺς ἐπέμφθη. εἶχον δὲ αἱ Γοργόνες κεφαλὰς μὲν
περιεσπειραμένας φολίσι δρακόντων, ὀδόντας δὲ μεγάλους
ὡς συῶν, καὶ χεῖρας χαλκᾶς, καὶ πτέρυγας χρυσᾶς,
41 δι' ὧν ἐπέτοντο. τοὺς δὲ ἰδόντας λίθους ἐποίουν.
ἐπιστὰς οὖν αὐταῖς ὁ Περσεὺς κοιμωμέναις, κατευθυ- 8

<note>
1. ἤμειβον A Zenob.: ἐπήρειβον He. 3. πτηνὰ] incip. R
101. 27 4. κίοισιν (in marg. κύβισιν) BC φασὶν LZenob.
He: φασί τινες Α 5.8. uncis inclusa om. Zenob. Com.
Pindar. frg. 254 Bgk. Hesiod. Scut. 223 s. 6. δέ τε R R C
δέ τι Β 65. κάρα et Γοργούς om. Α 9. τὴν (Ἄϊδος)
κυνῆν ex Zenob. recepi (conf. Tzetz. Lycophr. 838 p. 825 M:
καὶ κυνίαν * τοῦ Ἄιδου): τὴν κυνῆν Α 16. εἰς Α: ἐπὶ Hr.
18. αὗται] ἀδελφαὶ τρεῖς add. Zenob. 19. ἦν om. C
23. δι᾽ ὧν ἐπέτοντο Α (δι' ὧν ἐφέροντο Zenob.), dei. Hr.







</note>

<pb n="63"/>

νούσης τὴν χεῖρα Ἀθηνᾶς, ἀπεστραμμένος καὶ βλέπων
εἰς ἀσπίδα χαλκῆν, δι' ἧς τὴν εἰκόνα τῆς Γοργόνος
ἔβλεπεν, ἐκαρατόμησεν αὐτήν. ἀποτμηθείσης δὲ τῆς 42
κεφαλῆς, ἐκ τῆς Γοργόνος ἐξέθορε Πήγασος πτηνὸς
ἵππος, καὶ Χρυσάωρ ὁ Γηρυόνου πατήρ τούτους δὲ 5
3 ἐγέννησεν ἐκ Ποσειδῶνος. ὁ μὲν οὖν Περσεὺς ἐνθέ
μενος εἰς τὴν κίβισιν τὴν κεφαλὴν τῆς Μεδούσης ὀπίσω
πάλιν ἐχώρει, αἱ δὲ Γοργόνες ἐκ τῆς κοίτης ἀναπτᾶσαι
τὸν Περσέα ἐδίωκον, καὶ συνιδεῖν αὐτὸν οὐκ ἠδύναντο
διὰ τὴν κυνῆν· ἀπεκρύπτετο γὰρ ὑπ' αὐτῆς. 10
2 παραγενόμενος δὲ εἰς Αιθιοπίαν, ἧς ἐβασίλευε 43
Κηφεύς, εὗρε τὴν τούτου θυγατέρα Ἀνδρομέδαν παρακειμένην
βορὰν θαλασσίῳ κήτει. Κασσιέπεια γὰρ ἡ
Κηφέως γυνὴ Νηρηίσιν ἤρισε περὶ κάλλους, καὶ πασῶν
εἶναι κρείσσων ηὔχησεν· ὅθεν αἱ Νηρηίδες ἐμήνισαν, 15
καὶ Ποσειδῶν αὐταῖς συνοργισθεὶς πλημμυράν τε ἐπὶ
3 τὴν χώραν ἔπεμψε καὶ κῆτος. Ἀμμωνος δὲ χρήσαντος
τὴν ἀπαλλαγὴν τῆς συμφορᾶς, ἐὰν ἡ Κασσιεπείας
θυγάτηρ Ἀνδρομέδα προτεθῇ τῷ κήτει βορά, τοῦτο
ἀναγκασθεὶς ὁ Κηφεὺς ὑπὸ τῶν Αιθιόπων ἔπραξε, καὶ 20
4 προσέδησε τὴν θυγατέρα πέτρα. ταύτην θεασάμενος 44
ὁ Περσεὺς καὶ ἐρασθεὶς ἀναιρήσειν ὑπέσχετο Κηφεῖ
τὸ κῆτος, εἰ μέλλει σωθεῖσαν αὐτὴν αὐτῷ δώσειν
γυναῖκα. ἐπὶ τούτοις γενομένων ὅρκων, ὑποστὰς τὸ
5 κῆτος ἔκτεινε καὶ τὴν Ἀνδρομέδαν ἔλυσεν. ἐπιβουλεύοντος 25
δὲ αὐτῷ Φινέως, ὃς ἦν ἀδελφὸς τοῦ Κηφέως
ἐγγεγυημένος πρῶτος τὴν Ἀνδρομέδαν, μαθὼν τὴν ἐπιβουλήν, 
<note>

1. ἀπεστρεμμένος RBV 8. ἀναπτᾶσαι * ex Zenob. recepi:
ἀναστᾶσαι Α 10. ἀπεκρύπτετο avtys del. Hr.
12. προκειμένην Η. 27. ἐγγεγυημένος *R: ἐγγενόμενος Α.
ἐγγυώμενος edd.

</note>

<pb n="64"/>
τὴν Γοργόνα δείξας μετὰ τῶν συνεπιβουλευόντων
45 αὐτὸν ἐλίθωσε παραχρῆμα. παραγενόμενος δὲ 6
εἰς Σέριφον, καὶ καταλαβὼν προσπεφευγυῖαν τοῖς
βωμοῖς μετὰ τοῦ Δίκτυος τὴν μητέρα διὰ τὴν Πολυδέκτου
5 βίαν, εἰσελθὼν εἰς τὰ βασίλεια, συγκαλέσαντος
τοῦ Πολυδέκτου τοὺς φίλους ἀπεστραμμένος τὴν κεφαλὴν
τῆς Γοργόνος ἔδειξε· τῶν δὲ ἰδόντων, ὁποῖον ἕκα
46 στος ἔτυχε σχῆμα ἔχων, ἀπελιθώθη. καταστήσας δὲ 7
τῆς Σερίφου Δίκτυν βασιλέα, ἀπέδωκε τὰ μὲν πέδιλα
10 καὶ τὴν κίβισιν καὶ τὴν κυνῆν Ἑρμῇ, τὴν δὲ κεφαλὴν
τῆς Γοργόνος Ἀθηνᾷ. Ἑρμῆς μὲν οὖν τὰ προειρημένα
πάλιν ἀπέδωκε ταῖς νύμφαις, Ἀθηνᾶ δὲ ἐν μέσῃ τῇ
ἀσπίδι τῆς Γοργόνος τὴν κεφαλὴν ἐνέθηκε. λέγεται 8
δὲ ὑπ᾽ ἐνίων ὅτι δι᾿ Ἀθηνᾶν ἡ Μέδουσα ἐκαρατομήθη
15 φασὶ δὲ ὅτι καὶ περὶ κάλλους ἠθέλησεν ἡ Γοργὼ αὐτῇ
συγκριθῆναι.
47 Περσεὺς δὲ μετὰ Δανάης καὶ Ἀνδρομέδας ἔσπευδεν 4
εἰς Ἄργος, ἵνα Ἄκρίσιον θεάσηται. ὁ δὲ τοῦτο μαθὼν
καὶ δεδοικὼς τὸν χρησμόν, ἀπολιπών Ἄργος εἰς τὴν
20 Πελασγιῶτιν ἐχώρησε γῆν. Τευταμίδου δὲ τοῦ Μαρισαίων 2
βασιλέως ἐπὶ κατοιχομένῳ τῷ πατρὶ διατιθέντος
γυμνικὸν ἀγῶνα, παρεγένετο καὶ ὁ Περσεὺς ἀγωνίσασθαι
θέλων, ἀγωνιζόμενος δὲ πένταθλον, τὸν δίσκον
ἐπὶ τὸν Ἀκρισίου πόδα βαλὼν παραχρῆμα ἀπέκτεινεν

<note>
1. δήξας R 3. προσπεφευγυίαν Tzetz. Lycophr. 838: προπεφευγυῖαν
Α 5. τὰ βασίλεια (compend.) R: τὸν βασιλέα Α
6. ἀπεστρεμμένος Α 9. ἀπέδωκε A: δίδωσι Zenob. Hr.
13. ἀνέθηκε A, corr. He. 14. δὲ *R: δὲ καὶ Α ὅτι]
καὶ add. A, del. He. δι᾿ Ἀθηνᾶς Fab. 15. καὶ del. Hr.
17. ἔσπευδεν AZenob. Tzetz. ἔσπευσεν Ε 18. τοῦτο μα
θὼν καὶ * addidi ex Zenob. 20. τευταμίδου ETzetz. : τευταμία
Α λαρισαίων R: λαρισσαίων ΕA Tzetz. 21. διατιθέντος
EZenob.: διατεθέντος Α

</note>

<pb n="65"/>

3 αὐτόν. αἰσθόμενος δὲ τὸν χρησμόν τετελειωμένον τον 48
μὲν Ἀκρίσιον ἔξω τῆς πόλεως ἔθαψεν, αἰσχυνόμενος
δὲ εἰς ῎Ἄργος ἐπανελθεῖν ἐπὶ τὸν κλῆρον τοῦ δι' αὐτοῦ
τετελευτηκότος, παραγενόμενος εἰς Τίρυνθα πρὸς τὸν
Προίτου παῖδα Μεγαπένθην ἠλλάξατο, τούτῳ τε τὸ 5
4 Ἄργος ενεχείρισε. καὶ Μεγαπένθης μὲν ἐβασίλευσεν
Ἄργείων, Περσεὺς δὲ Τίρυνθος, προστειχίσας Μίδειαν
καὶ Μυκήνας. 
</p></div></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>ἐγένοντο δὲ ἐξ Ἀνδρομέδας παῖδες αὐτῷ, 49
πρὶν μὲν ἐλθεῖν εἰς τὴν Ἑλλάδα Πέρσης, ὃν παρὰ
Κηφεῖ κατέλιπεν (ἀπὸ τούτου δὲ τοὺς Περσῶν βασιλέας 10
λέγεται γενέσθαι), ἐν Μυκήναις δὲ Ἀλκαῖος καὶ Σθένελος
καὶ Ἕλειος Μήστωρ τε καὶ Ἠλεκτρύων, καὶ
θυγάτηρ Γοργοφόνη, ἣν Περιήρης ἔγημεν.
2 ἐκ μὲν οὖν Ἀλκαίου καὶ Ἀστυδαμείας τῆς Πέλοπος, 50
ὡς δὲ ἔνιοι λέγουσι Λαονόμης τῆς Γουνέως, ὡς δὲ ἄλλοι 15
πάλιν Ἱππονόμης τῆς Μενοικέως, Ἀμφιτρύων ἐγένετο
καὶ θυγάτηρ Ἀναξώ, ἐκ δὲ Μήστορος καὶ Λυσιδίκης
τῆς Πέλοπος Ιπποθόη. ταύτην ἁρπάσας Ποσειδῶν καὶ
κομίσας ἐπὶ τὰς Εχινάδας νήσους μίγνυται, καὶ γεννᾷ
Τάφιον, ὃς ᾤκισε Τάφον καὶ τοὺς λαοὺς Τηλεβόας 20
3 ἐκάλεσεν, ὅτι τηλοῦ τῆς πατρίδος ἔβη. ἐκ Ταφίου δὲ 51
παῖς Πτερέλαος ἐγένετο· τοῦτον ἀθάνατον ἐποίησε
Ποσειδῶν, ἐν τῇ κεφαλῇ χρυσῆν ἐνθεὶς τρίχα. Πτερελάῳ
δὲ ἐγένοντο παῖδες Χρομίος Τύραννος Ἀντίοχος
Χερσιδάμας Μήστωρ Εὐήρης. 25


<note>
1. τετελειωμένον *R: τετελεσμένον Α 4. τίρυνθα Β: τίρυν
Τον Α 6. καὶ] R fol. 277 7. μήδειαν_A Tzetz. codd. nonnulli,
corr. Aeg. 9. Πέρσης add. R 12. Ἐλειος Tzetz. He : ἕλης
Ε ἕλας RC ἕλλας Β 145. ἐκ μὲν - ἄλλοι add. R (conf. praefat.)
15. λαόνης R, corr. Müllerus 22. Πτερέλας Tzetz.
Lycophr. 932 ἀθάνατον] αήττητον καὶ ἀκαταγώνιστον Tzetz.
24. ἐγένοντο] θυγάτηρ Κομαιθὼ καὶ ἄρρενες. ex Tzetz. add.
Aeg. χρόμιος A Tzetz. Ἀντίοχος] Ἀμπελος Tzetz.



</note>

<pb n="66"/>
52 @ Ἠλεκτρύων δὲ γήμας τὴν Ἀλκαίου θυγατέρα Ἀναξώ, 4
ἐγέννησε θυγατέρα μὲν Ἀλκμήνην, παῖδας δὲ <add>Στρατοβάτην</add>
Γοργοφόνον Φυλόνομον Κελαινέα Ἀμφίμαχον
Λυσίνομον Χειρίμαχον Ἀνάκτορα Ἀρχέλαον, μετὰ δὲ
5 τούτους καὶ νόθον ἐκ Φρυγίας γυναικός Μιδείας
Λικύμνιον.
53 Σθενέλου δὲ καὶ Νικίππης τῆς Πέλοπος Ἀλκυόνη 5
καὶ Μέδουσα, ὕστερον δὲ καὶ Εὐρυσθεὺς ἐγένετο, ὃς
καὶ Μυκηνῶν ἐβασίλευσεν. ὅτε γὰρ Ἡρακλῆς ἔμελλε
10 γεννᾶσθαι, Ζεὺς ἐν θεοῖς ἔφη τὸν ἀπὸ Περσέως γεννηθησόμενον
τότε βασιλεύσειν Μυκηνῶν, Ἥρα δὲ διὰ
ζῆλον Ειλειθυίας ἔπεισε τὸν μὲν Ἀλκμήνης τόκον ἐπισχεῖν,
Εὐρυσθέα δὲ τὸν Σθενέλου παρεσκεύασε γεννηθῆναι
ἑπταμηνιαῖον ὄντα.
</p></div></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
54 Ἠλεκτρύονος δὲ βασιλεύοντος Μυκηνῶν, μετὰ Ταφίου
οἱ Πτερελάου παῖδες ἐλθόντες τὴν Μήστορος
ἀρχὴν τοῦ μητροπάτορος ἀπῄτουν, καὶ μὴ προσέχοντος
Ἠλεκτρύονος ἀπήλαυνον τὰς βόας· ἀμυνομένων δὲ τῶν
Ἠλεκτρύονος παίδων, ἐκ προκλήσεως ἀλλήλους ἀπέκτει
20 ναν. ἐσώθη δὲ τῶν Ἠλεκτρυονος παίδων Λικύμνιος 2
ἔτι νέος ὑπάρχων, τῶν δὲ Πτερελάου Εὐήρης, ὃς καὶ
55 τὰς ναῦς ἐφύλασσε. τῶν δὲ Ταφίων οἱ διαφυγόντες
ἀπέπλευσαν τὰς ἐλαθείσας βόας ἑλόντες, καὶ παρέθεντο
<note>
2. θυγατέρας A, corr. Aeg. Στρατοβάτην * ex Tzetz.
add. Aeg. 3. φυλόνομον *RRB Tzetz. φιλονόμον C edd.
5. μηδείας ATzetz. corr. Aeg. Fab. 7. Ἀλκυόνη * ex
Diod. IV 12, 7 recepi: ἀλκυνόη R αλκινόη A edd. 10s. γεννηθησόμενον
τότε ΕΑ: τότε γεννηθησόμενον He. 11. βασιλεύ σειν
Ε: βασιλεύειν A διὰ *Ε: διὰ τὸν A (conf. Εpit. Vat.
p. 98) 12. εἰλειθυίας *ΕΑ: εἰλείθυιαν edd. 15ss. ἠλεκτρυ
όνος R Rab 17. τοῦ μητροπάτορος (compend.) R: τῶ μητρο
πάτωρος Ra τῷ μητροπάτορι Α προσέχοντος Tzetz. Aeg : προσέχοντες
Α 19, προβλήσεως A, corr. Fab.
</note>

<pb n="67"/>

τῷ βασιλεῖ τῶν Ἠλείων Πολυξένῳ· Ἀμφιτρύων δὲ
παρὰ Πολυξένου λυτρωσάμενος αὐτὰς ἤγαγεν εἰς Μυκήνας.
3 ὁ δὲ Ἠλεκτρύων τὸν τῶν παίδων θάνατον
βουλόμενος ἐκδικῆσαι, παραδοὺς τὴν βασιλείαν Ἀμφιτρύωνι
καὶ τὴν θυγατέρα Ἀλκμήνην, ἐξορκίσας ἵνα
μέχρι τῆς ἐπανόδου παρθένον αὐτὴν φυλάξῃ, στρατεύειν
4 ἐπὶ Τηλεβόας διενοεῖτο. ἀπολαμβάνοντος δὲ αὐτοῦ τὰς 56
βόας, μιᾶς ἐκπορούσης Ἀμφιτρύων ἐπ᾿ αὐτὴν ἀφῆκεν
ὃ μετὰ χεῖρας εἶχε ῥόπαλον, τὸ δὲ ἀποκρουσθὲν ἀπὸ
τῶν κεράτων εἰς τὴν Ἠλεκτρύονος κεφαλὴν ἐλθὸν 10
5 ἀπέκτεινεν αὐτόν. ὅθεν λαβὼν ταύτην τὴν πρόφασιν
Σθένελος παντὸς ῎Ἄργους ἐξέβαλεν Ἀμφιτρύωνα, καὶ
τὴν ἀρχὴν τῶν Μυκηνῶν καὶ τῆς Τίρυνθος αὐτὸς
κατέσχε τὴν δὲ Μίδειαν, μεταπεμψάμενος τοὺς Πέλοπος
παῖδας Ἀτρέα και Θυέστην, παρέθετο τούτοις. 15
6 Ἀμφιτρύων δὲ σὺν Ἀλκμήνῃ καὶ Λικυμνίῳ παραγενόμενος 57
ἐπὶ Θήβας ὑπὸ Κρέοντος ἡγνίσθη, καὶ δίδωσι
τὴν ἀδελφὴν Περιμήδην Λικυμνίῳ. λεγούσης δὲ Ἀλκμή
νης γαμηθήσεσθαι αὐτῷ τῶν ἀδελφῶν αὐτῆς ἐκδικήσαντι
τὸν θάνατον, ὑποσχόμενος ἐπὶ Τηλεβόας στρατεύει 20
τ' Ἀμφιτρύων, καὶ παρεκάλει συλλαβέσθαι Κρέοντα. ὁ δὲ
ἔφη στρατεύσειν, ἐὰν πρότερον ἐκεῖνος τὴν Καδμείαν
τῆς ἀλώπεκος ἀπαλλάξῃ· ἔφθειρε γὰρ τὴν Καδμείαν
ἀλώπηξ θηρίον. ὑποστάντος δὲ ὅμως εἱμαρμένον ἦν
<note>
2. Μυκήνας Tzetz. : μυκήνην RRa B μηκύνην C (ut saepius
in huius nominis vocalibus vacillant codices praeter R)
4. βουλευόμενος R (θέλων Tzetz. 10. ἐκθέον Eberhardus
Jen. Litt.-Ztg. 1874 p. 429 14. μήδειαν Α 17. ἐπὶ Α: εἰς
Hr. 19. avtõ * Eberhardus 1. 1. coll. schol. Hom. 323. Hes.
Sc. 14ss.: τῷ Α 20. στρατεύειν C 22. τὴν Καδμείαν Α:
τοὺς Καδμείους Η. 23. τὴν Α: γῆν He. 24. ὑποστάντος
δὲ ὅμως] scil. τινὸς vel αὐτοῦ interpr. He., ὑποστάντα δὲ δρόμῳ
Eberhardus 1. 1.

</note>

<pb n="68"/>
58 αὐτὴν μηδέ τινα καταλαβεῖν. ἀδικουμένης δὲ τῆς χώρας, 7
ἕνα τῶν ἀστῶν παῖδα οἱ Θηβαῖοι κατὰ μῆνα προετίθεσαν
αὐτῇ, πολλοὺς ἁρπαξούσῃ, τοῦτ᾽ εἰ μὴ γένοιτο..
ἀπαλλαγείς οὖν Ἀμφιτρύων εἰς Ἀθήνας πρὸς Κέφαλον 2
5 τὸν Δηιονέως, συνέπειθεν ἐπὶ μέρει τῶν ἀπὸ Τηλεβοῶν
λαφύρων ἄγειν ἐπὶ τὴν θήραν τον κύνα ὃν
Πρόκρις ἤγαγεν ἐκ Κρήτης παρὰ Μίνωος λαβοῦσα· ἦν
δὲ καὶ τούτῳ πεπρωμένον πᾶν, ὅ τι ἂν διώκῃ, λαμβάνειν.
59 διωκομένης οὖν ὑπὸ τοῦ κυνὸς τῆς ἀλώπεκος,
10 Ζεὺς ἀμφοτέρους λίθους ἐποίησεν. Ἀμφιτρύων δὲ 3
ἔχων ἐκ μὲν Θορικοῦ τῆς Ἀττικῆς Κέφαλον συμμα
χοῦντα, ἐκ δὲ Φωκέων Πανοπέα, ἐκ δὲ Ἕλους τῆς
Ἄργείας Ἕλειον τὸν Περσέως, ἐκ δὲ Θηβῶν Κρέοντα,
60 τὰς τῶν Ταφίων νήσους ἐπόρθει. ἄχρι μὲν οὖν ἔξη 4
15 Πτερέλαος, οὐκ ἐδύνατο τὴν Τάφον ἑλεῖν· ὡς δὲ ἡ
Πτερελάου θυγάτηρ Κομαιθὼ ἐρασθεῖσα Ἀμφιτρύωνος
τὴν χρυσῆν τρίχα τοῦ πατρὸς ἐκ τῆς κεφαλῆς ἐξείλετο,
Πτερελάου τελευτήσαντος ἐχειρώσατο τὰς νήσους ἁπά
σας. τὴν μὲν οὖν Κομαιθὼ κτείνει Ἀμφιτρύων καὶ 5
20 τὴν λείαν ἔχων εἰς Θήβας ἔπλει, καὶ τὰς νήσους Ἐλείῳ
καὶ Κεφάλῳ δίδωσι. κἀκεῖνοι πόλεις αὐτῶν ἐπωνύμους
κτίσαντες κατώκησαν.
61 πρὸ τοῦ δὲ Ἀμφιτρύωνα παραγενέσθαι εἰς Θήβας 8
Ζεύς, διὰ νυκτὸς ἐλθὼν καὶ τὴν μίαν τριπλασιάσας
25 νύκτα, ὅμοιος Ἀμφιτρύωνι γενόμενος Ἀλκμήνη συνευ

<note>
1. αὐτῇ μὴ καταληφθῆναι Hr. 3. πολλοὺς] E fol. 31
ἁρπαζούσῃ Α, corr. Palmerius 5. Δηιονέως] Δηιών 1 51 et 86

5ss. τηλεβόων Α 7. μίνωνος R 11. Τυρίκου Α 12. ἑλούσης
Α, corr. Aeg. 19. κτείνει *RRa: κτείνας Α 24s. τὴν
μίαν τριπλασιάσας. νύκτα] τὴν μίαν νύκτα πενταπλασιάσας


ἢ κατά τινας τριπλασιάσας, οἳ καὶ διὰ τοῦτο τριέσπερον
ἀξιοῦσι λέγεσθαι τὸν Ἡρακλέα Ε (conf. Lycophr. v. 33 cum
Tzetz. adn., Epit. Vat. p. 98)
</note>

<pb n="69"/>

νάσθη καὶ τὰ γενόμενα περί Τηλεβοῶν διηγήσατο.
2 Ἀμφιτρύων δὲ παραγενόμενος, ὡς οὐχ ἑώρα φιλοφρονουμένην
πρὸς αὐτὸν τὴν γυναῖκα, ἐπυνθάνετο τὴν
αἰτίαν· εἰπούσης δὲ ὅτι τῇ προτέρα νυκτὶ παραγενόμενος
αὐτῇ συγκεκοίμηται, μανθάνει παρὰ Τειρεσίου 5
3 τὴν γενομένην τοῦ Διὸς συνουσίαν. Ἀλκμήνη δὲ δύο
ἐγέννησε παῖδας, Διὶ μὲν Ἡρακλέα, μιᾷ νυκτὶ πρεσβύ
τερον, Ἀμφιτρύωνι δὲ Ἰφικλέα. τοῦ δὲ παιδὸς ὄντος 62
ὀκταμηνιαίου δύο δράκοντας ὑπερμεγέθεις Ἥρα ἐπὶ τὴν
εὐνὴν ἔπεμψε, διαφθαρῆναι τὸ βρέφος θέλουσα. ἐπιβοωμένης 10
δὲ Ἀλκμήνης Ἀμφιτρύωνα, Ἡρακλῆς διαναστὰς
ἄγχων ἑκατέραις ταῖς χερσὶν αὐτοὺς διέφθειρε.
4 Φερεκύδης δέ φησιν Ἀμφιτρύωνα, βουλόμενον μαθεῖν
ὁπότερος ἦν τῶν παίδων ἐκείνου, τοὺς δράκοντας εἰς
τὴν εὐνὴν ἐμβαλεῖν, καὶ τοῦ μὲν Ιφικλέους φυγόντος 15
τοῦ δὲ Ἡρακλέους ὑποστάντος μαθεῖν ὡς Ιφικλῆς ἐξ
αὐτοῦ γεγέννηται.

9 ἐδιδάχθη δὲ Ἡρακλῆς ἁρματηλατεῖν μὲν ὑπὸ Ἀμφιτρύωνος, 63
παλαίειν δὲ ὑπὸ Αὐτολύκου, τοξεύειν δὲ ὑπὸ
Εὐρύτου, ὁπλομαχεῖν δὲ ὑπὸ Κάστορος, κιθαρῳδεῖν δὲ 20
2 ὑπὸ Λίνου. οὗτος δὲ ἦν ἀδελφὸς Ὀρφέως· ἀφικόμενος
δὲ εἰς Θήβας καὶ Θηβαῖος γενόμενος ὑπὸ Ἡρακλέους
τῇ κιθάρᾳ πληγεὶς ἀπέθανεν· ἐπιπλήξαντα γὰρ αὐτὸν
ὀργισθεὶς ἀπέκτεινε. δίκην δὲ ἐπαγόντων τινῶν αὐτῷ 64
φόνου, παρανέγνω νόμον Ραδαμάνθυος λέγοντος, ὃς 25
ἂν ἀμύνηται τον χειρῶν ἀδίκων κατάρξαντα, ἀθῷον

<note>
1. περὶ (compend.) Ε: παρὰ Α 12. ἑκάτερον Ε, sed conf.
Diod. IV 10, 1 ἑκατέρᾳ τῶν χειρῶν 13. Pherecyd. frg. 28
18. δὲ R: μὲν Α ὑπὸ Αὐτ. ER: ὑπὸ τοῦ Αὐτ. Α
19. τοξεύειν] conf. adn. II 71 25. λέγοντος ΕΑ: λέγοντα Eberhardus
Jen. Litt.-Ztg. 1874 p. 429 26. κατάρξαντα *Ε: ἄρξαντα
Α




</note>

<pb n="70"/>
εἶναι, καὶ οὕτως ἀπελύθη. δείσας δὲ Ἀμφιτρύων μὴ 3
πάλιν τι ποιήσῃ τοιοῦτον, ἔπεμψεν αὐτὸν εἰς τὰ βου
φόρβια. κἀκεῖ τρεφόμενος μεγέθει τε καὶ ῥώμῃ πάντων
διήνεγκεν. ἦν δὲ καὶ θεωρηθεὶς φανερὸς ὅτι Διὸς 4
5 παῖς ἦν· τετραπηχυαῖον μὲν γὰρ εἶχε τὸ σῶμα, πυρὸς
δ᾽ ἐξ ὀμμάτων ἔλαμπεν αἴγλην. οὐκ ἠστόχει δὲ οὔτε
τοξεύων οὔτε ἀκοντίζων.
65. ἐν δὲ τοῖς βουκολίοις ὑπάρχων ὀκτωκαιδεκαέτης 5
τὸν Κιθαιρώνειον ἀνεῖλε λέοντα. οὗτος γὰρ ὁρμώμενος
10 ἐκ τοῦ Κιθαιρῶνος τὰς Ἀμφιτρύωνος ἔφθειρε βόας
καὶ τὰς Θεσπίου. βασιλεὺς δὲ ἦν οὗτος Θεσπιῶν, πρὸς 10
66 ὃν ἀφίκετο Ἡρακλῆς ἑλεῖν βουλόμενος τον λέοντα. ὁ
δὲ αὐτὸν ἐξένισε πεντήκοντα ἡμέρας, καὶ ἐπὶ τὴν θήραν
ἐξιόντι νυκτὸς ἑκάστης μίαν συνεύναζε θυγατέρα (πεντήκοντα
15 δὲ αὐτῷ ἦσαν ἐκ Μεγαμήδης γεγεννημέναι τῆς
Ἄρνέου)· ἐσπούδαζε γὰρ πάσας ἐξ Ἡρακλέους τεκνοποιήσασθαι. 2
Ἡρακλῆς δὲ μίαν νομίζων εἶναι τὴν ἀεὶ
συνευναζομένην, συνῆλθε πάσαις. καὶ χειρωσάμενος
τὸν λέοντα τὴν μὲν δορὰν ἠμφιέσατο, τῷ χάσματι δὲ
20 ἐχρήσατο κόρυθι.
67 ἀνακάμπτοντι δὲ αὐτῷ ἀπὸ τῆς θήρας συνήντησαν 11
κήρυκες παρὰ Ἐργίνου πεμφθέντες, ἵνα παρὰ Θηβαίων
τὸν δασμὸν λάβωσιν. ἐτέλουν δὲ Θηβαῖοι τὸν δασμὸν
Ἐργίνῳ δι' αἰτίαν τήνδε. Κλύμενον τὸν Μινυῶν βα- 2

<note>
1. ἀπελύθη ERR: ἀπελάθη Α 4. φανερὸς (media vocis
pars evanuit) R φανερῶς Ε: φοβερὸς Α 4s. διὸς παῖς ER: παῖς
διὸς Α 55. πυρὸς αἴγλην] frg. trag. adesp. 33 Ν. 8. βουκολίοις
Ε C: βουκωλίοις RRa BT 9. κιθαιρώνειον R RC: κιθαιρώνιον
ΕΒ γὰρ * add. Ε 11. Θεστίου ΕΑ θεσπίων Ε:
θεστίων Α 12. ἀνελεῖν Η. 14. ἑκάστης ER: ἑκάστῃ Α
16. ἀρρένου Ε, Ἄρναίου He. 19. ἀμφιέσατο Ρ: ἠμφιάσατο
A, corr. He. 23. τον alterum del. Hi. 24. Ἐργίνῳ]
R fol. 31 μινύων RRa B
</note>

<pb n="71"/>


σιλέα λίθω βαλὼν Μενοικέως ἡνίοχος, ὄνομα Περιήρης,
ἐν Ὀγχηστῷ Ποσειδῶνος τεμένει τιτρώσκει· ὁ δὲ κοι
μισθεὶς εἰς Ὀρχομενὸν ἡμιθνὴς ἐπισκήπτει τελευτῶν
3 Ἐργίνῳ τῷ παιδὶ ἐκδικῆσαι τὸν θάνατον αὐτοῦ. στρατευσάμενος 68
δὲ Ἐργῖνος ἐπὶ Θήβας, κτείνας οὐκ ὀλίγους 5
ἐσπείσατο μεθ᾽ ὅρκων, ὅπως πέμπωσιν αὐτῷ Θηβαῖοι
δασμὸν ἐπὶ εἴκοσιν ἔτη, κατὰ ἔτος ἑκατὸν βόας. ἐπὶ
τοῦτον τὸν δασμὸν εἰς Θήβας τοὺς κήρυκας ἀπιόντας
4 συντυχών Ἡρακλῆς ἐλωβήσατο· ἀποτεμὼν γὰρ αὐτῶν
τὰ ὦτα καὶ τὰς ῥίνας, καὶ διὰ σχοινίων τὰς χεῖρας 10
δήσας ἐκ τῶν τραχήλων, ἔφη τοῦτον Ἐργίνῳ καὶ
Μινύαις δασμὸν κομίζειν. ἐφ᾽ οἷς ἀγανακτῶν ἐστράτευσεν 69
5 ἐπὶ Θήβας. Ἡρακλῆς δὲ λαβὼν ὅπλα παρ'
Ἀθηνᾶς καὶ πολεμαρχῶν Ἐργῖνον μὲν ἔκτεινε, τοὺς δὲ
Μινύας ἐτρέψατο καὶ τὸν δασμὸν διπλοῦν ἠνάγκασε 15
Θηβαίοις φέρειν. συνέβη δὲ κατὰ τὴν μάχην Ἀμφιτρύωνα
6 γενναίως μαχόμενον τελευτῆσαι. λαμβάνει δὲ 70
Ἡρακλῆς παρὰ Κρέοντος ἀριστεῖον τὴν πρεσβυτάτην θυγατέρα
Μεγάραν, ἐξ ἧς αὐτῷ παῖδες ἐγένοντο τρεῖς, Θηρί
μαχος Κρεοντιάδης Δηικόων. τὴν δὲ νεωτέραν θυγατέρα 20
Κρέων Ιφικλεῖ δίδωσιν, ἤδη παῖδα Ιόλαον ἔχοντι ἐξ
7 Αὐτομεδούσης τῆς Ἀλκάθου. ἔγημε δὲ καὶ Ἀλκμήνην
μετὰ τὸν Ἀμφιτρύωνος θάνατον Διὸς παῖς Ραδάμανθυς,
κατῴκει δὲ ἐν Ὠκαλέαις τῆς Βοιωτίας πεφευγώς.
8 προσμαθὼν δὲ παρ᾽ αὐτοῦ τὴν τοξικὴν Ἡρακλῆς 71
<note>
2. ὀρχηστῷ Α, corr. Aeg. 10. διὰ σχοινίων del. He.
12. ἀγανακτῶν] Ἐργῖνος vel ἐκεῖνος add. He. 16. τὴν add. R
19. μεγάραν om. Β 21. ἐφίκλῳ A, correxi * (Epit. Vat.
p. 99) 22. ἀλκάνθου RRa C 24. ὠκαλέαις * A, fortasse
Ὠκαλέᾳ scribendum est, non Ὠκαλεία (edd.), conf. Steph. Byz.
s. v., Strab. ΧΙ p.410 25. προσμαθὼν *ER: προμαθὼν Α
αὐτοῦ *Α (οὗ Ε): Εὐρύτου ex II 63 Aeg.; fortasse τὴν τοξικὴν
corruptum est.
</note>

<pb n="72"/>
ἔλαβε παρὰ Ἑρμοῦ μὲν ξίφος, παρ᾽ Ἀπόλλωνος δὲ τόξα,
παρὰ δὲ Ἡφαίστου θώρακα χρυσοῦν, παρὰ δὲ Ἀθηνᾶς
πέπλον· ῥόπαλον μὲν γὰρ αὐτὸς ἔτεμεν ἐκ Νεμέας.
72 μετὰ δὲ τὴν πρὸς Μινύας μάχην συνέβη αὐτῷ κατὰ 12
5 ζῆλον Ἥρας μανῆναι, καὶ τούς τε ἰδίους παῖδας, οὓς
ἐκ Μεγάρας εἶχεν, εἰς πῦρ ἐμβαλεῖν καὶ τῶν Ἰφικλέους
δύο· διὸ καταδικάσας ἑαυτοῦ φυγὴν καθαίρεται μὲν
ὑπὸ Θεσπίου, παραγενόμενος δὲ εἰς Δελφοὺς πυνθά
73 νεται τοῦ θεοῦ τοῦ κατοικήσει. ἡ δὲ Πυθία τότε 2
10 πρῶτον Ἡρακλέα αὐτὸν προσηγόρευσε· τὸ δὲ πρώην
Ἀλκείδης προσηγορεύετο. κατοικεῖν δὲ αὐτὸν εἶπεν ἐν
Τίρυνθι, Εὐρυσθεῖ λατρεύοντα ἔτη δώδεκα, καὶ τοὺς
ἐπιτασσομένους ἄθλους δέκα ἐπιτελεῖν, καὶ οὕτως ἔφη,
τῶν ἄθλων συντελεσθέντων, ἀθάνατον αὐτὸν ἔσεσθαι.

</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
74 τοῦτο ἀκούσας ὁ Ἡρακλῆς εἰς Τίρυνθα ἦλθε, καὶ 5
τὸ προσταττόμενον ὑπὸ Εὐρυσθέως ἐτέλει. πρῶτον
μὲν οὖν ἐπέταξεν αὐτῷ τοῦ Νεμέου λέοντος τὴν δορὰν
κομίζειν· τοῦτο δὲ ζῷον ἦν ἔτρωτον, ἐκ Τυφῶνος γεγεν
νημένον. πορευόμενος οὖν ἐπὶ τὸν λέοντα ἦλθεν εἰς
20 Κλεωνάς, καὶ ξενίζεται παρὰ ἀνδρὶ χερνήτῃ Μολόρχῳ.
καὶ θύειν ἱερεῖον θέλοντι εἰς ἡμέραν ἔφη τηρεῖν τριακοστήν, 2
καὶ ἂν μὲν ἀπὸ τῆς θήρας σῶος ἐπανέλθῃ, Διὶ
<note>
2. δὲ ante Ἡφαίστου add. R 3. πέπλον EA Diod. IV
14, 3: παλτὸν Fab. 4. αὐτῷ μάχην συνέβη A, transpos. Hr.
5. δε/τε R man. 1 6. ἰφικλέους * Ε: ἰφίκλου Α 8. εστίου
ΕΑ 9. κατοικήσει ΕΑ: κατοικήση Br. 10. πρώην*
Ε: πρῶτον Α, πρότερον He. 11. ἀλκίδης ΕΑ, corr. Fab.
11. αὐτὸν del. Hr. 13. δώδεκα ΕA, corr. Hr. 15. τί
ρυνθον RaC 16. προσταττόμενον ΕΑPedias. 1: τὰ προστατ
τόμενα Hr.; an τὸ ἀεὶ προσταττόμενον? 17. νεμέου ΕΑ: νεμεαίου
Pedias. 2 18. γεγεννημένον ER: γεγενημένον Α
20. μολόρκῳ Α, corr. Aeg. 21. ἱερεῖον Κ: ἱερεῖ A 
θέλοντι Α: μέλλοντι Pedias. 3 Hr

</note>

<pb n="73"/>

σωτῆρι θύειν, ἐὰν δὲ ἀποθάνῃ, τότε ὡς ἥρωι ἐναγίζειν.
εἰς δὲ τὴν Νεμέαν ἀφικόμενος καὶ τὸν λέοντα μαστεύσας 75
3 ἐτόξευσε τὸ πρῶτον· ὡς δὲ ἔμαθεν ἄτρωτον ὄντα,
ἀνατεινάμενος τὸ ῥόπαλον ἐδίωκε. συμφυγόντος δὲ εἰς
<add>τὸ</add> ἀμφίστομον σπήλαιον αὐτοῦ τὴν ἑτέραν ἐνῳκοδόμησεν 5
εἴσοδον, διὰ δὲ τῆς ἑτέρας ἐπεισῆλθε τῷ θηρίῳ,
καὶ περιθεὶς τὴν χεῖρα τῷ τραχήλῳ κατέσχεν ἄγχων
ἕως ἔπνιξε, καὶ θέμενος ἐπὶ τῶν ὤμων ἐκόμιζεν εἰς
4 Κλεωνάς. καταλαβὼν δὲ τὸν Μόλορχον ἐν τῇ τελευταία
τῶν ἡμερῶν ὡς νεκρῶ μέλλοντα τὸ ἱερεῖον ἐναγίζειν, 10
σωτῆρι θύσας Διὶ ἦγεν εἰς Μυκήνας τὸν λέοντα.
Εὐρυσθεὺς δὲ καταπλαγείς αὐτοῦ τὴν ἀνδρείαν ἀπεῖπε 76
τὸ λοιπὸν αὐτῷ εἰς τὴν πόλιν εἰσιέναι, δεικνύειν δὲ
5 πρὸ τῶν πυλῶν ἐκέλευε τοὺς ἄθλους. φασὶ δὲ ὅτι
δείσας καὶ πίθον ἑαυτῷ χαλκοῦν εἰσκρυβῆναι ὑπὸ γῆν 15
κατεσκεύασε, καὶ πέμπων κήρυκα Κοπρέα Πέλοπος τοῦ
Ἠλείου ἐπέταττε τοὺς ἄθλους. οὗτος δὲ Ἴφιτον κτείνας,
φυγὼν εἰς Μυκήνας καὶ τυχών παρ᾽ Εὐρυσθέως
καθαρσίων ἐκεῖ κατῴκει.
</p></div></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
δεύτερον δὲ ἄθλον ἐπέταξεν αὐτῷ τὴν Λερναίαν 77
ὕδραν κτεῖναι· αὕτη δὲ ἐν τῷ τῆς Λέρνης ἕλει ἐκτραφεῖσα
ἐξέβαινεν εἰς τὸ πεδίον καὶ τά τε βοσκήματα καὶ


<note>
1. τότε ὡς Aeg.: τῷ τέως Α 3. Tò add. E Pedias. 4
5. τὸ * addidi Comm. Ribb. p. 138, conf. Diod. IV 11, 3.
(αὑτοῦ reponere non necessarium videtur); αὐτοῦ del. Hr.
τὴν ΕΑPedias. 4: τὴν μὲν Hr. ἐνωκοδόμησεν *Ε: άνωκοδόμησεν
Α (conf. Epit. Vat. p. 99) 6. ἐπεισῆλθε ΕÁ:
ἐπῆλθε He. (ἐπιὼν Pedias. 4) 9. Κλεωνάς Pedias. 4 Piersonus:
μυκήνας Α 10. τὸ ἱερεῖον del. He. 12. καταπλαγείς *Ε:
καταλαβὼν Α ἀνδρείαν Ε (Pedias. 5): ἀνδρίαν Α 125. ἀπείπατο
λοιπὸν Ε Α, corr. Br. 15. ἑαυτῷ * Ε: αὐτῷ Α εἰς κρυ
βὴν Ε εἰσκρύβειν (compend.) R: εἰσκρυ Ra εἰσκρ ... C
εἰσκρυβῆναι BV, del. Hir γῆν Ε: γῆς Α 16. κόπρυα Ε΄
17. ἠλείου Ε: ἡλίου Α κτείνας] explic. E fol. 31

</note>

<pb n="74"/>
τὴν χώραν διέφθειρεν. εἶχε δὲ ἡ ὕδρα ὑπερμέγεθες
σῶμα, κεφαλὰς ἔχον ἐννέα, τὰς μὲν ὀκτὼ θνητάς, τὴν
78 δὲ μέσην ἀθάνατον. ἐπιβὰς οὖν ἅρματος, ἡνιοχοῦντος 2
Ιολάου, παρεγένετο εἰς τὴν Λέρνην, καὶ τοὺς μὲν ἵπ
5 πους ἔστησε, τὴν δὲ ὕδραν εὑρὼν ἔν τινι λόφῳ παρὰ
τὰς πηγὰς τῆς Ἀμυμώνης, ὅπου ὁ φωλεὸς αὐτῆς ὑπῆρχε,
βάλλων βέλεσι πεπυρωμένοις ἠνάγκασεν ἐξελθεῖν, ἐκ
βαίνουσαν δὲ αὐτὴν κρατήσας κατεῖχεν. ἡ δὲ θατέρῳ 3
79 τῶν ποδῶν ἐνείχετο περιπλακεῖσα. τῷ ῥοπάλῳ δὲ τὰς
10 κεφαλὰς κόπτων οὐδὲν ἀνύειν ἠδύνατο· μιᾶς γὰρ
κοπτομένης κεφαλῆς δύο ἀνεφύοντο. ἐπεβοήθει δὲ 4
καρκίνος τῇ ὕδρα υπερμεγέθης, δάκνων τὸν πόδα. διὸ
τοῦτον ἀποκτείνας ἐπεκαλέσατο καὶ αὐτὸς βοηθὸν τὸν
Ιόλαον, ὃς μέρος τι καταπρήσας τῆς ἐγγὺς ὕλης τοῖς
15 δαλοῖς ἐπικαίων τὰς ἀνατολὰς τῶν κεφαλῶν ἐκώλυεν
80 ἀνιέναι. καὶ τοῦτον τὸν τρόπον τῶν ἀναφυομένων 5
κεφαλῶν περιγενόμενος, τὴν ἀθάνατον ἀποκόψας κατώρυξε
καὶ βαρεῖαν ἐπέθηκε πέτραν, παρὰ τὴν ὁδὸν τὴν
φέρουσαν διὰ Λέρνης εἰς Ἐλαιοῦντα· τὸ δὲ σῶμα τῆς
20 ὕδρας ανασχίσας τῇ χολῇ τοὺς ὀιστοὺς ἔβαψεν. Εὐρυσθεὺς 6
δὲ ἔφη μὴ δεῖν καταριθμῆσαι τοῦτον ἐν τοῖς
δέκα τὸν ἆθλον· οὐ γὰρ μόνος ἀλλὰ καὶ μετὰ Ἰολάου
τῆς ὕδρας περιεγένετο.
<note>
5. λόφῳ Ε Α : τόπῳ L, V man. 1 in marg. Aeg. 6. ταῖς πηγαῖς
He. 7. βάλλων A Pedias. Zenob. VI 26: βαλών Ε πεπηρωμένοις
RaB 8. ἡ δὲ θατέρῳ Ε: ἡ δὲ θᾶττον Α; ἡ μὲν οὖν
θατέρῳ Pedias. 6 Hr. 9. ἐνείχετο Ε Pedias. 6: ἠνείχετο Α
τῷ ῥοπάλῳ δὲ ΕΑ: ὁ δὲ τῷ ῥοπάλῳ Pedias. 6 Hr. 10. ἠδύνατο
*EZenob.: ἐδύνατο Α' 15. τῶν κεφαλών Pedias. 7 Hr.:
τῶν ἀναφυομέμων (ἐπιφ. Ra) κεφαλῶν Α: τῶν κεφαλῶν τῶν ἀναφυομένων
Ε 16. καὶ EZenob.: κατὰ Α 17. ἀποκρύψας Β
19. ἐλεοῦντα ΕΑ, corr. Rossius Reisen im Peloponnes I
p. 156 21. τοῦτον * add. Pedias. 23. δώδεκα ΕΑΡedias.
7, corr. Hr. καὶ ΕΑ, del. H.
</note>

<pb n="75"/>

3 τρίτον ἆθλον ἐπέταξεν αὐτῷ τὴν Κερυνῖτιν ἔλαφον 81
εἰς Μυκήνας ἔμπνουν ἐνεγκεῖν. ἦν δὲ ἡ ἔλαφος ἐν
Οἰνόῃ, χρυσόκερως, Ἄρτέμιδος ἱερά· διὸ καὶ βουλόμενος
αὐτὴν Ἡρακλῆς μήτε ἀνελεῖν μήτε τρῶσαι,
2 συνεδίωξεν ὅλον ἐνιαυτόν. ἐπεὶ δὲ κάμνον τὸ θηρίον 5
τῇ διώξει συνέφυγεν εἰς ὄρος τὸ λεγόμενον Ἄρτεμίσιον,
κἀκεῖθεν ἐπὶ ποταμὸν Λάδωνα, τοῦτον διαβαίνειν μέλ
λουσαν τοξεύσας συνέλαβε, καὶ θέμενος ἐπὶ τῶν ὤμων
3 διὰ τῆς Ἀρκαδίας ἠπείγετο. μετ' Ἀπόλλωνος δὲ Ἄρτεμις 82
συντυχοῦσα ἀφῃρεῖτο, καὶ τὸ ἱερὸν ζῷον αὐτῆς κτείνοντα 10
κατεμέμφετο. ὁ δὲ ὑποτιμησάμενος τὴν ἀνάγκην, καὶ τὸν
αἴτιον εἰπὼν Εὐρυσθέα γεγονέναι, πραΰνας τὴν ὀργὴν
τῆς θεοῦ τὸ θηρίον ἐκόμισεν ἔμπνουν εἰς Μυκήνας.
</p></div></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
τέταρτον ἆθλον ἐπέταξεν αὐτῷ τὸν Ἐρυμάνθιον 83
κάπρον ζῶντα κομίζειν· τοῦτο δὲ τὸ θηρίον ἠδίκει τὴν 15
Ψωφῖδα, ὁρμώμενον ἐξ ὄρους ὃ καλοῦσιν Ἐρύμανθον.
διερχόμενος οὖν Φολόην ἐπιξενοῦται Κενταύρῳ Φόλῳ,
2 Σειληνοῦ καὶ νύμφης μελίας παιδί. οὗτος Ἡρακλεῖ
μὲν ὀπτὰ παρείχε τὰ κρέα, αὐτὸς δὲ ὠμοῖς ἐχρῆτο.
αἰτοῦντος δὲ οἶνον Ἡρακλέους, ἔφη δεδοικέναι τον 84
κοινὸν τῶν Κενταύρων ἀνοῖξαι πίθον· θαρρεῖν δὲ παρακελευσάμενος
3 Ἡρακλῆς αὐτὸν ἤνοιξε,@ καὶ μετ᾿ οὐ πολὺ
τῆς ὀσμῆς αἰσθόμενοι παρῆσαν οἱ Κένταυροι, πέτραις
ὡπλισμένοι καὶ ἐλάταις, ἐπὶ τὸ τοῦ Φόλου σπήλαιον.
τοὺς μὲν οὖν πρώτους τολμήσαντας εἴσω παρελθεῖν 25


<note>
1. κερνῆτιν Ε: κερνήτην Α, corr. Gal. He. 5. συνεδίωξεν
ΕΑ: συνεδίωκεν Pedias. 8 Hr. κάμνον ΕΑ: καμὸν Pedias. 8
Hr. 7. κακεῖθεν Ε: ἐκεῖθεν Α λάδωνα Ε: λάδωνα και Α
9. ἐπήγετο Ε 10. κτείνοντα * scripsi: κτείναντα ΕΑ (ἔκτεινε
Pedias. 9), quod occidere vellet interpr. Gal.; θείναντα propos.
W. Gemoll Fleckeis. ann. 1882 p. 464 s. 11. ὑποτιμησάμενος
ΕΑ: προφασισάμενος Pedias. 9 18. σειληνοῦ Ε: σιληνοῦ A
23. τῆς Ε: διὰ τῆς Α





</note>

<pb n="76"/>
Ἀγχιον καὶ Ἀγριον Ἡρακλῆς ἐτρέψατο βάλλων δαλοῖς,
τοὺς δὲ λοιποὺς ἐτόξευσε διώκων ἄχρι τῆς Μαλέας.
85 ἐκεῖθεν δὲ πρὸς Χείρωνα συνέφυγον, ὃς ἐξελαθεὶς ὑπὸ 4
Λαπιθῶν ὄρους Πηλίου παρὰ Μαλέαν κατώκησε. τούτῷ
5 περιπεπτωκότας τοὺς Κενταύρους τοξεύων ἵησι βέλος
ὁ Ἡρακλῆς, τὸ δὲ ἐνεχθὲν Ἐλάτου διὰ τοῦ βραχίονος
τῷ γόνατι τοῦ Χείρωνος ἐμπήγνυται. ἀναθεὶς δὲ 5
Ἡρακλῆς προσδραμών τό τε βέλος ἐξείλκυσε, καὶ δόν
τος Χείρωνος φάρμακον ἐπέθηκεν. ἀνίατον δὲ ἔχων
10 τὸ ἕλκος εἰς τὸ σπήλαιον ἀπαλλάσσεται. κἀκεῖ τελευτῆσαι
βουλόμενος, καὶ μὴ δυνάμενος ἐπείπερ ἀθάνατος
· ἦν, ἀντιδόντος Διὶ Προμηθέως αὑτὸν ἀντ᾽ αὐτοῦ γενησό
86 μενον ἀθάνατον, οὕτως ἀπέθανεν. οἱ λοιποὶ δὲ τῶν 6
Κενταύρων φεύγουσιν ἄλλος ἀλλαχῇ, καὶ τινὲς μὲν παρεγένοντο
15 εἰς ὄρος Μαλέαν, Εὐρυτίων δὲ εἰς Φολόην, Νέστ
σος δὲ ἐπὶ ποταμὸν Εὔηνον. τοὺς δὲ λοιποὺς ὑποδεξάμενος
Ποσειδῶν εἰς Ἐλευσῖνα ὄρει κατεκάλυψεν. Φόλος δὲ 7
ἑλκύσας ἐκ νεκροῦ τὸ βέλος ἐθαύμαζεν, εἰ τοὺς τηλικούτους
τὸ μικρὸν διέφθειρε· τὸ δὲ τῆς χειρὸς ὀλισθῆσαν





<note>
1. Ἀγχιον Α: Ἄρκτον Roscherus Fleckeis. ann. 1872 p. 426.
βάλλων Α: βαλὼν edd. praeter Westermannum 2. μα
λέας (in μηλέας mutatum) Ra: μηλέας Α 3. ἐξελαθεὶς ER":
ἐξελασθεὶς Α 4. λαπιθών Ε: λαπίθων Α 6. ὁ Ἡρακλῆς *
add. E 7. τῷ γόνατι * Tzetz. Chil. V 123 Fab.: τῷ γονάτῳ Ε
τὸ γόνατον Α τοῦ *ΕΑ, om. edd. recc. 9. δὲ add. Ε
10. τὸ βέλος C ἀλλάσσεται ΕΑ, corr. Scaliger 12. αὑτὸν *
restitui Comm. Ribb. p. 147 adn. (ubi vide. reliquorum coniecturas):
τὸν ΕΑ 15. ὄρος del. Hr. Μαλέαν Aeg.: μιθέην Α
17.-p. 77, 3. Φόλος δὲ — θάψας· αὐτὸν * ex E restitui Comm.
Ribb p. 144s.: ἐπανελθὼν δὲ εἰς Φολόην Ἡρακλῆς καὶ Φόλον τελευτῶντα
(sic!) θεασάμενος μετὰ καὶ ἄλλων πολλῶν (sic!), ἑλκύσας
ἐκ νεκροῦ τὸ βέλος ἐθαύμαζεν, εἰ τοὺς τηλικούτους τὸ μικρὸν
διέφθειρε· τὸ δὲ τῆς χειρὸς ὀλισθῆσαν ἦλθον (sic!) ἐπὶ τὸν
παῖδα (sic!) καὶ παραχρῆμα ἀπέκτεινεν αὐτόν. θάψας δὲ Φόλον
Ἡρακλῆς Α 19. Ὀλισθὸν Η.,

</note>

<pb n="77"/>

ἦλθεν ἐπὶ τὸν πόδα καὶ παραχρῆμα ἀπέκτεινεν αὐτόν.
8 ἐπανελθὼν δὲ εἰς Φολόην Ἡρακλῆς καὶ Φόλον τελευτήσαντα 87
θεασάμενος, θάψας αὐτὸν ἐπὶ τὴν τοῦ κάπρου
θήραν παραγίνεται, καὶ διώξας αὐτὸν ἔκ τινος λόχμης
μετὰ κραυγῆς, εἰς χιόνα πολλὴν παρειμένον εἰσωθήσας 5
ἐμβροχίσας τε ἐκόμισεν εἰς Μυκήνας.
5 πέμπτον ἐπέταξεν αὐτῷ ἆθλον τῶν Αὐγείου βοσκημάτων 88
ἐν ἡμέρᾳ μιᾷ μόνον ἐκφορῆσαι τὴν ὄνθον. ἦν
δὲ ὁ Αὐγείας βασιλεὺς Ἠλιδος, ὡς μέν τινες εἶπον,
παῖς Ἠλίου, ὡς δέ τινες, Ποσειδῶνος, ὡς δὲ ἔνιοι, 10
2 Φόρβαντος, πολλὰς δὲ εἶχε βοσκημάτων ποίμνας. τούτῳ
προσελθὼν Ἡρακλῆς, οὐ δηλώσας τὴν Εὐρυσθέως ἐπιταγήν,
ἔφασκε μιᾷ ἡμέρᾳ τὴν ὄνθον ἐκφορήσειν, εἰ
δώσει τὴν δεκάτην αὐτῷ τῶν βοσκημάτων. Αὐγείας
3 δὲ ἀπιστῶν ὑπισχνεῖται. μαρτυράμενος δὲ Ἡρακλῆς 89
τὸν Αὐγείου παῖδα Φυλέα, τῆς τε αὐλῆς τὸν θεμέλιον
διεῖλε καὶ τὸν Ἀλφειόν καὶ τὸν Πηνειόν σύνεγγυς
ῥέοντας παροχετεύσας ἐπήγαγεν, ἔκρουν δι᾽ ἄλλης ἐξόδου
4 ποιήσας. μαθὼν δὲ Αὐγείας ὅτι κατ᾽ ἐπιταγὴν
Εὐρυσθέως τοῦτο ἐπιτετέλεσται, τὸν μισθὸν οὐκ. ἀπεδίδου, 20
προσέτι δ' ἠρνεῖτο καὶ μισθὸν ὑποσχέσθαι
δώσειν, καὶ κρίνεσθαι περὶ τούτου ἕτοιμος ἔλεγεν εἶναι.
5 καθεζομένων δὲ τῶν δικαστῶν κληθεὶς ὁ Φυλεὺς ὑπὸ 90
<note>
4. λόγχμης Β 5. παρειμένον εἰσωθήσας *Ε: παρειμένον
ἐμβροχίσας τε Α (τε del. He), unde textum restitui Epit. Vat.
P. 100 7. πέμπτον Ε: πέμπτον μὲν Α 788. Αυγείου *]
per ει scriptum constanter perhibent E Pedias., plerumque A
9. δὲ ὁ Α: δὲ Ε edd. praeter Westermannum 11. post
ποίμνας lacunam indicavit Eberhardus Jen. Litt.-Ztg. 1874 p. 429
(conf. Pedias. 12: συχνὰ τούτῳ βοσκήματα, χώρῳ δ᾽ ἑνὶ μακροῖς
ἔτεσι σηκαζόμενα κόπρον ἀμύθητον ἐπεσώρευσαν) 15. μαρτυράμενος
ΕPedias. 14: μαρτυρούμενος Α 17. ποταμὸν post
Ἀλφειόν in A, post Πηνειόν in E collocatum Pedias, 14 secutus
delevi * 18. ἐκρροῦν Β 22. τοῦτον Β

</note>

<pb n="78"/>
Ἡρακλέους τοῦ πατρὸς κατεμαρτύρησεν, εἰπὼν ὁμολογῆσαι
μισθὸν δώσειν αὐτῷ. ὀργισθεὶς δὲ Αὐγείας,
πρὶν τὴν ψῆφον ἐνεχθῆναι, τόν τε Φυλέα καὶ τὸν
91 Ἡρακλέα βαδίζειν ἐξ Ἠλιδος ἐκέλευσε. Φυλεὺς μὲν 6
5 οὖν εἰς Δουλίχιον ἦλθε κἀκεῖ κατῴκει, Ἡρακλῆς δὲ
εἰς Ἄλενον πρὸς Δεξαμενὸν ἧκε, καὶ κατέλαβε τοῦτον
μέλλοντα δι᾿ ἀνάγκην μνηστεύειν Εὐρυτίωνι Κενταύρῳ
Μνησιμάχην τὴν θυγατέρα· ὑφ' οὗ παρακληθεὶς βοηθεῖν 7
ἐλθόντα ἐπὶ τὴν νύμφην Εὐρυτίωνα ἀπέκτεινεν. Εὐρυσθεὺς
10 δὲ οὐδὲ τοῦτον ἐν τοῖς δέκα προσεδέξατο τὸν
ἆθλον, λέγων ἐπὶ μισθῷ πεπρᾶχθαι.
92 ἕκτον ἐπέταξεν ἆθλον αὐτῷ τὰς Στυμφαλίδας ὄρνιθας 6
ἐκδιῶξαι. ἦν δὲ ἐν Στυμφάλῳ πόλει τῆς Ἀρκαδίας
Στυμφαλὶς λεγομένη λίμνη, πολλῇ συνηρεφής ὕλῃ· εἰς
15 ταύτην ὄρνεις συνέφυγον ἄπλετοι, τὴν ἀπὸ τῶν λύκων
93 ἁρπαγὴν δεδοικυῖαι. ἀμηχανοῦντος οὖν Ἡρακλέους 2
πῶς ἐκ τῆς ὕλης τὰς ὄρνιθας ἐκβάλῃ, χάλκεα κρόταλα
δίδωσιν αὐτῷ Ἀθηνᾶ παρὰ Ἡφαίστου λαβοῦσα. ταῦτα
κρούων ἐπί τινος ὄρους τῇ λίμνῃ παρακειμένου τὰς
20 ὄρνιθας ἐφόβει· αἱ δὲ τὸν δοῦπον οὐχ ὑπομένουσαι
μετὰ δέους ἀνίπταντο, καὶ τοῦτον τὸν τρόπον Ἡρακλῆς
ἐτόξευσεν αὐτάς.

94 ἕβδομον ἐπέταξεν ἆθλον τὸν Κρῆτα ἀγαγεῖν ταῦρον. 7
τοῦτον Ἄκουσίλαος μὲν εἶναί φησι τὸν διαπορθμεύ
25 σαντα Εὐρώπην Διί, τινὲς δὲ τὸν ὑπὸ Ποσειδῶνος
<note>
5. δουλίχιον Ra Pedias. 15: δολίχιον Α 6. προσδεξάμενον
A Pedias. 15, corr. Aeg. ἧκε] κἀκεῖ κατῴκει add. A, del.
Müllerus 10. δώδεκα ΕΑ Pedias. 15, corr. Hr. τὸν * add.
E Pedias. 15 11. πεπρᾶχθαι * Ε: πεπραχέναι 15. ὄρνις ΕΑ,
corr. Aeg. λύκων] conf. Hr. Herm. XI p. 233 19. κρούων
ΕΑ: κροτῶν Pedias. 17 ἐπὶ Ε Pedias. 17: ὑπὸ Α παρακειμένου
ΕPedias. 17: περικειμένου Α 21. ἀνίπταντο ΕΕ: ἀφίπταντο
Pedias. 17 Gal. 24. Acusil. frg. 20 φασὶ Β
</note>

<pb n="79"/>

ἀναδοθέντα ἐκ θαλάσσης, ὅτε καταθύσειν Ποσειδώνι
2 Μίνως εἶπε τὸ φανὲν ἐκ τῆς θαλάσσης. καί φασι
θεασάμενον αὐτὸν τοῦ ταύρου τὸ κάλλος τοῦτον μὲν
εἰς τὰ βουκόλια ἀποπέμψαι, θῦσαι δὲ ἄλλον Ποσειδῶνι·
ἐφ᾽ οἷς ὀργισθέντα τὸν θεὸν ἀγριῶσαι τὸν ταῦρον. 5
3 ἐπὶ τοῦτον παραγενόμενος εἰς Κρήτην Ἡρακλῆς, ἐπειδὴ 95
συλλαβεῖν ἀξιοῦντι Μίνως εἶπεν αὐτῷ λαμβάνειν διαγωνισαμένῳ,
λαβὼν καὶ πρὸς Εὐρυσθέα διακομίσας ἔδειξε,
4 καὶ τὸ λοιπὸν εἴασεν ἄνετον· ὁ δὲ πλανηθεὶς εἰς Σπάρ
την τε καὶ Ἀρκαδίαν ἅπασαν, καὶ διαβὰς τὸν Ἰσθμόν, 10
εἰς Μαραθῶνα τῆς Ἀττικῆς ἀφικόμενος τοὺς ἐγχωρίους
διελυμαίνετο.
8 ὄγδοον ἆθλον ἐπέταξεν αὐτῷ τὰς Διομήδους τοῦ 96
Θρᾳκὸς ἵππους εἰς Μυκήνας κομίζειν· ἦν δὲ οὗτος
Ἄρεος καὶ Κυρήνης, βασιλεὺς Βιστόνων ἔθνους Θρακίου 15
καὶ μαχιμωτάτου, εἶχε δὲ ἀνθρωποφάγους ἵππους.
2 πλεύσας οὖν μετὰ τῶν ἑκουσίως συνεπομένων καὶ
βιασάμενος τοὺς ἐπὶ ταῖς φάτναις τῶν ἵππων ὑπάρ
3 χοντας ἤγαγεν ἐπὶ τὴν θάλασσαν. τῶν δὲ Βιστόνων 97
σὺν ὅπλοις ἐπιβοηθούντων τὰς μὲν ἵππους παρέδωκεν 20
Ἀβδήρω φυλάσσειν· οὗτος δὲ ἦν Ἑρμοῦ παῖς, Λοκρός
ἐξ Ὀποῦντος, Ἡρακλέους ἐρώμενος, ὃν αἱ ἵπποι διέφθειραν
4 ἐπισπασάμεναι· πρὸς δὲ τοὺς Βίστονας διαγωνισάμενος
καὶ Διομήδην ἀποκτείνας τοὺς λοιποὺς
ἠνάγκασε φεύγειν, καὶ κτίσας πόλιν Ἀβδηρα παρὰ τὸν 25

<note>
2. ἐκ τῆς ΕΑ: ἐκ Pedias. 18 Hr. 4. ἀποπέμψαι Ε edd.:
ἀποπέμπειν Α 7. συλλαβεῖν *Ε: λαβεῖν A (conf. Diod. IV 13, 4:
σύνεργον λαβών) 8. λαβὼν καὶ *Ε: καὶ λαβὼν Α 9. εἰς*
add. Ε 95. Σπάρτην ἅπασαν ΕΑ, om. Pedias. 19 He., sed
conf. Epit. Vat. p. 101 13. αὐτῷ] incip. E fol. 26
EA, del. Br. 17. και * add. E 18. ὑπάρχοντας ΕΑ: om.
Pedias. He. 21. ἀβδήρῳ Ε: αὐδήρω τεὶ ἀνδήρω A Pedias. 21
25. ἠνάγκασε *E Pedias. 21: ήνάγκαζε Α ἄβδηρα *Ε:
16. καὶ αὔδηραν R Pedias. 21 ἄνδηρον Α Ἄβδηρον edd. (conf. Herodot.
I 168, Strab. VII p. 331 frg. 45 Kr., Steph. Βyz. s. v.)
</note>

<pb n="80"/>
τάφον τοῦ διαφθαρέντος Ἀβδήρου, τὰς ἵππους κομίσας
Εὐρυσθεῖ ἔδωκε. μεθέντος δὲ αὐτὰς Εὐρυσθέως, εἰς
τὸ λεγόμενον ὄρος Ὄλυμπον ἐλθοῦσαι πρὸς τῶν θηρίων
ἀπώλοντο.
98. ἔνατον ἆθλον Ἡρακλεῖ ἐπέταξε ζωστήρα κομίζειν 9
τὸν Ἱππολύτης. αὕτη δὲ ἐβασίλευεν Ἀμαζόνων, αἳ
κατώκουν περὶ τὸν Θερμώδοντα ποταμόν, ἔθνος μέγα
τὰ κατὰ πόλεμον ἤσκουν γὰρ ἀνδρίαν, καὶ εἴ ποτε
μιγεῖσαι γεννήσειαν, τὰ θήλεα ἔτρεφον, καὶ τοὺς μὲν
10 δεξιούς μαστοὺς ἐξέθλιβον, ἵνα μὴ κωλύωνται ἀκοντίζειν,
τοὺς δὲ ἀριστεροὺς εἴων, ἵνα τρέφοιεν. εἶχε δὲ 2
Ιππολύτη τὸν Ἀρεος ζωστήρα, σύμβολον τοῦ πρωτεύειν
99 ἁπασῶν. ἐπὶ τοῦτον τὸν ζωστήρα Ἡρακλῆς ἐπέμπετο,
λαβεῖν αὐτὸν ἐπιθυμούσης τῆς Εὐρυσθέως θυγατρὸς
15 Ἀδμήτης. παραλαβὼν οὖν ἐθελοντὰς συμμάχους ἐν 3
μιᾷ νηὶ ἔπλει, καὶ προσίσχει νήσῳ Πάρῳ, ἣν κατώκουν
οἱ Μίνωος υἱοὶ Εὐρυμέδων Χρύσης Νηφαλίων Φιλόλαος.
ἀποβάντων δὲ δύο τῶν ἐν τῇ νηὶ συνέβη
τελευτῆσαι ὑπὸ τῶν Μίνωος υἱῶν· ὑπὲρ ὧν ἀγανακτῶν 4
20 Ἡρακλῆς τούτους μὲν παραχρῆμα ἀπέκτεινε, τοὺς δὲ
λοιποὺς κατακλείσας ἐπολιόρκει, ἕως ἐπιπρεσβευσάμενοι
παρεκάλουν ἀντὶ τῶν ἀναιρεθέντων δύο λαβεῖν, οὓς
100 ἂν αὐτὸς θελήσειεν. ὁ δὲ λύσας τὴν πολιορκίαν, καὶ 5
τοὺς Ἀνδρόγεω τοῦ Μίνωος υἱοὺς ἀνελόμενος Ἀλκαῖον
25 καὶ Σθένελον, ἧκεν εἰς Μυσίαν πρὸς Λύκον τὸν Δασκύλου, 
<note>

 1. ἀβδήρῳ Ε: αὐδήρῳ vel ἀνδήρῳ A Pedias. 21 τὰς ER: τοὺς Α

5. ἠρακλῆς ἐπετάγη Ε, ἐπέταξεν αὐτῷ Hr. · 8. ἀνδρίαν Α:
ἀνδρείαν Hr. 11. τὰς δὲ ἀριστερὰς Ε 16. πλεί Ε ἣν
Fab.: καὶ Α, καὶ ἀπεώθουν Müllerus 17. χρύσης ROR*: καὶ
χρύσης Α 18. ἀπὸ πάντων A, corr. He. de add. RRa
24. ελόμενος He. τῇ add. Br. 23. θελήσῃ Br.
</note>

<pb n="81"/>

6 καὶ ξενισθεὶς ὑπὸ . . . τοῦ Βεβρύκων βασιλέως
συμβαλόντων, βοηθῶν Λύκῳ πολλοὺς ἀπέκτεινε, μεθ᾿
ὧν καὶ τὸν βασιλέα Μύγδονα, ἀδελφὸν Ἀμύκου. καὶ
τῆς Βεβρύκων πολλὴν ἀποτεμόμενος γῆν ἔδωκε Λύκῳ·
ὁ δὲ πᾶσαν ἐκείνην ἐκάλεσεν Ἡράκλειαν. 5
7 καταπλεύσαντος δὲ εἰς τὸν ἐν Θεμισκύρᾳ λιμένα, 101
παραγενομένης εἰς αὐτὸν Ἱππολύτης καὶ τίνος ἥκοι
χάριν πυθομένης, καὶ δώσειν τὸν ζωστῆρα ὑποσχο
μένης, Ἥρα μιᾷ τῶν Ἀμαζόνων εἰκασθεῖσα τὸ πλῆθος
ἐπεφοίτα, λέγουσα ὅτι τὴν βασιλίδα ἀφαρπάζουσιν οἱ 10
8 προσελθόντες ξένοι. αἱ δὲ μεθ᾽ ὅπλων ἐπὶ τὴν ναῦν 102
κατέθεον σὺν ἵπποις. ὡς δὲ εἶδεν αὐτὰς καθωπλισ
μένας Ἡρακλῆς, νομίσας ἐκ δόλου τοῦτο γενέσθαι, τὴν
μὲν Ἱππολύτην κτείνας τὸν ζωστῆρα ἀφαιρεῖται, πρὸς
δὲ τὰς λοιπὰς ἀγωνισάμενος ἀποπλεῖ, καὶ προσίσχει 15
Τροία.
9 συνεβεβήκει δὲ τότε κατὰ μῆνιν Ἀπόλλωνος καὶ 103
Ποσειδῶνος ἀτυχεῖν τὴν πόλιν. Ἀπόλλων γὰρ καὶ
Ποσειδῶν τὴν Λαομέδοντος ὕβριν πειράσαι θέλοντες,
εικασθέντες ἀνθρώποις ὑπέσχοντο ἐπὶ μισθῷ τειχιεῖν 20
τὸ Πέργαμον. τοῖς δὲ τειχίσασι τὸν μισθὸν οὐκ ἀπεδίδου.
10 διὰ τοῦτο Ἀπόλλων μὲν λοιμὸν ἔπεμψε, Ποσειδῶν 
<note>
1s. ὑπ' αὐτοῦ, τοῦ Βεβρύκων βασιλέως εἰσβαλόντος εἰς
τὴν γῆν, βοηθῶν He. ὑπ' αὐτοῦ, τούτου δὲ καὶ τοῦ Βεβρύτων
βασιλέως συμβαλόντων Sommerus 3. Μύνδονα Aeg. ex
Tzetz. Chil. II 314: μύγαονα Α 4. τῆς * reposui: τὴν Α
πολλὴν He.: πόλιν A 6 ss. conf. Zenob. V 33 6. καταπλεύ
σας A, corr. Aeg. ἐπεμισκύρᾳ Ε: ἐν μισκύρᾳ RB ἐν μι
7. εἰς *E Tzetz. Lycophr. 1327: ὡς Α, πρὸς αὐτὸν
(cil. Ἡρακλέα) Pedias. 23 Hr. 75. τίνος ἥκοι χάριν A Tzetz. :
τίνος χάριν ἥκοι Ε 8. ὑποσχομένης Pedias. 23 Hr.: ύπισχνουμενης
ΕΑ 10. ὅτι * add. E ἀφαρπάζουσιν *ER: ἁρπάζουσιν
Α (Tzetz.) 12. σὺν ἵπποις EA, del. Hr. 13. δόλου
σώρα Ε (R?): δήλου Α 20. ὑπέσχετο Β 22. λοιπόν R



</note>

<pb n="82"/>
δὲ κῆτος ἀναφερόμενον ὑπὸ πλημμυρίδος, ὃ τοὺς
104 ἐν τῷ πεδίῳ συνήρπαζεν ἀνθρώπους. χρησμῶν δὲ 11
λεγόντων ἀπαλλαγὴν ἔσεσθαι τῶν συμφορῶν, ἐὰν προθῇ
Λαομέδων Ἡσιόνην τὴν θυγατέρα αὐτοῦ τῷ κήτει
5 βοράν, οὗτος προύθηκε ταῖς πλησίον τῆς θαλάσσης
πέτραις προσαρτήσας. ταύτην ἰδὼν ἐκκειμένην Ἡρακλῆς 12
ὑπέσχετο σώσειν, εἰ τὰς ἵππους παρὰ Λαομέδοντος
λήψεται ἃς Ζεὺς ποινὴν τῆς Γανυμήδους ἁρπαγῆς
ἔδωκε. δώσειν δὲ Λαομέδοντος εἰπόντος, κτείνας τὸ
10 κῆτος Ἡσιόνην ἔσωσε. μὴ βουλομένου δὲ τὸν μισθὸν
ἀποδοῦναι, πολεμήσειν Τροίᾳ ἀπειλήσας ἀνήχθη.
105 καὶ προσίσχει Αἴνῳ, ἔνθα ξενίζεται ὑπὸ Πόλτυος. 13
ἀποπλέων δὲ ἐπὶ τῆς ἠιόνος τῆς Αἰνίας Σαρπηδόνα,
Ποσειδῶνος μὲν υἱὸν ἀδελφὸν δὲ Πόλτυος, ὑβριστὴν
15 ὄντα τοξεύσας ἀπέκτεινε. καὶ παραγενόμενος εἰς Θάσου
καὶ χειρωσάμενος τοὺς ἐνοικοῦντας Θρᾷκας ἔδωκε τοῖς
Ἀνδρόγεω παισὶ κατοικεῖν. ἐκ Θάσου δὲ ὁρμηθεὶς ἐπὶ 14
Τορώνην Πολύγονον καὶ Τηλέγονον, τοὺς Πρωτέως
τοῦ Ποσειδῶνος υἱούς, παλαίειν προκαλουμένους κατὰ
20 τὴν πάλην ἀπέκτεινε. κομίσας δὲ τὸν ζωστήρα εἰς
Μυκήνας ἔδωκεν Εὐρυσθεῖ.
106 δέκατον ἐπετάγη ἆθλον τὰς Γηρυόνου βόας ἐξ 10
Ἐρυθείας κομίζειν. Ἐρύθεια δὲ ἦν Ὠκεανοῦ πλησίον
κειμένη νῆσος, ἣ νῦν Γάδειρα καλεῖται. ταύτην κατώκει 2
25 Γηρυόνης Χρυσάορος καὶ Καλλιρρόης τῆς Ὠκεανοῦ,
<note>
3. προθῇ Ε (?): προσθῇ Α 45. τῷ κήτει βοράν, οὗτος * Ε:
βορὰν κήτει, ὁ δὲ Α 5. Θαλάσσης] R fol. 26 7. σώσειν Ε:
σώσειν (σκώσειν R) αὐτὴν Α 8. γαννυμήδους ΕΑ 11. τροία * Ε:
τροίαν Α 13. τῆς add. R αἰνείας A, corr. Aeg. 14. ποσειδῶν
Β 15. παραγενόμενος R (compend.): παραγενομένου Α
22. ἐπετάγη Ε: δὲ ἐπετάγη R δὲ ἐτάγη Α βόας *Ε:
βοῦς Α 23. ἐρυθίας . . . ἐρυθία ERR 25. καλλιρόης ΕΑ


</note>

<pb n="83"/>

τριῶν ἔχων ἀνδρῶν συμφυὲς σῶμα, συνηγμένον εἰς ἓν
κατὰ τὴν γαστέρα, ἐσχισμένον δὲ εἰς τρεῖς ἀπὸ λαγόνων
3 τε καὶ μηρῶν. εἶχε δὲ φοινικᾶς βόας, ὧν ἦν βουκόλος
Εὐρυτίων, φύλαξ δὲ Ὄρθος ὁ κύων δικέφαλος
4 ἐξ Ἐχίδνης καὶ Τυφῶνος γεγεννημένος. πορευόμενος 107
οὖν ἐπὶ τὰς Γηρυόνου βόας διὰ τῆς Εὐρώπης, ἄγρια
πολλὰ ζῷα ἀνελων Λιβύης ἐπέβαινε, καὶ παρελθὼν
Ταρτησσὸν ἔστησε σημεῖα τῆς πορείας ἐπὶ τῶν ὅρων
5 Εὐρώπης και Λιβύης ἀντιστοίχους δύο στήλας. θερόμενος
δὲ ὑπὸ Ἡλίου κατὰ τὴν πορείαν, τὸ τόξον ἐπὶ 10
τὸν θεὸν ἐνέτεινεν· ὁ δὲ τὴν ἀνδρείαν αὐτοῦ θαυμάσας
χρύσεον ἔδωκε δέπας, ἐν ᾧ τὸν Ὠκεανὸν διεπέρασε. καὶ 108
παραγενόμενος εἰς Ἐρύθειαν ἐν ὄρει Ἀβαντι αὐλίζεται.
6 αἰσθόμενος δὲ ὁ κύων ἐπ᾽ αὐτὸν ὥρμα· ὁ δὲ καὶ τοῦτον
τῷ ῥοπάλῳ παίει, καὶ τὸν βουκόλον Εὐρυτίωνα τῷ 15
κυνὶ βοηθοῦντα ἀπέκτεινε. Μενοίτης δὲ ἐκεῖ τὰς Ἄιδου
7 βόας βόσκων Γηρυόνῃ τὸ γεγονὸς ἀπήγγειλεν. ὁ δὲ
καταλαβὼν Ἡρακλέα παρὰ ποταμὸν Ἀνθεμοῦντα τὰς
βόας ἀπάγοντα, συστησάμενος μάχην τοξευθεὶς ἀπέθανεν.
Ἡρακλῆς δὲ ἐνθέμενος τὰς βόας εἰς τὸ δέπας 109
καὶ διαπλεύσας εἰς Ταρτησσον Ἡλίῳ πάλιν ἀπέδωκε

<note>
1. συνηγμένον μὲν Βr. 2. δὲ He.: τε Α schol. Plat. Legg.
VII p. 795 c 3. φονικὰς RB 4. Ὄρθος Pedias. 26 schcl.
Plat. Tim. p. 24 ο (Hes. Theog. 293) Hr.: ὄρθρος A Tzetz. Chil.
II 333 ὁ om. Pedias. 26 Hr. 5. γεγενημένος BC
65. ἄγρια πολλὰ ζῷα) ἀνελὼν scripsi coll. Diod: IV 17, 3: ἄγρια
πολλὰ παρελθὼν A, quod omisit schol. Plat. Hr. (παρελὼν iam
proposuerat Clavierius) 7. λιβύης R schol. Plat. : λιβύην Α
ἐπέβη schol. Plat. Hr. 8 ss. ταρτησὸν Α 8. ὅρων schol.
Plat. Aeg.: ὁρῶν Α 9. ἀντιστοίχους schol. Plat.: αντιστοί
ἀντιστοίχων RC ἀντιστοίχω Β θερόμενος *R Pedias. 26: θερ
μαινόμενος Α 13. ἐρυθίαν R 19. τοξευθεὶς (R?): καὶ τοξευ
θεὶς Α 20. δὲ add. R

</note>

<pb n="84"/>
τὸ δέπας. διελθὼν δὲ Ἀβδηρίαν εἰς Λιγυστίνην ἦλθεν, 8
ἐν ᾗ τὰς βόας ἀφῃροῦντο Ἰαλεβίων τε καὶ Δέρκυνος
οἱ Ποσειδῶνος υἱοί, οὓς κτείνας διὰ Τυρρηνίας ᾔει.
110 ἀπὸ Ῥηγίου δὲ εἷς ἀπορρήγνυσι ταῦρος, καὶ ταχέως 9
5 εἰς τὴν θάλασσαν ἐμπεσὼν καὶ διανηξάμενος <add>εἰς</add>
Σικελίαν, καὶ τὴν πλησίον χώραν διελθών, ἦλθεν εἰς
111 πεδίον Ἐρυκος, ὃς ἐβασίλευεν Ἐλύμων. Ἔρυξ δὲ ἦν
Ποσειδῶνος παῖς, ὃς τὸν ταῦρον ταῖς ἰδίαις συγκατέμιξεν
ἀγέλαις. παραθέμενος οὖν τὰς βόας Ἡρακλῆς 10
10 Ἡφαίστῳ ἐπὶ τὴν αὐτοῦ ζήτησιν ἠπείγετο· εὑρὼν δὲ
ἐν ταῖς τοῦ Ἔρυκος ἀγέλαις, λέγοντος οὐ δώσειν ἂν
μὴ παλαίσας αὐτοῦ περιγένηται, τρὶς περιγενόμενος
κατὰ τὴν πάλην ἀπέκτεινε, καὶ τὸν ταῦρον λαβὼν μετὰ
112 τῶν ἄλλων ἐπὶ τὸν Ιόνιον ἤλαυνε πόντον. ὡς δὲ 11
15 ἦλθεν ἐπὶ τοὺς μυχοὺς τοῦ πόντου, ταῖς βουσὶν οἶστρον
ἐνέβαλεν ἡ Ἥρα, καὶ σχίζονται κατὰ τὰς τῆς Θράκης
ὑπωρείας· ὁ δὲ διώξας τὰς μὲν συλλαβὼν ἐπὶ τὸν Ἑλλήσποντον
ἤγαγεν, αἱ δὲ ἀπολειφθεῖσαι τὸ λοιπὸν ἦσαν
ἄγριαι. μόλις δὲ τῶν βοῶν συνελθουσῶν Στρυμόνα 12
20 μεμψάμενος τὸν ποταμόν, πάλαι τὸ ῥεῖθρον πλωτὸν ὂν
ἐμπλήσας πέτραις ἄπλωτον ἐποίησε, καὶ τὰς βόας Εὐ
ρυσθεῖ κομίσας δέδωκεν. ὁ δὲ αὐτὰς κατέθυσεν Ἥρα.
113 τελεσθέντων δὲ τῶν ἄθλων ἐν μηνὶ καὶ ἔτεσιν 11

<note>
1. αὐδηρίαν vel ἀνδηρίαν Α: Ιβηρίαν Gal., sed conf. Strab.
III p. 236, Steph. Βyz. s. v. Ἄβδηρα He. λιβύην Α: Λιγυστίνην
Gal. Λίγυας He. (διὰ τῆς Λιγυστικῆς Diod. IV 19, 4
2. καλεβίων *Β: ἀλεβίων Α 5. εἰς add. Aeg. 6. καὶ τὴν
διελθὼν del. He., sed conf. Comm. Ribb. p. 150 διελθὼν]
τὴν ἀπ᾿ ἐκείνου κληθεῖσαν Ἰταλίαν· Τυρρηνοί γὰρ ἐταλὸν τὸν
ταῦρον ἐκάλεσαν add. A (Tzetz. Chil. II 344 s.), del. He.
11. ἀγέλαις *] ἀπαιτεῖ καὶ falso addunt edd. ἂν Η.: εἰ Α'
16. τῆς add. R 20. ἀμειψάμενος Canterus τὸ ῥεῖθρον
πάλαι He. ov Com.: ov (sic!) R dv A 21. πετρῶν Hr.
23. ἐν] ἑνὶ Aeg.



</note>

<pb n="85"/>

ὀκτώ, μὴ προσδεξάμενος Εὐρυσθεὺς τόν τε τῶν τοῦ
Αὐγέου βοσκημάτων καὶ τὸν τῆς ὕδρας, ἑνδέκατον ἐπέταξεν
ἆθλον παρ᾽ Ἑσπερίδων χρύσεα μῆλα κομίζειν.
2 ταῦτα δὲ ἦν, οὐχ ὥς τινες εἶπον ἐν Λιβύῃ, ἀλλ᾽ ἐπὶ
τοῦ Ἀτλαντος ἐν Ὑπερβορέοις· ἃ Διὶ (Γῆ) γήμαντι 5
Ἥραν ἐδωρήσατο. ἐφύλασσε δὲ αὐτὰ δράκων ἀθάνατος,
Τυφῶνος καὶ Ἐχίδνης, κεφαλὰς ἔχων. ἑκατόν· ἐχρῆτο
δὲ φωναῖς παντοίαις καὶ ποικίλαις. μετὰ τούτου δὲ 114
Ἑσπερίδες ἐφύλαττον, Αίγλη Ἐρύθεια Ἑσπερία. Ἄρέ
3 θουσα. πορευόμενος οὖν ἐπὶ ποταμὸν Ἐχέδωρον ἧκε. 10
Κύκνος δὲ ῎Ἄρεος καὶ Πυρήνης εἰς μονομαχίαν αὐτὸν
προεκαλεῖτο. Ἄρεος δὲ τοῦτον ἐκδικοῦντος καὶ συν
ιστάντος μονομαχίαν, βληθεὶς κεραυνὸς μέσος ἀμφοτέρων
διαλύει τὴν μάχην. βαδίζων δὲ δι᾽ Ἰλλυριῶν, καὶ σπεύ
δων ἐπὶ ποταμὸν Ἠριδανόν, ἧκε πρὸς νύμφας Διος 15
4 καὶ Θέμιδος. αὗται μηνύουσιν αὐτῷ Νηρέα. συλλαβὼν 115
δὲ αὐτὸν κοιμώμενον καὶ παντοίας ἐναλλάσσοντα μορφὰς
ἔδησε, καὶ οὐκ ἔλυσε πρὶν ἢ μαθεῖν παρ' αὐτοῦ

<note>
1. προσδεχόμενος schol. Hom. Θ 368 2. ἑνδέκατον ἐπέταξεν
ἆθλον αὐτῷ (quod recepit Hr.) τὸν Κέρβερον ἐξ Αιδου
κομίζειν schol. Hom. (conf. E. Bethe, Quaest. Diod. mythogr.
p. 43) 3. Ἑσπερίδων RPedias. 28: ἑσπερίων Α κομίσων Ε
(compend.) A, corr. Aeg. 4. τινες] R fol. 281 58. ἃ Διὶ γήμαντι
Ἥρα ἐδωρήσατο Α (Tzetz. Chil. II 358s.), del. Hr., sed
conf. [Eratosth.] Catast. 3 et schol. Apoll. Rhod. IV 1396 fin.: ốtɩ tợ
Διὶ γαμοῦντι Ἥραν δῶρα τὰ χρυσὰ μῆλα ἐπὶ τῷ ὠκεανῷ ἀναδέδωκεν
ἡ Γῆ, Φερεκύδης ἐν β φησίν (frg. 33), unde nostrum
locum correxit Valckenarius * haud scio an etiam γαμοῦντι
pro γήμαντι recipiendum sit. ἃ γαμηθείσῃ Διὶ Ἥρᾳ Γῆ ἐδωρήσατο
proposuerat He. 9. ἐρυθεία Β: ἐρυθία RC ἑστία
ἐρέθουσα Α: Ἑσπερία Ἄρέθουσα Gal. Aeg., Ἑσπερέθουσα H. Steuding
in Roscheri lex. myth. I p. 2594 12. προεκαλείτο RRa:
προυκαλεῖτο post προεκαλεῖτο lacunam brevi certaminis enarratione
explendam statuit W. Gemoll Fleckeis. ann. 1882 p. 465
14. δὲ add. R σπεύδων Ag.: φεύγων Α 17. ἐναλλάσσοντα
Β: ἐναλλάσσαντα Α

</note>

<pb n="86"/>
ποῦ τυγχάνοιεν τὰ μῆλα καὶ αἱ Ἑσπερίδες. μαθὼν δὲ
Λιβύην διεξῄει. ταύτης ἐβασίλευε παῖς Ποσειδώνος 5
Ἀνταῖος, ὃς τοὺς ξένους ἀναγκάζων παλαίειν ἀνῄρει.
τούτῳ παλαίειν ἀναγκαζόμενος Ἡρακλῆς ἀράμενος ἅμμασι
5 μετέωρον κλάσας ἀπέκτεινε· ψαύοντα γὰρ γῆς ἰσχυρό
τερον συνέβαινε γίνεσθαι, διὸ καὶ Γῆς τινες ἔφασαν
τοῦτον εἶναι παῖδα.
116 μετὰ Λιβύην δὲ Αἴγυπτον διεξῄει. ταύτης ἐβασίλευε 6
Βούσιρις Ποσειδῶνος παῖς καὶ Λυσιανάσσης τῆς
10 Ἐπάφου. οὗτος τοὺς ξένους ἔθνεν ἐπὶ βωμῷ Διὸς κατά
τι λόγιον· ἐννέα γὰρ ἔτη ἀφορία τὴν Αἴγυπτον κατέλαβε,
Φρασίος δὲ ἐλθὼν ἐκ Κύπρου, μάντις τὴν ἐπιστήμην,
ἔφη τὴν ἀφορίαν παύσασθαι ἐὰν ξένον ἄνδρα
117 τῷ Διὶ σφάξωσι κατ᾽ ἔτος. Βούσιρις δὲ ἐκεῖνον πρῶτον 7
15 σφάξας τὸν μάντιν τοὺς κατιόντας ξένους ἔσφαξε.
συλληφθεὶς οὖν καὶ Ἡρακλῆς τοῖς βωμοῖς προσεφέρετο
τὰ δὲ δεσμὰ διαρρήξας τόν τε Βούσιριν καὶ τὸν ἐκείνου
παῖδα Ἀμφιδάμαντα ἀπέκτεινε.
118 διεξιὼν δὲ Ἀσίαν Θερμυδραῖς, Λινδίων λιμένι, 8
20 προσίσχει. καὶ βοηλάτου τινὸς λύσας τὸν ἕτερον τῶν
ταύρων ἀπὸ τῆς ἁμάξης εὐωχεῖτο θύσας. ὁ δὲ βοηλάτης
βοηθεῖν ἑαυτῷ μὴ δυνάμενος στὰς ἐπί τινος ὄρους κατηρᾶτο. 
<note>

3. οὓς Ε παλαίειν] αὐτῷ add. schol. Plat. Legg. VII p. 796 a
4. ἄμμασι R: ὄμμασι A 48. μετέωρον ἅμμασι schol. Plat.
Hr. 5. ἰσχυρότερον R: ἰσχυρότατον Α 6. συνέβαινε R schol.
Plat.: συνέβη Α 8. ἐξῄει A, corr. Fab. 9. λυσιανάσσης Ε:
λυσσιανάσσης Α 12. φράσιος * Α: φράγιος Ε Θράσιος (Ovid.
A. A. I 649, Thasius Hyg. fab. 56 cod. F) Aeg. 15. κατιόντας
Ε Α: παριόντας Hr. 18. Ἀμφιδάμαντα ΕΑ: Ιφιδάμαντα
Pherecyd. in schol. Apoll. Rhod. 19. - p. 87, 2 διεξιών
πράττουσι del He. (conf. II 153); Tzetz. Chil. II 385 ss. haec in
reditu Herculis accidisse refert 19. ἀσίαν ER: ἀσίας Α
λινδίων ER: λωδίων Α
</note>

<pb n="87"/>

διὸ καὶ νῦν, ἐπειδὰν θύωσιν Ἡρακλεῖ, μετὰ
καταρῶν τοῦτο πράττουσι.
9 παριὼν δὲ Ἄραβίαν Ἠμαθίωνα κτείνει παῖδα Τιθωνοῦ. 119
καὶ διὰ τῆς Λιβύης πορευθεὶς ἐπὶ τὴν ἔξω θάλασ
10 σαν παρ' Ἠλίου τὸ δέπας καταλαμβάνει. καὶ περαιωθεὶς 5
ἐπὶ τὴν ἤπειρον τὴν ἀντικρὺ κατετόξευσεν ἐπὶ
τοῦ Καυκάσου τὸν ἐσθίοντα τὸ τοῦ Προμηθέως παρ
ἀετόν, ὄντα Εχίδνης καὶ Τυφῶνος· καὶ τὸν Προμηθέα
ἔλυσε, δεσμὸν ἑλόμενος τὸν τῆς ἐλαίας, καὶ παρέσχε τῷ
Διὶ Χείρωνα θνήσκειν ἀντ᾽ αὐτοῦ θέλοντα. 10
11 ὡς δὲ ἧκεν εἰς Ὑπερβορέους πρὸς Ἄτλαντα, εἰπόντος 120
Προμηθέως τῷ Ἡρακλεῖ αὐτὸν ἐπὶ τὰ μῆλα μὴ
πορεύεσθαι, διαδεξάμενον δὲ Ἄτλαντος τον πόλον ἀποστέλλειν
ἐκεῖνον, πεισθεὶς διεδέξατο. Ἄτλας δὲ δρεψά
μενος παρ' Ἑσπερίδων τρία μῆλα ἧκε προς Ἡρακλέα. 15
καὶ μὴ βουλόμενος τὸν πόλον ἔχειν . . . καὶ σπεῖραν ἐπὶ
12 τῆς κεφαλῆς θέλειν ποιήσασθαι. τοῦτο ἀκούσας Ἄτλας,
ἐπὶ γῆς καταθεὶς τὰ μῆλα τὸν πόλον διεδέξατο. καὶ
οὕτως ἀνελόμενος αὐτὰ Ἡρακλῆς ἀπηλλάττετο. ἔνιοι 121
δέ φασιν οὐ παρὰ ῎Ατλαντος αὐτὰ λαβεῖν, ἀλλ᾽ αὐτὸν 20
<note>
4. Λιβύης Α: Λυδίας W. Gemoll, qui τὴν ἔξω θάλασσαν
Pontum Euxinum significare contendit (Fleckeis. ann. 1882 p. 465)
5. παρ' Ἠλίου Robertus de Apollod. bibl. p. 478.
(conf. Pherecyd. 1. 1.: λαβὼν χρυσοῦν δέπας παρ' Ἠλίου): καταπλεῖ
οὗ Α λαμβάνει Hr. 7. καυκασίου EA, corr. Aeg.
8. ἀετὸν Pedias. 29: αἰετὸν Α τυφῶνος Ε: τυφῶνος
ὃς Α 9. διέλυσε Α, corr. Br. 10. θνήσκειν *Ε: θνήσκειν
ἀθάνατον A (conf. Comm. Ribb. p. 146) 14. πεισθεὶς] δὲ
add. A, del. He. 16. lacunam indicavit Gal. coll. schol. Apoll.
Rhod. 1. 1.: τὰ μὲν μῆλα αὐτός φησιν ἀποίσειν Εὐρυσθεῖ, τὸν
δ᾽ οὐρανὸν ἐκέλευσεν ἐκεῖνον ἔχειν ἀντ᾽ αὐτοῦ. ὁ δὲ Ἡρακλῆς
ὑποσχόμενος δόλῳ ἀντεπέθηκεν αὐτὸν τῷ Ἄτλαντι. ἦν γὰρ εἰπὼν
αὐτῷ ὁ Προμηθεὺς ὑποθέμενος κελεύειν δέξασθαι τὸν οὐρανόν,
ἕως οὗ σπεῖραν ἐπὶ τὴν κεφαλὴν ποιήσηται
</note>

<pb n="88"/>
δρέψασθαι τὰ μῆλα, κτείναντα τὸν φρουροῦντα ὄφιν.
κομίσας δὲ τὰ μῆλα Εὐρυσθεῖ ἔδωκεν. ὁ δὲ λαβὼν 13
Ἡρακλεῖ ἐδωρήσατο· παρ᾽ οὗ λαβοῦσα Ἀθηνᾶ πάλιν
αὐτὰ ἀπεκόμισεν· ὅσιον γὰρ οὐκ ἦν αὐτὰ τεθῆναι που.
122 δωδέκατον άθλον ἐπετάγη Κέρβερον ἐξ Ἄιδου κομίζειν. 12
εἶχε δὲ οὗτος τρεῖς μὲν κυνῶν κεφαλάς, τὴν δὲ
οὐρὰν δράκοντος, κατὰ δὲ τοῦ νώτου παντοίων εἶχεν
ὄφεων κεφαλάς. μέλλων οὖν ἐπὶ τοῦτον ἀπιέναι ἦλθε 2
πρὸς Εὔμολπον εἰς Ἐλευσῖνα, βουλόμενος μυηθῆναι
10 [ἦν δὲ οὐκ ἐξὸν ξένοις τότε μυεῖσθαι, ἐπειδήπερ θετὸς
Πυλίου παῖς γενόμενος ἐμυεῖτο]. μὴ δυνάμενος δὲ 3
ἰδεῖν τὰ μυστήρια ἐπείπερ οὐκ ἦν ἡγνισμένος τὸν Κεν
ταύρων φόνον, ἁγνισθεὶς ὑπὸ Εὐμόλπου τότε ἐμυήθη.
123 και παραγενόμενος ἐπὶ Ταίναρον τῆς Λακωνικῆς, οὗ
15 τῆς εἰς) Ἄιδου καταβάσεως τὸ στόμιόν ἐστι, διὰ τούτου
ἐπῄει. ὁπηνίκα δὲ εἶδον αὐτὸν αἱ ψυχαί, χωρίς 4
Μελεάγρου καὶ Μεδούσης τῆς Γοργόνος ἔφυγον. ἐπὶ
δὲ τὴν Γοργόνα τὸ ξίφος ὡς ζῶσαν ἕλκει, καὶ παρὰ
124 Ἑρμοῦ μανθάνει ὅτι κενὸν εἴδωλόν ἐστι. πλησίον δὲ 5
20 τῶν Ἄιδου πυλῶν γενόμενος Θησέα εὗρε καὶ Πειρί
θουν τὸν Περσεφόνης μνηστευόμενον γάμον καὶ διὰ
τοῦτο δεθέντα. θεασάμενοι δὲ Ἡρακλέα τὰς χεῖρας
ὤρεγον ὡς ἀναστησόμενοι διὰ τῆς ἐκείνου βίας. ὁ δὲ 6

<note>
4. τεθῆναι ΕΑ: μετατεθῆναι Pedias. 29 Clavierius που
ΕΑ Pedias. 29: ποι Hr. 7. δράκοντος ΕΑ Pedias. schol. Plat.
Polit. IX 588 c: δράκοντα Br. 9. εἰς] E fol. 287 εἰς Ε schol.
Hom. @ 368 (cod. Ven. A interpol.): πρὸς A Pedias. 10s. ἦν
δὲ ἐμνεῖτο A schol. Hom., bene omisit E He 10. θέτος Β:
Θέστιος Α θυέστης ὁ schol. Hom. 11. παραγενόμενος schol.
Hom. 12. κενταύρων E schol. Hom.: κενταύρου Α 15. εἰς
om. EA schol. Hom., add. He. 16. ἐπῄει * (scil. Cerbero) E:
ἀπῄει Α κατῄει schol. Hom. He. 21. μνηστευόμενον ΕΑ:
μνηστευσάμενον Hr. 22. δεθέντα ΕΑ: δεθέντας He.
</note>

<pb n="89"/>

Θησέα μὲν λαβόμενος τῆς χειρὸς ἤγειρε, Πειρίθουν δὲ
ἀναστῆσαι βουλόμενος τῆς γῆς κινουμένης ἀφῆκεν.
7 ἀπεκύλισε δὲ καὶ τὸν Ἀσκαλάφου πέτρον. βουλόμενος 125
δὲ αἷμα ταῖς ψυχαῖς παρασχέσθαι, μίαν τῶν Ἄιδου
βοῶν ἀπέσφαξεν. ὁ δὲ νέμων αὐτὰς Μενοίτης ὁ Κευθωνύμου 5
προκαλεσάμενος εἰς πάλην Ἡρακλέα, ληφθεὶς
μέσος καὶ τὰς πλευρὰς κατεαγεὶς ὑπὸ Περσεφόνης παρητήθη.
8 αἰτοῦντος δὲ αὐτοῦ Πλούτωνα τον Κέρβερον,
ἐπέταξεν ὁ Πλούτων ἄγειν χωρὶς ὧν εἶχεν ὅπλων κρατοῦντα.
ὁ δὲ εὑρὼν αὐτὸν ἐπὶ ταῖς πύλαις τοῦ Ἀχέροντος, 126
τῷ τε θώρακι συμπεφραγμένος καὶ τῇ λεοντῇ
συσκεπασθεὶς, περιβαλὼν τῇ κεφαλῇ τὰς χεῖρας οὐκ
ἀνῆκε κρατῶν καὶ ἄγχων τὸ θηρίον, ἕως ἔπεισε, καίπερ
9 δακνόμενος ὑπὸ τοῦ κατὰ τὴν οὐρὰν δράκοντος. συλλαβὼν
οὖν αὐτὸν ἧκε διὰ Τροιζῆνος ποιησάμενος τὴν 15
ἀνάβασιν. Ἀσκάλαφον μὲν οὖν Δημήτηρ ἐποίησεν ὦτον,
Ἡρακλῆς δὲ Εὐρυσθεῖ δείξας τὸν Κέρβερον πάλιν ἐκόμισεν
εἰς Ἄιδου.

</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
μετὰ δὲ τοὺς ἄθλους Ἡρακλῆς ἀφικόμενος εἰς Θήβας 127
Μεγάραν μὲν ἔδωκεν Ἰολάῳ, αὐτὸς δὲ γῆμαι θέλων 20
ἐπυνθάνετο Εὔρυτον Οἰχαλίας δυνάστην ἆθλον προτεθεικέναι
τὸν Ἰόλης τῆς θυγατρὸς γάμον τῷ νικήσαντι 
<note>
5. ὁ Κευθωνύμου ex Tzetz. Chil. II 397 Aeg. ὁ κυνωνύμου Ε:
σκυωνύμου RRa B σκυθώνυμον C 6. προσκαλεσάμενος ΕΑ,
corr. Fab. 7. μέσον ΕΑ, corr. Fab. κατεαγείς Ε: κατεάξας
Α 12. συσκεπασθεὶς Ε, καὶ add. A 12ss. οὐκ ἀνῆκε
- δράκοντος * Ε (conf. Comm. Ribb. p. 147): οὐκ ἀνῆκε, καίπερ
δακνόμενος ὑπὸ τοῦ κατὰ τὴν οὐρὰν δράκοντος, κρατῶν ἐκ τοῦ
τραχήλου καὶ ἄγχων τὸ θηρίον ἔπεισε, (ἐπίεσε Gal.) Α; κρατῶν
ἔπεισε del. Hr. καίπερ δακνόμενος οὐκ ἀνῆκεν, ἀλλ᾽ ἄγχων,
τὸ θηρίον διὰ Τροιζῆνος . Pedias. 32 16. ὦτον Aeg.: ὄνον
EA 21. Εὔρυτον om. Β προτεθεικέναι *Ε: προτεθῆναι
RRB: προτεθεῖναι C



</note>

<pb n="90"/>
τοξικῇ αὐτόν τε καὶ τοὺς παῖδας αὐτῷ ὑπάρ
128 χοντας. ἀφικόμενος οὖν εἰς Οἰχαλίαν καὶ τῇ τοξικῇ 2
κρείττων αὐτῶν γενόμενος οὐκ ἔτυχε τοῦ γάμου, Ιφίτου
μὲν τοῦ πρεσβυτέρου τῶν παίδων λέγοντος διδόναι
5 τῷ Ἡρακλεῖ τὴν Ἰόλην, Εὐρύτου δὲ καὶ τῶν λοιπῶν
ἀπαγορευόντων καὶ δεδοικέναι λεγόντων μὴ τεκνοποιησάμενος
129 τὰ γεννηθησόμενα πάλιν ἀποκτείνῃ. μετ᾿ οὐ 2
πολὺ δὲ κλαπεισῶν ἐξ Εὐβοίας ὑπὸ Αὐτολύκου βοῶν,
Εὔρυτος μὲν ἐνόμιζεν ὑφ᾽ Ἡρακλέους γεγονέναι τοῦτο,
10 Ἴφιτος δὲ ἀπιστῶν ἀφικνεῖται πρὸς Ἡρακλέα, καὶ συν
τυχὼν ἥκοντι ἐκ Φερῶν αὐτῷ, σεσωκότι τὴν ἀποθα
νοῦσαν Ἀλκηστιν Ἀδμήτῳ, παρακαλεῖ συζητῆσαι τὰς
βόας. Ἡρακλῆς δὲ ὑπισχνεῖται· καὶ ξενίζει μὲν αὐτόν, 2
μανεὶς δὲ αὖθις ἀπὸ τῶν Τίρυνθίων ἔρριψεν αὐτὸν
130 τειχών. καθαρθῆναι δὲ θέλων τὸν φόνον ἀφικνεῖται
πρὸς Νηλέα· Πυλίων ἦν οὗτος δυνάστης. ἀπωσαμένου 3
δὲ Νηλέως αὐτὸν διὰ τὴν πρὸς Εὔρυτον φιλίαν, εἰς
Ἀμύκλας παραγενόμενος ὑπὸ Δηιφόβου τοῦ Ἱππολύτου
καθαίρεται. κατασχεθεὶς δὲ δεινῇ νόσῳ διὰ τὸν Ιφίτου
20 φόνον, εἰς Δελφοὺς παραγενόμενος ἀπαλλαγὴν ἐπυνθάνετο
τῆς νόσου. μὴ χρησμῳδούσης δὲ αὐτῷ τῆς 4
Πυθίας τόν τε ναὸν συλᾶν ἤθελε, καὶ τὸν τρίποδα
βαστάσας κατασκευάζειν μαντεῖον ἴδιον. μαχομένου δὲ αὐ
131 τῷ Ἀπόλλωνος, ὁ Ζεὺς ἵησι μέσον αὐτῶν κεραυνόν. καὶ 5
25 τοῦτον διαλυθέντων τὸν τρόπον, λαμβάνει χρησμόν
Ἡρακλῆς, ὃς ἔλεγεν ἀπαλλαγὴν αὐτῷ τῆς νόσου ἔσε
σθαι πραθέντι καὶ τρία ἔτη λατρεύσαντι καὶ δόντι

<note>
1. τοξικῇ Ε: τοξικὴν Α παῖδας Α: τοὺς add. Hr.
7. γεννηθησόμενα *Ε: γενησόμενα R γεννησόμενα Α 11. φερῶν
R: φορῶν Α 18. ἀμύκας R 19. δὲ add. ER
22. ναὸν ΕΑ 23. κατασκευάζειν Ε: κατασκευάζει Α
27. παραθέντι Β
</note>

<pb n="91"/>

3 ποινὴν τοῦ φόνου τὴν τιμὴν Εὐρύτῳ. τοῦ δὲ χρησμοῦ
δοθέντος Ἑρμῆς Ἡρακλέα πιπράσκει· καὶ αὐτὸν ὠνεῖται
Ὀμφάλη Ιαρδάνου, βασιλεύουσα Λυδῶν, ᾗ τὴν ἡγε
2 μονίαν τελευτῶν ὁ γήμας Τμῶλος κατέλιπε. τὴν μὲν 132
οὖν τιμὴν κομισθεῖσαν Εὔρυτος οὐ προσεδέξατο, Ἡρακλῆς 5
δὲ Ὀμφάλῃ δουλεύων τοὺς μὲν περὶ τὴν Ἔφεσον
Κέρκωπας συλλαβὼν ἔδησε, Συλέα δὲ ἐν Αὐλίδι τοὺς
παριόντας ξένους σκάπτειν ἀναγκάζοντα, σὺν ταῖς ῥίζαις
τὰς ἀμπέλους καύσας μετὰ τῆς θυγατρὸς Ξενοδόκης
3 ἀπέκτεινε. καὶ προσσχὼν νήσῳ Δολίχῃ, τὸ Ἰκάρου 10
σῶμα ἰδὼν τοῖς αἰγιαλοῖς προσφερόμενον ἔθαψε, καὶ
τὴν νῆσον ἀντὶ Δολίχης Ἰκαρίαν ἐκάλεσεν. ἀντὶ τούτου 133
Δαίδαλος ἐν Πίσῃ εἰκόνα παραπλησίαν κατεσκεύασεν
Ἡρακλεῖ· ἣν νυκτὸς ἀγνοήσας Ἡρακλῆς λίθῳ βαλών
4 ὡς ἔμπνουν ἔπληξε. καθ᾿ ὃν δὲ χρόνον ἐλάτρευε παρ' 15
Ὀμφάλῃ, λέγεται τὸν ἐπὶ Κόλχους πλοῦν γενέσθαι καὶ
τὴν τοῦ Καλυδωνίου κάπρου θήραν, καὶ Θησέα παρα
γενόμενον ἐκ Τροιζῆνος τὸν Ἰσθμὸν καθᾶραι.
4 μετὰ δὲ τὴν λατρείαν ἀπαλλαγεὶς τὴς νόσου ἐπὶ 134
Ἴλιον ἔπλει πεντηκοντόροις ὀκτωκαίδεκα, συναθροίσας 20
στρατὸν ἀνδρῶν ἀρίστων ἑκουσίως θελόντων στρατεύε
σθαι. καταπλεύσας δὲ εἰς Ἴλιον τὴν μὲν τῶν νεῶν
φυλακὴν Οἰκλεῖ κατέλιπεν, αὐτὸς δὲ μετὰ τῶν ἄλλων
2 ἀριστέων ὥρμα ἐπὶ τὴν πόλιν. παραγενόμενος δὲ ἐπὶ
τὰς ναῦς σὺν τῷ πλήθει Λαομέδων Οἰκλέα μὲν ἀπ- 25
<note>
3. Ιαρδάνου R (man. 2) Tzetz. Chil. II 430: Ιορδάνου ΕΑ
7. Αὐλίδι ΕΑ: Φύλλιδι Hr., Αὐλαῖς Wesselingius, αὐλῶνι
vel ἀμπελῶνι (Diod. IV 31, 7 Tzetz. 433) He. 8. παριόντας]
explic. R fol. 28▾ 9. καύσας *Ε: σκάψας Α, σπάσας Meinekius
(ἀνασπᾷ Tzetz. v. 435) Ξενοδόκης *EC: Ξενοδίκης R B Tzetz.
ν. 434 10. προσχών Α, corr. He. 13. πίσσῃ Α, corr. Gal.
18. καθῆραι Hr. 20. ὀκτωκαίδεκα] conf. Diod. IV 32, 2
</note>

<pb n="92"/>
έκτεινε μαχόμενον, ἀπελαθεὶς δὲ ὑπὸ τῶν μετὰ Ἡρακλέους
135 ἐπολιορκεῖτο. τῆς δὲ πολιορκίας ἐνεστώσης
ῥήξας τὸ τεῖχος Τελαμών πρῶτος εἰσῆλθεν εἰς τὴν πόλιν,
καὶ μετὰ τοῦτον Ἡρακλῆς. ὡς δὲ ἐθεάσατο Τελαμώνα 3
5 πρῶτον εἰσεληλυθότα, σπασάμενος τὸ ξίφος ἐπ' αὐτὸν
ᾔει, μηδένα θέλων ἑαυτοῦ κρείττονα νομίζεσθαι. συνιδὼν
δὲ τοῦτο Τελαμών λίθους πλησίον κειμένους
συνήθροιζε, τοῦ δὲ ἐρομένου τί πράττοι βωμὸν εἶπεν
136 Ἡρακλέους κατασκευάζειν καλλινίκου. ὁ δὲ ἐπαινέσας, 4
10 ὡς εἷλε τὴν πόλιν, κατατοξεύσας Λαομέδοντα καὶ τοὺς
παῖδας αὐτοῦ χωρὶς Ποδάρκου, Τελαμῶνι ἀριστεῖον
Ἡσιόνην τὴν Λαομέδοντος θυγατέρα δίδωσι, καὶ ταύτῃ
συγχωρεῖ τῶν αἰχμαλώτων ὃν ἤθελεν ἄγεσθαι. τῆς δὲ 5
αἱρουμένης τὸν ἀδελφὸν Ποδάρκην, ἔφη δεῖν πρῶτον
15 αὐτὸν δοῦλον γενέσθαι, καὶ τότε τί ποτε δοῦσαν ἀντ᾽
αὐτοῦ λαβεῖν αὐτόν. ἡ δὲ πιπρασκομένου τὴν και
λύπτραν ἀφελομένη τῆς κεφαλῆς ἀντέδωκεν· ὅθεν Που
δάρκης Πρίαμος ἐκλήθη.

</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
137 πλέοντος δὲ ἀπὸ Τροίας Ἡρακλέους Ἥρα χαλεποὺς
20 ἔπεμψε χειμῶνας· ἐφ᾽ οἷς ἀγανακτήσας Ζεὺς ἐκρέμασεν
αὐτὴν ἐξ Ὀλύμπου. προσέπλει δὲ Ἡρακλῆς τῇ Κῷ· καὶ
νομίσαντες αὐτὸν οἱ Κῷοι λῃστρικὸν ἄγειν στόλον,
138 βάλλοντες λίθοις προσπλεῖν ἐκώλυον. ὁ δὲ βιασάμενος 2
αὐτὴν νυκτὸς εἷλε, καὶ τὸν βασιλέα Ευρύπυλον, Ἀστυπαλαίας
25 παῖδα καὶ Ποσειδῶνος, ἔκτεινεν. ἐτρώθη δὲ
κατὰ τὴν μάχην Ἡρακλῆς ὑπὸ Χαλκώδοντος, καὶ Διὸς

<note>
1. ἀπελαθεὶς Ra: ἀπελασθεὶς Α 6. ᾔει Α: ὥρμα Ε
7. δὲ add. ER λίθους πλησίον Ε: πλησίον λίθους Α
8. πράττοι Ε: πράττοιε Α 15 s. δοῦσαν ἀντ᾽ αὐτοῦ Ε: δοῦσ᾽
ἀντ᾿ αὐτῶν Α 20. ἔπεμψε ΕΑ: ἐπέπεμψε He 24. τὴν
νύκτα Α: αὐτὴν Mitscherlichius, αὐτὴν νυκτὸς * restitui (τὴν
ἀκτὴν Eberhardus Jen. Litt. Ztg. 1874 p. 429, τὴν πόλιν He.)
</note>

<pb n="93"/>

ἐξαρπάσαντος αὐτὸν οὐδὲν ἔπαθε. πορθήσας δὲ Κῶ
ἧκε δι᾿ Ἀθηνᾶν εἰς Φλέγραν, καὶ μετὰ θεῶν κατεπολέμησε
Γίγαντας.
2 μετ᾿ οὐ πολὺ δὲ ἐπ᾽ Αὐγείαν ἐστρατεύετο, συναθροίσας 139
Ἄρκαδικὸν στρατὸν καὶ παραλαβὼν ἐθελοντὰς 5
2 τῶν ἀπὸ τῆς Ἑλλάδος ἀριστέων. Αὐγείας δὲ τὸν ἀφ᾿
Ἡρακλέους πόλεμον ἀκούων κατέστησεν Ἠλείων στρατηγοὺς
Εὔρυτον καὶ Κτέατον συμφνεῖς, οἱ δυνάμει
τοὺς τότε ἀνθρώπους ὑπερέβαλλον, παῖδες δὲ ἦσαν
Μολιόνης καὶ Ἀκτορος, ἐλέγοντο δὲ Ποσειδῶνος· Ἄκτωρ 10
3 δὲ ἀδελφὸς ἦν Αὐγείου. συνέβη δὲ Ἡρακλεῖ κατὰ τὴν 140
στρατείαν νοσῆσαι· διὰ τοῦτο καὶ σπονδὰς πρὸς τοὺς
Μολιονίδας ἐποιήσατο. οἱ δὲ ὕστερον ἐπιγνόντες αὐτὸν
νοσοῦντα, ἐπιτίθενται τῷ στρατεύματι καὶ κτείνουσι
4 πολλούς. τότε μὲν οὖν ἀνεχώρησεν Ἡρακλῆς· αὖθις 15
δὲ τῆς τρίτης ἰσθμιάδος τελουμένης, Ἠλείων τοὺς
Μολιονίδας πεμψάντων συνύτας, ἐν Κλεωναῖς ἐνε
δρεύσας τούτους Ἡρακλῆς ἀπέκτεινε, καὶ στρατευσάμενος
5 ἐπὶ τὴν Ἦλιν εἷλε τὴν πόλιν. καὶ κτείνας μετὰ 141
τῶν παίδων Αὐγείαν κατήγαγε Φυλέα, καὶ τούτῳ τὴν 20
βασιλείαν ἔδωκεν. ἔθηκε δὲ καὶ τὸν Ὀλυμπιακὸν ἀγῶνα,
Πέλοπός τε βωμὸν ἱδρύσατο, καὶ θεῶν δώδεκα βωμοὺς
ἓξ ἐδείματο.
3 μετὰ δὲ τὴν τῆς Ἠλιδος ἅλωσιν ἐστράτευσεν ἐπὶ 142
Πύλον, καὶ τὴν πόλιν ἑλων Περικλύμενον κτείνει τὸν 25
ἀλκιμώτατον τῶν Νηλέως παίδων, ὃς μεταβάλλων τὰς
μορφὰς ἐμάχετο. τὸν δὲ Νηλέα καὶ τοὺς παῖδας αὐτοῦ


<note>
1. ἔπαθε πλέον Hr. 2. Ἀθηνᾶς Gal. 4 ss. Αὐγείαν
ubique Ε: Αὐγέαν plerumque Α 6. τῶν] ἀστῶν add. A, del.
He. 10. μολιόνης Ε: μολίνης Α 15. οὖν Ε: οὖν οὐκ Α
23. ἓξ Arnaldus: ἑξῆς Α 24. τὴν * add. Ε
</note>

<pb n="94"/>
χωρὶς Νέστορος ἀπέκτεινεν· οὗτος δὲ νέος ὢν παρὰ
Γερηνίοις ἐτρέφετο. κατὰ δὲ τὴν μάχην και Ἄιδην
ἔτρωσε Πυλίοις βοηθοῦντα.
143 ἑλὼν δὲ τὴν Πύλον ἐστράτευεν ἐπὶ Λακεδαίμονα, 2
5 μετελθεῖν τοὺς Ἱπποκόωντος παῖδας θέλων· ὠργίζετο
μὲν γὰρ αὐτοῖς καὶ διότι Νηλεῖ συνεμάχησαν, μᾶλλον
δὲ ὠργίσθη ὅτι τὸν Λικυμνίου παῖδα ἀπέκτειναν.
θεωμένου γὰρ αὐτοῦ τὰ Ἱπποκόωντος βασίλεια, ἐκδραμὲν 3
κύων τῶν Μολοττικῶν ἐπ' αὐτὸν ἐφέρετο· ὁ δὲ
10 βαλὼν λίθον ἐπέτυχε τοῦ κυνός, ἐκτροχάσαντες δὲ οἱ
Ἱπποκοωντίδαι και τύπτοντες αὐτὸν τοῖς σκυτάλοις
144 ἀπέκτειναν. τὸν δὲ τούτου θάνατον ἐκδικῶν στρατιὰν 4
ἐπὶ Λακεδαιμονίους συνήθροιζε. και παραγενόμενος
εἰς Ἀρκαδίαν ἠξίου Κηφέα μετὰ τῶν παίδων ὧν εἶχεν
15 εἴκοσι συμμαχεῖν. δεδιὼς δὲ Κηφεὺς μὴ καταλιπόντος
αὐτοῦ Τεγέαν Ἄργεῖοι ἐπιστρατεύσωνται, τὴν στρατείαν
ἠρνεῖτο. Ἡρακλῆς δὲ παρ᾽ Ἀθηνᾶς λαβὼν ἐν ὑδρίᾳ 5
χαλκῇ βόστρυχον Γοργόνος Στερόπῃ τῇ Κηφέως θυγα
τρὶ δίδωσιν, εἰπών, ἐὰν ἐπίῃ στρατός, τρὶς ἀνασχούσης
20 (ἐκ) τῶν τειχῶν τὸν βόστρυχον καὶ μὴ προϊδούσης
145 τροπὴν τῶν πολεμίων ἔσεσθαι. τούτου γενομένου 6
Κηφεὺς μετὰ τῶν παίδων ἐστράτευε. καὶ κατὰ τὴν
μάχην αὐτός τε καὶ οἱ παῖδες αὐτοῦ τελευτῶσι, καὶ
πρὸς τούτοις Ιφικλῆς ὁ τοῦ Ἡρακλέους ἀδελφός. Ἡρα
25 κλῆς δὲ κτείνας τὸν Ἱπποκόωντα καὶ τοὺς παῖδας αὐ





<note>
1. οὗτος γὰρ Ε 6. καὶ del. Η. 7. παῖδα] Οἰωνὸν
add. He. 9. Μολοττικῶν Aeg.: μολπικῶν Α 12. ἐκδικήσων
Hr. στρατείαν Α, corr. He.: στρατὸν Ε 13. λακεδαιμονίους
*Ε: λακεδαιμονίαν Α 16. τέγεαν Α ἐπιστρατεύσονται
A, corr. Aeg. 18. χαλκῇ Ε: χαλκοῦς Α στερόπη
ΕΑ: Αερόπη Ρaus. VIII 44, 7 He. 20. ἐκ om. ΕΑ, add. Aeg.
24. Ιφικλῆς * Ε: Ἴφικλος Α
προϊδούσης ΕΑ: προσιδούσης He.
</note>

<pb n="95"/>

τοῦ <add>καὶ</add> χειρωσάμενος τὴν πόλιν, Τυνδάρεων καταγαγὼν
τὴν βασιλείαν παρέδωκε τούτῳ.
4 παριὼν δὲ Τεγέαν Ἡρακλῆς τὴν Αἴγην Ἀλεοῦ 146
θυγατέρα οὖσαν ἀγνοῶν ἔφθειρεν. ἡ δὲ τεκοῦσα κρύφα
τὸ βρέφος κατέθετο ἐν τῷ τεμένει τῆς Ἀθηνᾶς. λοιμῷ 5
δὲ τῆς χώρας φθειρομένης, Ἀλεὸς εἰσελθὼν εἰς τὸ
τέμενος καὶ ἐρευνήσας τὰς τῆς θυγατρὸς ὠδῖνας εὗρε.
2 τὸ μὲν οὖν βρέφος εἰς τὸ Παρθένιον ὄρος ἐξέθετο.
καὶ τοῦτο κατὰ θεῶν τινα πρόνοιαν ἐσώθη· θηλὴν μὲν 147
γὰρ ἀρτιτόκος ἔλαφος ὑπέσχεν αὐτῷ, ποιμένες δὲ ἀνελόμενοι 10
3 τὸ βρέφος Τήλεφον ἐκάλεσαν αὐτό. Αὔγην δὲ
ἔδωκε Ναυπλίῳ τῷ Ποσειδῶνος ὑπερόριον ἀπεμπολῆσαι.
ὁ δὲ Τεύθραντι τῷ Τευθρανίας ἔδωκεν αὐτὴν δυνάστη,
κἀκεῖνος γυναῖκα ἐποιήσατο.
5 παραγενόμενος δὲ Ἡρακλῆς εἰς Καλυδώνα τὴν 148
Οἰνέως θυγατέρα Δηιάνειραν ἐμνηστεύετο, καὶ διαπαλαίσας
ὑπὲρ τῶν γάμων αὐτῆς πρὸς Ἀχελῷον εἰκασμέ
νον ταύρῳ περιέκλασε τὸ ἕτερον τῶν κεράτων. καὶ τὴν
μὲν Δηιάνειραν γαμεῖ, τὸ δὲ κέρας Αχελῷος λαμβάνει,
2 δοὺς ἀντὶ τούτου τὸ τῆς Ἀμαλθείας. Ἀμάλθεια δὲ ἦν 20
Αἱμονίου θυγάτηρ, ἣ κέρας εἶχε ταύρου. τοῦτο δέ, ὡς
Φερεκύδης λέγει, δύναμιν ἔχει τοιαύτην ὥστε βρωτὸν 
<note>

1. καὶ om. A, add. Hr. 3. τέγεαν Α 5. λοιμῷ] conieceris
λιμῷ coll. III 103 7. καὶ ἐρευνήσας εἰς τὸ τέμενος Α,
transpos. He. εἰς τὸ τέμενος del. Hr. 9. τοῦτο] μὲν add.
A, del. He. 11. αὐτὸ * Α: αὐτὸν Com. 15. παραγενόμενος
δὲ ἡρακλῆς *Α: Hr. δὲ παρ. edd. 16. ἐμνηστεύετο
ΕΑ: ἐμνηστεύσατο arg. Soph. Τrach. (ἐκ τῆς Ἀπολλοδώρου
βιβλιοθήκης) 17. εἰκασμένον ΕΑ: ἀπεικασθέντα arg. Trach.
εἰκασθέντα Hr. 19. λαμβάνει ΕA arg. Trach.: καταλαμβάνει
Hr. 21. Αἱμονίου arg. Trach. Tzetz. Lycophr. 50 Aeg.: άρμε
νίου Α 22. Pherecyd. frg. 37 22s. conf. Zenob. Il 48
22. ἔχει ΕΑ: εἶχε arg. Trach. Fab.
</note>

<pb n="96"/>
149 ἢ ποτόν, ὅπερ <add>ἂν</add> εὔξαιτό τις, παρέχειν
ἄφθονον.
στρατεύει δὲ Ἡρακλῆς μετὰ Καλυδωνίων ἐπὶ Θεσπρωτούς, 6
καὶ πόλιν ἑλὼν Ἔφυραν, ἧς ἐβασίλευε Φύλας,
5 Ἀστυόχῃ τῇ τούτου θυγατρί συνελθὼν πατὴρ
Τληπολέμου γίνεται. διατελῶν δὲ παρ᾽ αὐτοῖς, πέμψας
πρὸς Θέσπιον ἑπτὰ μὲν κατέχειν ἔλεγε παῖδας, τρεῖς δὲ
εἰς Θήβας ἀποστέλλειν, τοὺς δὲ λοιποὺς τεσσαράκοντα
150πέμπειν εἰς Σαρδὼ τὴν νῆσον ἐπ᾽ ἀποικίαν. γενομένων 2
10 δὲ τούτων εὐωχούμενος παρ' Οἰνεῖ κονδύλῳ πλήξας
ἀπέκτεινεν Ἀρχιτέλους παῖδα Εὔνομον κατὰ χειρῶν διδόντα·
συγγενὴς δὲ Οἰνέως οὗτος. ἀλλ᾽ ὁ μὲν πατὴρ 3
τοῦ παιδός, ἀκουσίως γεγενημένου τοῦ συμβεβηκότος,
συνεγνωμόνει, Ἡρακλῆς δὲ κατὰ τὸν νόμον τὴν φυγὴν
15 ὑπομένειν ἤθελε, καὶ διέγνω πρὸς Κήυκα εἰς Τραχίνα
151 ἀπιέναι. ἄγων δὲ Δηιάνειραν ἐπὶ ποταμὸν Εὔηνον 4
ἧκεν, ἐν ᾧ καθεζόμενος Νέσσος ὁ Κένταυρος τοὺς
παριόντας διεπόρθμευε μισθοῦ, λέγων παρὰ θεῶν τὴν
πορθμείαν ειληφέναι διὰ δικαιοσύνην. αὐτὸς μὲν οὖν 5
20 Ἡρακλῆς τὸν ποταμὸν διῄει, Δηιάνειραν δὲ μισθὸν

<note>
1. ἂν om. EA, add. arg. Trach. Hr. ηὔξετο Ra
2. ἄπονον arg. Trach. 4. Φύλας arg. Trach. φύδας A: Φυλεύς
Diod. IV 36, 1 6. Τληπολέμου arg. Trach. τριπτολέμου Α
10. παρὰ οἰνεῖ arg. Trach. Hr.: παρ' οἰνείην καὶ Α΄ (παρ'
οἰνεῖ ὃν καὶ V, PR LT in marg.) 11. ἀρχιτέλους παῖδας
ἔννομον . . . διδόντι Α: Εὔνομον τὸν Ἀρχιτέλους παῖδα . . . διδόντα
arg. Trach. Aeg.; Ἔννομος Tzetz. Lycophr. 50 Chil. II 456
Εὐρύνομος Diod. IV 36, 2 12. ἀλλ᾽ Α: καὶ arg. Trach. Hr.
14. τὴν om. arg. Trach. Hr. 15. δὴ ἔγνω Α arg. Trach.,
corr. Com. 17ss. Νέσσος Ε: νέσος A arg. Trach. Tzetz.
18. παριόντας arg. Trach. Aeg.: παραπλέοντας Α Zenob. I 33, τῷ
παραπλέοντι Ε μισθοῦ Ε μισθῷ arg. Trach.: μισθοῦ δὲ Α
20. διῄει EA Zenob.: διέβη arg. Trach. δηιάνειραν Ε
arg. Trach.: δηιανείρας AZenob.

</note>

<pb n="97"/>

αἰτηθεὶς ἐπέτρεψε Νέσσῳ διακομίζειν. ὁ δὲ διαπορθ
μεύων αὐτὴν ἐπεχείρει βιάζεσθαι. τῆς δὲ ἀνακραγούσης 152
αἰσθόμενος Ἡρακλῆς ἐξελθόντα Νέσσον ἐτόξευσεν
6 εἰς τὴν καρδίαν. ὁ δὲ μέλλων τελευτῶν προσκαλεσά
μενος Δηιάνειραν εἶπεν, εἰ θέλοι φίλτρον πρὸς Ἡρακλέα 5
ἔχειν, τόν τε γόνον ὃν ἀφῆκε κατὰ τῆς γῆς καὶ
τὸ ῥυὲν ἐκ τοῦ τραύματος τῆς ἀκίδος αἷμα συμμίξαι.
ἡ δὲ ποιήσασα τοῦτο ἐφύλαττε παρ' ἑαυτῇ.
</p></div></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>

διεξιὼν δὲ Ἡρακλῆς τὴν Δρυόπων χώραν, ἀπορῶν 153
τροφῆς, ἀπαντήσαντος Θειοδάμαντος βοηλατοῦντος τὸν 10
ἕτερον τῶν ταύρων θύσας εὐωχήσατο. ὡς δὲ ἦλθεν
εἰς Τραχίνα πρὸς Κήυκα, ὑποδεχθεὶς ὑπ᾽ αὐτοῦ Δρύοπας
κατεπολέμησεν.
2 αὖθις δὲ ἐκεῖθεν ὁρμηθεὶς Αἰγιμίῳ βασιλεῖ Δωριέων 154
συνεμάχησε Λαπίθαι γὰρ περὶ γῆς ὅρων ἐπολέμουν 15
αὐτῷ Κορώνου στρατηγοῦντος, ὁ δὲ πολιορκούμενος
ἐπεκαλέσατο τὸν Ἡρακλέα βοηθὸν ἐπὶ μέρει τῆς γῆς.
βοηθήσας δὲ Ἡρακλῆς ἀπέκτεινε Κόρωνον μετὰ καὶ
ἄλλων, καὶ τὴν γῆν ἅπασαν παρέδωκεν ἐλευθέραν
3 αὐτῷ. ἀπέκτεινε δὲ καὶ Λαογόραν μετὰ τῶν τέκνων, 155
βασιλέα Δρυόπων, ἐν Ἀπόλλωνος τεμένει δαινύμενον,
4 ὑβριστὴν ὄντα καὶ Λαπιθῶν σύμμαχον. παριόντα δὲ

<note>
1. ἐπέτρεψε νέσσῳ Ε arg. Trach. Zenob.: ἐπέτρεψεν ἔσω
RB: ἐπέτρεψεν εἴσω C 3. ἐξελθόντα ΕA arg. Trach., om.
Zenob. Hr., sed conf. Comm. Ribb. p. 143 5. Δηιάνειραν
add. E arg. Trach. Zenob., om. A εἶπεν] incip. R fol. 18
9. δριώπων R 11. λύσας ΕΑ] καὶ σφάξας add. arg.
Trach.; θύσας * recepi ex schol. Apoll. Rhod. I 1215 (Pherecyd.):
θύσας εὐωχεῖτο (conf. II 118) 12. δρύωπας R 14. αἰγιλίω
ᎡᎡ 16. κορωνού Α 17. τὸν Α, om. arg. Trach. Hr.
18. κορωνὸν Α καὶ A, om. arg. Trach. 20. Λαογόραν
R Tzetz. Chil. II 466 Aeg.: λαγόραν Α ἀλλαγόραν arg. Trach.
22. Λαπίθων Α


</note>

<pb n="98"/>
Ἴτωνον εἰς μονομαχίαν προεκαλέσατο αὐτὸν Κύκνος
Ἄρεος καὶ Πελοπίας· συστὰς δὲ καὶ τοῦτον ἀπέκτεινεν.
ὡς δὲ εἰς Ὀρμένιον ἧκεν, Ἀμύντωρ αὐτὸν ὁ βασιλεὺς
μεθ᾽ ὅπλων οὐκ εἴα διέρχεσθαι· κωλυόμενος δὲ παριέναι
5 καὶ τοῦτον ἀπέκτεινεν.
156 ἀφικόμενος δὲ εἰς Τραχῖνα στρατιὰν ἐπ᾽ Οἰχαλίαν
συνήθροισεν, Εὔρυτον τιμωρήσασθαι θέλων. συμμα
χούντων δὲ αὐτῷ Ἀρκάδων καὶ Μηλιέων τῶν ἐκ Τραχι
νος καὶ Λοκρῶν τῶν Ἐπικνημιδίων, κτείνας μετὰ τῶν
10 παίδων Εὔρυτον αἱρεῖ τὴν πόλιν. καὶ θάψας τῶν σὺν 6
αὐτῷ στρατευσαμένων τοὺς ἀποθανόντας, Ἵππασόν τε
τὸν Κήυκος καὶ Ἀργεῖον καὶ Μέλανα τοὺς Λικυμνίου
παῖδας, καὶ λαφυραγωγήσας τὴν πόλιν, ἦγεν Ιόλην
157 αἰχμάλωτον. καὶ προσορμισθεὶς Κηναίῳ τῆς Εὐβοίας 7
15 ἐπὶ ἀκρωτηρίου Διὸς Κηναίου βωμὸν ἱδρύσατο. μέλ
λων δὲ ἱερουργεῖν εἰς Τραχίνα <add>Λίχαν</add> τὸν κήρυκα
ἔπεμψε λαμπρὰν ἐσθῆτα οἴσοντα. παρὰ δὲ τούτου τὰ 8
περὶ τὴν Ἰόλην Δηιάνειρα πυθομένη, καὶ δείσασα μὴ
ἐκείνην μᾶλλον ἀγαπήσῃ, νομίσασα ταῖς ἀληθείαις


<note>
1. Ἴτωνον * (ἰτων) R Diod. IV 36, 4 (conf. Steph. Byz. s. v.
Ἴτων: λέγεται δὲ καὶ Ἴτωνος): ἴων Α, Ἴτωνα arg. Trach. edd.
προυκαλεῖτο arg. Trach. 2. Πελοπίας Α arg. Trach.:
Πελοπείας Η. 3ss. ὡς δὲ - ἀπέκτεινεν om. C Ὀρμένιον
Wesselingius ad Diod. 1V 37, 4: ὀρχομενὸν A arg. Trach.
4. μεθ᾽ ὅπλων * add. R arg. Trach. 6. τραχίνας ER
στρατείαν Ε Α arg. Trach., corr. Brunckius 7. συνήθροισεν*
E arg. Trach.: συνήθροιζεν Α 8. Μηλιέων arg. Trach. Aeg.:
μηνιέων Α 9. Ἐπικνημιδίων arg. Trach. He: ἐπικνημίδων Α
11. στρατευσαμένων arg. Trach. Hr.: στρατευομένων A
14. προσορμισθεὶς E arg. Trach.: προσορμηθείς Α 15. ἐπὶ
ἀκρωτηρίου. * restitui: ἐπὶ ἀκρωτήριον ἡ ἐπὶ ἀκροπόλεως Ε
ἀκρωτηρίῳ arg. Trach. He. 16. Λίχαν τὸν κήρυκα * Sommerus:
τὸν κήρυκα Ε τὸν κήυκα Α κήρυκα arg. Trach. 17. τὰ ER
arg. Trach. Zenob. I 33: τοὺς Α 18. πυθομένη Ε arg. Trach.:
πυνθανομένη R πυνθανομένους Α 185. μὴ πάλιν ἐκείνην
ἀγαπήσῃ arg. Trach. 19. τῇ ἀληθείᾳ arg. Trach.
</note>

<pb n="99"/>

φίλτρον εἶναι τὸ ῥυὲν αἷμα Νέσσου, τούτῳ τὸν χιτῶνα
9 ἔχρισεν. ἐνδὺς δὲ Ἡρακλῆς ἔθυεν. ὡς δὲ θερμανθέντος 158
τοῦ χιτῶνος ὁ τῆς ὕδρας ἰὸς τὸν χρῶτα ἔσηπε,
τὸν μὲν Λίχαν τῶν ποδῶν ἀράμενος κατηκόντισεν ἀπὸ
τῆς † βοιωτίας, τὸν δὲ χιτῶνα ἀπέσπα προσπεφυκότα 5
τῷ σώματι συναπεσπῶντο δὲ καὶ αἱ σάρκες αὐτοῦ.
10 τοιαύτῃ συμφορᾷ κατασχεθεὶς εἰς Τραχίνα ἐπὶ νεὼς
κομίζεται. Δηιάνειρα δὲ αἰσθομένη τὸ γεγονὸς ἑαυτὴν 159
11 ανήρτησεν. Ἡρακλῆς δὲ ἐντειλάμενος Ὕλλῳ, ὃς ἐκ
Δηιανείρας ἦν αὐτῷ παῖς πρεσβύτερος, Ἰόλην ἀνδρωθέντα 10
γῆμαι, παραγενόμενος εἰς Οἴτην ὄρος (ἔστι
δὲ τοῦτο Τραχινίων), ἐκεῖ πυρὰν ποιήσας ἐκέλευσεν
ἐπιβὰς ὑφάπτειν. μηδενὸς δὲ τοῦτο πράττειν ἐθέλοντος, 160
12 Ποίας παριών κατὰ ζήτησιν ποιμνίων ὑφῆψε. τού
τῳ καὶ τὰ τόξα ἐδωρήσατο Ἡρακλῆς. καιομένης δὲ 15
τῆς πυρᾶς λέγεται νέφος ὑποστὴν μετὰ βροντῆς αὐτὸν
εἰς οὐρανὸν ἀναπέμψαι· ἐκεῖθεν δὲ τυχὼν ἀθανασίας
καὶ διαλλαγεὶς Ἥρα τὴν ἐκείνης θυγατέρα Ἥβην ἔγημεν,
ἐξ ἧς αὐτῷ παῖδες Ἀλεξιάρης καὶ Ἀνίκητος ἐγένοντο.

</p></div></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
ἦσαν δὲ παῖδες αὐτῷ ἐκ μὲν τῶν Θεσπίου θυγατέρων, 161
Πρόκριδος μὲν Ἀντιλέων καὶ Ἱππεύς (ἡ πρεσβυτάτη
γὰρ διδύμους ἐγέννησε), Πανόπης δὲ Θρεψίππας,


<note>
1. Νέσσου ΕZenob.: νέσου A arg. Trach. 4-5. ἀπὸ τῆς
βοιωτίας aut delendum est cum He, aut corruptum (εἰς τὴν
θάλασσαν, quod ex arg. Trach. se supposuisse affirmat Hr.,
illic non exstat); ἀπὸ τῆς παρωρείας Westermannus; exspectaveris
ἀπὸ τῆς ἀκροπόλεως coll. III 55 6. καὶ * add. EZenob.
αὐτοῦ * E Zenob.: αὐτῷ A 7. τοιαύτῃ * E Zenob.: τοιαύτῃ
δὲ Α 12. ἐκέλευσεν * arg. Trach. Zenob.: ἔκελευεν Α
13. ἐπιβὰς * arg. Trach. Zenob. Gal.: ἐπιβάντος ΕΑ 18. Ἥρα
ΕΑ: Ἥραν Α 20 ss. de Herculis progenie pauca refert Hyg.
fab. 152. Conf. schol. Laur. Soph. Trach. 264: ὅτι πολλαῖς
πρῴην ὡμίλησεν γυναιξίν, ὡς Ἀπολλόδωρος) 20. Θεστίου ΕΑ
22. Θρέψιππος Fab., sed conf. Lobeckium ad Αi. 604

</note>

<pb n="100"/>

Λύσης Εὐμήδης, ... Κρέων, Ἐπιλάϊδος Ἀστυάναξ, 2
Κέρης Ιόβης, Εὐρυβίας Πολύλαος, Πατρούς Ἄρχέμαχος,
162 Μηλίνης Λαομέδων, Κλυτίππης Εὐρύκαπυς,
@Εὐρύπυλος Εὐβώτης, Ἀγλαΐης Ἀντιάδης, Ὀνήσιππος 3
5 Χρυσηίδος, Ὀρείης Λαομένης, Τέλης Λυσιδίκης, Ἐντελίδης
Μενιππίδος, @Ἀνθίππης Ιπποδρόμος, Τελευταγόρας 4
Εὐρυ..., Καπύλος Ἵππωτος, Εὐβοίας Ὄλυμπος,
Νίκης Νικόδρομος, Ἄργέλης Κλεόλαος, Εξόλης Ἐρύ
163θρας, Ξανθίδος Ὁμόλιππος, Στρατονίκης Ἄτρομος,
10 Κελευστάνωρ Ἴφιδος, Λαοθόης Ἀντιφος, Ἀντιόπης
Ἀλόπιος, @ Ἀστυβίης Κλααμήτιδος, Φυληίδος Τίγασις, 5
Αἰσχρηίδος Λευκώνης, Ἀνθείας . . ., Εὐρυπύλης Ἄρχέδικος, 
Δυνάστης Ἐρατούς, Ἀσωπίδης Μέντωρ, Ηώνης
164 Ἀμήτριος, Τιφύσης Λυγκαῖος, Ἀλοκράτης Ὀλυμπούσης,
15 @Ἑλικωνίδος Φαλίας, Ἡσυχείης Ὀστρόβλης, Τερψικρά, 6
της Εὐρυόπης, Ἐλαχείας Βουλεύς, Ἀντίμαχος Νικίππης, 
<note>


 
 1. εὐμήδης R: εὐμίδης Α lacunam indic. He. ἐπίλαος
A, corr. Aeg. 2. Ιόβης * Ε: δὲ ιόβης Α, Δειόβης edd. εὐρύ
βιος A, corr. Aeg. 3. μηλίνης *Ε: μελίνης Α κλύτοππος Α,
corr. Com.; Κλυτους Hr., an Κλυτόπης? 4. ὀνησίπης Β ὀνησίππης
RC ὀνησίπυς Β, corr. Aeg. 5. λανομένης Α, corr. He.
λυσιδίκης Κ: λυσιδίκη Α 53. στεντεδίδης μενιππίδης A, corr.
C. Keilius 7. εὐρυκάπυλος Α: Εὐρύκης Πύλος Com.; an Εύρύτης?
ἵππωτος Α: Ιππότης He., Ιππόθοος Fab., Ιππους Hr.; an
Ἱπποθόης? 7 ς. ὀλυμπούσης Α: Ὄλυμπος Νίκης Aeg.; Όλυνθος
(Steph. Byz. s. v. Gal., Σίδης Hr. ἐξόλος (R?) Β ἐξόλος C
Ἴξαλος Βr. ἐρύθ R 9. Ὁμόλιππος] Ὁμολώιχος Hr. στρα
τόνικος A, corr. Aeg. 10. ἴφις A, corr. He. ἄντιδος Α,
corr. He. ἀντίωπης Α, corr. He. 11. κλααμήτιδος RRa C
κλαμήτιδος Β: Καλλιδημίδης Hr., an Καλαμήτιχος? Ἀστυβίας
Καλαμήτιδος He. 12. Ἀνθείας] E fol. 187 lacunam indic.
Aeg. ἀρχοδίκου Α, corr. Aeg. 13. ἔρατος Α, corr. Aeg.
ἀσωπιδης Α, corr. He. Ηιόνης He. 14. τιφυσῆς Α, fort.
Τιλφούσης Λυγκαῖος Α: Λυγκεύς Aeg. 15. ἡσιοχείης R Ra
ἡσιχείης BC οἰστρέβλης A, corr. L. Dindorfius 16. Ευρύωψ
Aeg. He. ἐλευχείας A, corr. He., Λοχίας Hr.
</note>

<pb n="101"/>

7 @Πάτροκλος Πυρίππης, Νῆφος Πραξιθέας, Λυσίππης
Ἐράσιππος, Λυκοῦργος Τοξικράτης, Βουκόλος
Μάρσης, Λεύκιππος Εὐρυτέλης, Ἱπποκράτης Ιππόζυγος.
8 οὗτοι μὲν ἐκ τῶν Θεσπίου θυγατέρων, ἐκ δὲ τῶν ἄλλων, 165
Δηιανείρας <add>μὲν</add> τῆς Οἰνέως Ὕλλος Κτήσιππος Γληνὸς 5
Ὀνείτης, ἐκ Μεγάρας δὲ τῆς Κρέοντος Θηρίμαχος
9 Δηικόων Κρεοντιάδης. ἐξ Ὀμφάλης δὲ Ἀγέλαος, ὅθεν
10 καὶ τὸ Κροίσου γένος. Χαλκιόπης <add>δὲ</add> τῆς Εὐρυπύλου 166
Θετταλός, Ἐπικάστης τῆς Αὐγέου Θεσσάλος, Παρθενόπης 
τῆς Στυμφάλου Εὐήρης, Αὔγης τῆς Ἀλεοῦ Τήλεφος, 10
Ἀστυόχης τῆς Φύλαντος Τληπόλεμος, Ἀστυδαμείας
τῆς Ἀμύντορος Κτήσιππος, Αυτονόης τῆς Πειρέως
Παλαίμων.

</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
μεταστάντος δὲ Ἡρακλέους εἰς θεοὺς οἱ παῖδες 167
αὐτοῦ φυγόντες Εὐρυσθέα προς Κήυκα παρεγένοντο. 15
ὡς δὲ ἐκείνους ἐκδιδόναι λέγοντος Εὐρυσθέως καὶ
πόλεμον ἀπειλοῦντος ἐδεδοίκεσαν, Τραχίνα καταλιπόντες
2 διὰ τῆς Ἑλλάδος ἔφυγον. διωκόμενοι δὲ ἦλθον
εἰς Ἀθήνας, καὶ καθεσθέντες ἐπὶ τὸν ἐλέου βωμὸν
ἠξίουν βοηθεῖσθαι. Ἀθηναῖοι δὲ οὐκ ἐκδιδόντες αὐτοὺς 168
πρὸς τὸν Εὐρυσθέα πόλεμον ὑπέστησαν, καὶ τοὺς
μὲν παῖδας αὐτοῦ· Ἀλέξανδρον Ιφιμέδοντα Εὐρύβιον

<note>
1. πόριππος Α, corr. Aeg. νηφὸς Α 2. Λυκούργος
λύκιος add. A, del. He. τοξικράτος Β 3. μάρσας Α, corr.
Aeg. Λευκίππης Aeg. 4. Θεστίου Α, corr. Aeg. (duae filiae
in catalogo desiderantur, conf. Paus. IX 27, 6) 5. μὲν add.
He. τῆς RRa: τε BC 5s. γληκισονείτης A, corr. Gal.
(Ονήτης Hr.) Γληνεὺς Ὀδίτης Diod. IV 37, 1 6. ἐκ del. Hr.
De Megarae filiis conf. schol. Pind. Isthm. 4, 104 schol. Hom.
λ 269 7. δηικόων R schol. Pind. et Hom.: δηιοκόων Α (Δημοκόων
Tzetz. Lycophr. 38) ἐξ del. Hr. 8. Κροίσου Aeg.:
κρησίου Α dè add. Hr. εὐρυπύλης Α, corr. Aeg. 9. αἰγέου
Α, corr. He. 10. ἀλέου Α 12. αυτονόη Ra B
18 ss. conf. Zenob. II 61

</note>

<pb n="102"/>
Μέντορα Περιμήδην ἀπέκτειναν· αὐτὸν δὲ Εὐρυσθέα 3
φεύγοντα ἐφ᾽ ἅρματος καὶ πέτρας ἤδη παριππεύοντα
Σκειρωνίδας κτείνει διώξας Ὕλλος, καὶ τὴν κεφαλὴν
ἀποτεμών Ἀλκμήνῃ δίδωσιν· ἡ δὲ κερκίσι τοὺς ὀφθαλ
5 μοὺς ἐξώρυξεν αὐτοῦ.
169 ἀπολομένου δὲ Εὐρυσθέως ἐπὶ Πελοπόννησον ἦλθον 2
οἱ Ἡρακλεῖδαι, καὶ πάσας εἷλον τὰς πόλεις. ἐνιαυ
τοῦ δὲ αὐτοῖς ἐν τῇ καθόδῳ διαγενομένου φθορά
πᾶσαν Πελοπόννησον κατέσχε, καὶ ταύτην γενέσθαι
10 χρησμὸς διὰ τοὺς Ἡρακλείδας ἐδήλου· πρὸ γὰρ τοῦ
δέοντος αὐτοὺς κατελθεῖν. ὅθεν ἀπολιπόντες Πελοπόννησον 2
ἀνεχώρησαν εἰς Μαραθῶνα κἀκεῖ κατώκουν.
170 Τληπόλεμος οὖν κτείνας οὐχ ἑκὼν Λικύμνιον (τῇ
βακτηρία γὰρ αὐτοῦ θεράποντα πλήσσοντος ὑπέδραμε)
15 πρὶν ἐξελθεῖν αὐτοὺς ἐκ Πελοποννήσου, φεύγων μετ'
οὐκ ὀλίγων ἧκεν εἰς Ρόδον, κἀκεῖ κατῴκει. Ὕλλος δὲ 3
τὴν μὲν Ιόλην κατὰ τὰς τοῦ πατρὸς ἐντολὰς ἔγημε, τὴν
δὲ κάθοδον ἐζήτει τοῖς Ἡρακλείδαις κατεργάσασθαι.
171 διὸ παραγενόμενος εἰς Δελφοὺς ἐπυνθάνετο πῶς ἂν
20 κατέλθοιεν. ὁ δὲ θεὸς ἔφησε περιμείναντας τὸν τρίτον
καρπὸν κατέρχεσθαι. νομίσας δὲ Ὕλλος τρίτον καρπὸν 4
λέγεσθαι τὴν τριετίαν, τοσοῦτον· περιμείνας χρόνον
σὺν τῷ στρατῷ κατῄει τοῦ Ἡρακλέους ἐπὶ Πελοπόννησον, 
<note>
3. Σκειρωνίδας Ε: χειρονίδας Α τὴν * Ε: τὴν μὲν Α


6 ss. πελοπόνησον constanter Η πελλοπόννησον constanter R
8. γενομένου φθορὰ Ε: γενομένης φθορᾶς A; διαγενομένου
restitui Epit. Vat. p. 103, ubi vide aliorum coniecturas
12. ἀνεχώρησαν ERR, O in marg.: ἦλθον BC 14. θεραπεύοντα
Α, corr. Fab. 15. αὐτὸν Α, corr. He. φεύγων]
ovv add. A, del. He. 17. τὰς * add. R ἐντολὰς * Β: ἐντολὴν
Α 20. ἔφησε Α: ἔχρησε Mendelssohnius Act. soc. phil.
Lips. II p. 452 s. 23. lacunam indicavit He. coll. Diod. IV 58, 3 s.
(κατῆγε τοὺς Ἡρακλέους proposuerat Fab.)
</note>

<pb n="103"/>

Τισαμενοῦ τοῦ Ὀρέστου βασιλεύοντος Πελοποννησίων.
καὶ γενομένης πάλιν μάχης νικῶσι Πελοποννήσιοι
5 καὶ Ἀριστόμαχος θνήσκει. ἐπεὶ δὲ ἠνδρώθησαν 172
οἱ Κλεοδαίου παῖδες, ἐχρῶντο περὶ καθόδου.
τοῦ θεοῦ δὲ εἰπόντος ὅ τι καὶ τὸ πρότερον, Τήμενος 5
6 ᾐτιᾶτο λέγων τούτῳ πεισθέντας ἀτυχῆσαι. ὁ δὲ θεὸς
ἀνεῖλε τῶν ἀτυχημάτων αὐτοὺς αἰτίους εἶναι· τοὺς γὰρ
χρησμοὺς οὐ συμβάλλειν λέγειν γὰρ οὐ γῆς ἀλλὰ γενεᾶς
καρπὸν τρίτον, καὶ στενυγρὸν τὸν τὴν εὐρυγάστορα
7 δεξιὰν κατὰ τὸν Ἰσθμὸν ἔχοντα τὴν θάλασσαν. ταῦτα 173
Τήμενος ἀκούσας ἡτοίμαζε τον στρατόν, καὶ ναῦς
ἐπήξατο τῆς Λοκρίδος ἔνθα νῦν ἀπ᾿ ἐκείνου ὁ τόπος
Ναύπακτος λέγεται. ἐκεῖ δ᾽ ὄντος τοῦ στρατεύματος
Ἄριστόδημος κεραυνωθεὶς ἀπέθανε, παῖδας καταλιπών
ἐξ Ἀργείας τῆς Αὐτεσίωνος διδύμους, Εὐρυσθένη καὶ 15
3 Προκλέα. συνέβη δὲ καὶ τὸν στρατὸν ἐν Ναυπάκτῳ συμφορᾷ 174
περιπεσεῖν. ἐφάνη γὰρ αὐτοῖς μάντις χρησμούς
λέγων καὶ ἐνθεάζων, ὃν ἐνόμισαν μάγον εἶναι ἐπὶ
λύμῃ τοῦ στρατοῦ πρὸς Πελοποννησίων ἀπεσταλμένον.
2 τοῦτον βαλὼν ἀκοντίῳ Ιππότης ὁ Φύλαντος τοῦ Ἀντιόχου 20
τοῦ Ἡρακλέους τυχὼν ἀπέκτεινεν. οὕτως δὲ γενομένου
τούτου τὸ μὲν ναυτικὸν διαφθαρεισῶν τῶν νεῶν
ἀπώλετο, τὸ δὲ πεζὸν ἠτύχησε λιμῷ, καὶ διελύθη τὸ
3 στράτευμα. χρωμένου δὲ περὶ τῆς συμφορᾶς Τημένου, 175
καὶ τοῦ θεοῦ διὰ τοῦ μάντεως γενέσθαι ταῦτα λέγον- 25
<note>
4. κλεολάου Α, corr. Gal., del. He. 5 53. τίμενος A, corr.
Aeg. 6. πεισθέντας A, corr. Com. * 7. ἀνεῖλε * Eberhardus
Jen. Litt.-Ztg. 1874 p. 429: ἀνεῖπε Α, ἀντεῖπε Aeg.
8. λέγει A, corr. He. 9. στενύστραν Α, corr. Aeg. εὐρυγαστέρα
A, corr. He. 9s. στενυγρὰν τὴν εὐρυγάστορα .
ἔχοντι He. coll. Euseb. Praep. evang. V 20 (Ο. Müller, Dor. 12
p. 58 s.) 11. ἐπάσσετο Α, corr. Aeg. 14. Ἄριστόδημος explic.
R fol. 18 18. ἐνόμιζον Ο 20. ἱππότην ὁ φύτλαντος A, corr. Leg.



</note>

<pb n="104"/>


τος, καὶ κελεύοντος φυγαδεῦσαι δέκα ἔτη τὸν ἀνελόντα
καὶ χρήσασθαι ἡγεμόνι τῷ τριοφθάλμῳ, τὸν μὲν Ιππότην
ἐφυγάδευσαν, τὸν δὲ τριόφθαλμον ἐζήτουν. καὶ 4
περιτυγχάνουσιν Ὀξύλῳ τῷ Ἀνδραίμονος, ἐφ᾽ ἵππου
5 καθημένῳ μονοφθάλμῳ τὸν γὰρ ἕτερον τῶν ὀφθαλμῶν
ἐκκέκοπτο τόξῳ). ἐπὶ φόνῳ γὰρ οὗτος φυγὼν εἰς Ἠλιν,
ἐκεῖθεν εἰς Αιτωλίαν ἐνιαυτοῦ διελθόντος ἐπανήρχετο.
176 συμβαλόντες οὖν τὸν χρησμόν, τοῦτον ἡγεμόνα ποιοῦνται. 5
καὶ συμβαλόντες τοῖς πολεμίοις καὶ τῷ πεζῷ καὶ
10 τῷ ναυτικῷ προτεροῦσι στρατῷ, καὶ Τισαμενὸν κτείνουσι
τὸν Ὀρέστου. θνήσκουσι δὲ συμμαχοῦντες αὐ
τοῖς οἱ Αἰγιμίου παῖδες, Πάμφυλος καὶ Δύμας.
177 ἐπειδὴ δὲ ἐκράτησαν Πελοποννήσου, τρεῖς ἱδρύσαντο 4
βωμοὺς πατρώου Διός, καὶ ἐπὶ τούτων ἔθυσαν,
15 καὶ ἐκληροῦντο τὰς πόλεις. πρώτη μὲν οὖν λῆξις Ἄργος,
δευτέρα δὲ Λακεδαίμων, τρίτη δὲ Μεσσήνη.
μισάντων δὲ ὑδρίαν ὕδατος, ἔδοξε ψῆφον βαλεῖν ἕκα
στον. Τήμενος οὖν καὶ οἱ Ἀριστοδήμου παῖδες Προκλῆς 2
καὶ Εὐρυσθένης ἔβαλον λίθους, Κρεσφόντης δὲ
20 βουλόμενος Μεσσήνην λαχεῖν γῆς ἐνέβαλε βῶλον. ταύτης
δὲ διαλυθείσης ἔδει τοὺς δύο κλήρους ἀναφανῆναι.
178 ἑλκυσθείσης δὲ πρώτης μὲν τῆς Τημένου, δευτέρας δὲ 3
τῆς τῶν Ἀριστοδήμου παίδων, Μεσσήνην ἔλαβε Κρεσφόντης. 
<note>

1. ἀνελόντα] καὶ διὰ τοῦτο δύο ἔτη add. A, del. Fab.
4. τῷ He.: τοῦ Α Ἀνδραίμονος] Αΐμονος ex Paus. V 3, 6 Clavierius
(Andraemon erat Oxyli filius, conf. Ovid. Met. IX 363,
Nicand. ap. Anton. Lib. 32) 5. καθημένου A, corr. Aeg. 12. πάμφιλος Α,
65. ἦλιν καὶ . . . ἐνιαυτοῦ δὲ A, corr. He.
corr. Aeg. 13. δὲ add. He. 16. δευτέρα ΕΑ: δὲ add.
Hr. τρίτη δὲ Α: τρίτη Ε 16 ss. μεσήνη constanter ΕΑ
17. ἕκαστος Α, corr. He. 21. κλήρους] πρώτους add. Α,
del. Westermannus 22. πρώτου Α, corr. Aeg. 22s. δὲ τῆς
τῶν He.: δὲ ἢ τῶν κλήρους Α 23. ἔλαχε Hr.

</note>

<pb n="105"/>

5 ἐπὶ δὲ τοῖς βωμοῖς οἷς ἔθυσαν εὗρον σημεία
κείμενα οἱ μὲν λαχόντες Ἄργος φρῦνον, οἱ δὲ Λακεδαίμονα
2 δράκοντα, οἱ δὲ Μεσσήνην ἀλώπεκα. περὶ δὲ
τῶν σημείων ἔλεγον οἱ μάντεις, τοῖς μὲν τὸν φρῦνον
καταλαβοῦσιν ἐπὶ τῆς πόλεως μένειν ἄμεινον (μὴ γὰρ 5
ἔχειν ἀλκὴν πορευόμενον το θηρίον), τοὺς δὲ δράκοντα
καταλαβόντας δεινοὺς ἐπιόντας ἔλεγον ἔσεσθαι, τοὺς
δὲ τὴν ἀλώπεκα δολίους.
3 Τήμενος μὲν οὖν παραπεμπόμενος τοὺς παῖδας 179
Ἀγέλαον καὶ Εὐρύπυλον καὶ Καλλίαν, τῇ θυγατρί 10
προσανεῖχεν Ὑρνηθοῖ καὶ τῷ ταύτης ἀνδρὶ Δηιφόντῃ.
ὅθεν οἱ παῖδες πείθουσι τινας ἐπὶ μισθῷ τὸν πατέρα
4 αὐτῶν φονεῦσαι. γενομένου δὲ τοῦ φόνου τὴν βασι
λείαν ὁ στρατὸς ἔχειν ἐδικαίωσεν Ὑρνηθὼ καὶ Δηιφόντην.
Κρεσφόντης δὲ οὐ πολὺν Μεσσήνης βασιλεύσας 180
5 χρόνον μετὰ δύο παίδων φονευθεὶς ἀπέθανε. Πολυφόντης
δὲ ἐβασίλευσεν, αὐτῶν τῶν Ἡρακλειδῶν ὑπάρ
χων, καὶ τὴν τοῦ φονευθέντος γυναῖκα Μερόπην
ἄκουσαν ἔλαβεν. ἀνῃρέθη δὲ καὶ οὗτος. τρίτον γὰρ
ἔχουσα παῖδα Μερόπη καλούμενον Αίπυτον ἔδωκε τῷ 20
6 ἑαυτῆς πατρὶ τρέφειν. οὗτος ἀνδρωθεὶς καὶ κρύφα
κατελθὼν ἔκτεινε Πολυφόντην καὶ τὴν πατρώαν βασιλείαν
ἀπέλαβεν.
<note>
2. Ἄργος Ε: ἄργος ἐπὶ τὸν ἴδιον Α 2. 4. φρύνον ΕΑ
2. λακεδαίμονα *Ε: λακεδαίμονα λαχόντες Α 12. τινας
Fab.: τιτῶνας Α, Τιτανίους propos. He. 14. ὑρνηθοῖ καὶ
δηιφόντη A, corr. He. 17. αὐτῶν] αὐτὸς Fab., καὶ αὐτὸς He.
18ς. ἄκουσαν Μερόπην A, transpos. Hr. 20. αἴγυπτον Α,
corr. Gal.

</note>
</p></div></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="book" n="3">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
<milestone unit="altsect" n="3.1"/>


<pb n="106"/>
Ἐπεὶ δὲ τὸ Ἰνάχειον διερχόμενοι γένος τοὺς ἀπὸ
Βήλου μέχρι τῶν Ἡρακλειδῶν δεδηλώκαμεν, ἐχομένως
λέγωμεν καὶ τὰ περὶ Ἀγήνορος. ὡς γὰρ ἡμῖν λέλεκται,
δύο Λιβύη ἐγέννησε παῖδας ἐκ Ποσειδῶνος, Βῆλον καὶ
2 Ἀγήνορα. Βῆλος μὲν οὖν βασιλεύων Αἰγυπτίων τοὺς 2
προειρημένους ἐγέννησεν, Ἀγήνωρ δὲ παραγενόμενος
εἰς τὴν Φοινίκην γαμεῖ Τηλέφασσαν καὶ τεκνοῖ θυγατέρα
μὲν Εὐρώπην, παῖδας δὲ Κάδμον καὶ Φοίνικα
καὶ Κίλικα. τινὲς δὲ Εὐρώπην οὐκ Ἀγήνορος ἀλλὰ
10 Φοίνικος λέγουσι. ταύτης Ζεὺς ἐρασθείς, † ῥόδου 3
ἀποπλέων, ταῦρος χειροήθης γενόμενος, ἐπιβιβασθεῖσαν
3 διὰ τῆς θαλάσσης ἐκόμισεν εἰς Κρήτην. ἡ δέ, ἐκεῖ
συνευνασθέντος αὐτῇ Διός, ἐγέννησε Μίνωα Σαρπη
δόνα Ραδάμανθυν· καθ' Ὅμηρον δὲ Σαρπηδὼν ἐκ Διὸς
15 καὶ Λαοδαμείας τῆς Βελλεροφόντου. ἀφανοῦς δὲ Εὐρώπης  4


<note>
 1. διεξερχόμενοι He. 3. λέγομεν Ρ: λέγομεν Α ὡς γὰρ
ἡμῖν λέλεκται] ΙΙ 10 7. Φοινίκην Εmperius: εὐρώπην Α
7 ss. τηλεφάσαν A; Τηλέφην vocat Steph. Βyz. s. V. Θάσος
10. Φοίνικος] ἢ Τιτυοῦ add. schol. Plat. Tim. p. 24e 10ss. ἐρασθεὶς
πίπτει διὰ τῆς θαλάσσης ῥόδου ἀποπλέων ταῦρος, ὃς
χειροήθης γενόμενος ἐπιβιβασθεῖσαν διὰ τῆς θαλάσσης ἐκόμισεν Α:
ἣν ταῦρος διὰ τῆς θαλάσσης ῥόδου ἀποπλέων χειροήθης γενόμενος
ἐπιβιβασθείσαν διὰ τῆς θαλάσσης ἐκόμισεν * turbato verborum
ordine E 105. ῥόδου ἀποπνέων Serinus, κρόκου ἀποπνέων
Clavierius coll. schol. Hom. M 292; ἐκ ῥόδων vel ἐκ ῥοδῶνος
ἀφελών coll. Μosch. I 70 proposui Epit. Vat. p. 104 et XVI
14. καθ᾿ ἡμέραν Hom. Z 198 s. 14s. καθ᾽ Ὅμηρον
Βελλεροφόντου suspecta esse censet H.
</note>

<pb n="107"/>

γενομένης ὁ πατὴρ αὐτῆς Ἀγήνωρ ἐπὶ ζήτησιν
ἐξέπεμψε τοὺς παῖδας, εἰπὼν μὴ πρότερον ἀναστρέφειν
πρὶν ἂν ἐξεύρωσιν Εὐρώπην. συνεξῆλθε δὲ ἐπὶ τὴν
ζήτησιν αὐτῆς Τηλέφασσα ἡ μήτηρ καὶ Θάσος ὁ Ποσειδῶνος, 
5 ὡς δὲ Φερεκύδης φησὶ Κίλικος. ὡς δὲ πᾶσαν 4
ποιούμενοι ζήτησιν εὑρεῖν ἦσαν Εὐρώπην ἀδύνατοι,
τὴν εἰς οἶκον ἀνακομιδὴν ἀπογνόντες ἄλλος ἀλλαχοῦ
κατώκησαν, Φοίνιξ μὲν ἐν Φοινίκῃ, Κίλιξ δὲ Φοινίκης
πλησίον, καὶ πᾶσαν τὴν κειμένην χώραν ποταμῷ σύνεγγυς
6 Πυράμῳ Κιλικίαν ἀφ' ἑαυτοῦ ἐκάλεσε· Κάδμος δὲ 10
καὶ Τηλέφασσα ἐν Θράκῃ κατώκησαν. ὁμοίως δὲ καὶ
Θάσος ἐν Θράκῃ κτίσας πόλιν Θάσον κατώκησεν.

2 Εὐρώπην δὲ γήμας Ἀστέριος ὁ Κρητῶν δυνάστης 5
τοὺς ἐκ ταύτης παῖδας ἔτρεφεν. οἱ δὲ ὡς ἐτελειώθησαν,
πρὸς ἀλλήλους ἐστασίασαν· ἴσχουσι γὰρ ἔρωτα παιδὸς 15
ὃς ἐκαλεῖτο Μίλητος, Ἀπόλλωνος δὲ ἦν καὶ Ἀρείας
2 τῆς Κλεόχου. τοῦ δὲ παιδὸς πρὸς Σαρπηδόνα μᾶλλον
οἰκείως ἔχοντος πολεμήσας Μίνως ἐπροτέρησεν. οἱ δὲ 6
φεύγουσι, καὶ Μίλητος μὲν Καρία προσσχὼν ἐκεῖ πόλιν
ἀφ' ἑαυτοῦ ἔκτισε Μίλητον, Σαρπηδὼν δὲ συμμαχήσας 20
Κίλικι πρὸς Λυκίους ἔχοντι πόλεμον, ἐπὶ μέρει τῆς
ς χώρας, Λυκίας ἐβασίλευσε. καὶ αὐτῷ δίδωσι Ζεὺς ἐπὶ
τρεῖς γενεὰς ζῆν. ἔνιοι δὲ αὐτοὺς ἐρασθῆναι λέγουσιν
Ἀτυμνίου τοῦ Διὸς καὶ Κασσιεπείας, καὶ διὰ τοῦτον
<note>
3. τὴν εὐρώπην R, non O 5. Pherecyd. frg. 42
κιλίκιος Α, corr. He, Κίλιξ Aeg. 6. Εὐρώπην om. Ra, non O
8. κατώκησαν RO: κατώκισαν Α ἐν Φοινίκῃ Br: φοινίκην
Α 9. (ὃς) καὶ Hr. 10. ὑφ᾽ ἑαυτοῦ ante κειμένην delevit
et ἀφ' ἑαυτοῦ * post Κιλικίαν inserui Comm. Ribb. p. 144
12. ἐν Θράκῃ del. Hr., ἐν νήσῳ πρὸς τῇ Θράκῃ He.
13. Ἀστέριος ex Diod. IV 60, 3 recepi: Ἀστερίων (v. infra
p. 108, 6 et 11) 16. ἀρέας Α, corr. Aeg. 19. προσχών Α, corr.
He. 21. μέρη A, corr. He. 23. αὐτοὺς * scripsi: αὐτὸν A
</note>

<pb n="108"/>
στασιάσαι. Ραδάμανθυς δὲ τοῖς νησιώταις νομοθετῶν,
αὖθις φυγὴν εἰς Βοιωτίαν Ἀλκμήνην γαμεῖ, καὶ μεταλλάξας
7 ἐν Ἄιδου μετὰ Μίνωος δικάζει. Μίνως δὲ Κρήτην 4
κατοικῶν ἔγραψε νόμους, και γήμας Πασιφάην τὴν
5 Ἡλίου καὶ Περσηίδος, ὡς <add>δὲ</add> Ἀσκληπιάδης φησί,
Κρήτην τὴν Ἀστερίου θυγατέρα, @παῖδας μὲν ἐτέκνωσε 5
Κατρέα Δευκαλίωνα Γλαῦκον Ἀνδρόγεων, θυγατέρας
δὲ Ἀκάλλην Ξενοδίκην Ἄριάδνην Φαίδραν, ἐκ Παρείας
δὲ νύμφης Εὐρυμέδοντα Νηφαλίωνα Χρύσην Φιλόλαον,
10 ἐκ δὲ Δεξιθέας Εὐξάνθιον.
8 Ἀστερίου δὲ ἄπαιδος ἀποθανόντος Μίνως βασιλεύειν 3
θέλων Κρήτης ἐκωλύετο. φήσας δὲ παρὰ θεῶν
τὴν βασιλείαν εἰληφέναι, τοῦ πιστευθῆναι χάριν ἔφη,
ὅ τι ἂν εὔξηται, γενέσθαι. καὶ Ποσειδῶνι θύων ηύξατο 2
15 ταῦρον ἀναφανῆναι ἐκ τῶν βυθῶν, καταθύσειν ὑποσχό
μενος τὸν φανέντα. τοῦ δὲ Ποσειδῶνος ταῦρον ἀνέντος
αὐτῷ διαπρεπῆ τὴν βασιλείαν παρέλαβε, τὸν δὲ
9 ταῦρον εἰς τὰ βουκόλια πέμψας ἔθυσεν ἕτερον. θαλασσοκρατήσας
δὲ πρῶτος πασῶν τῶν νήσων σχεδὸν ἐπῆρξεν.
20 ὀργισθεὶς δὲ αὐτῷ Ποσειδῶν ὅτι μὴ κατέθυσε 4
τὸν ταῦρον, τοῦτον μὲν ἐξηγρίωσε, Πασιφάην δὲ ἐλθεῖν
εἰς ἐπιθυμίαν αὐτοῦ παρεσκεύασεν. ἡ δὲ ἐρασθεῖσα
τοῦ ταύρου συνεργὸν λαμβάνει Δαίδαλον, ὃς ἦν ἀρχι
10 τέκτων, πεφευγὼς ἐξ Ἀθηνῶν ἐπὶ φόνῳ. οὗτος ξυλί- 2
<note>
5. δὲ add. Müllerus Asclepiad. frg. 18 (FHG. III p. 304)
7. καστρέα Α, corr. Gal. ἀνδρόγεω OR 8. Ἀκάλλην

Α: Ἀκακαλλίδα Lobeckius 11. ἀστερίου * Α (conf. p. 107, 13
et 108, 6): Ἀστερίωνος edd. 13. τοῦ πιστευθῆναι χάριν *ES
p. 181, 25: χάριν τοῦ πιστευθῆναι Α 14. ὅ τι Μüllerus: εἴ τι
ESA 15. καταθύσειν ὑποσχόμενος *ES: ὑποσχόμενος καταθύσειν
Α 16. ἀνέντος ESA: ἀναδόντος Zenob. IV 6

18s. θαλασσοκρατήσας — ἐπῆρξεν del. He. 19. ἐπῆρξεν ES:
ὑπῆρξεν Α



</note>

<pb n="109"/>

νην βοῦν ἐπὶ τροχῶν κατασκευάσας, καὶ ταύτην † βαλὼν
κοιλάνας ἔνδοθεν, ἐκδείρας τε βοῦν τὴν δορὰν περιέγραψε,
καὶ θεὶς ἐν ᾧπερ εἴθιστο ὁ ταῦρος λειμῶνι
3 βόσκεσθαι, τὴν Πασιφάην ἐνεβίβασεν. ἐλθὼν δὲ ὁ
ταῦρος ὡς ἀληθινῇ βοϊ συνῆλθεν. ἡ δὲ Ἀστέριον 11
ἐγέννησε τὸν κληθέντα Μινώταυρον. οὗτος εἶχε ταύρου
πρόσωπον, τὰ δὲ λοιπὰ ἀνδρός· Μίνως δὲ ἐν τῷ
λαβυρίνθῳ κατά τινας χρησμοὺς κατακλείσας αὐτὸν
4 ἐφύλαττεν. ἦν δὲ ὁ λαβύρινθος, ὃν Δαίδαλος κατεσκεύ
ασεν, οἴκημα καμπαῖς πολυπλόκοις πλανῶν τὴν ἔξοδον. 10
τὰ μὲν οὖν περὶ Μινωταύρου καὶ Ἀνδρόγεω καὶ 12
Φαίδρας καὶ Ἀριάδνης ἐν τοῖς περὶ Θησέως ὕστερον
ἐροῦμεν· 
</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>Κατρέως δὲ τοῦ Μίνωος Αερόπη καὶ Κλυμένη
καὶ Ἀπημοσύνη καὶ Ἀλθαιμένης υἱὸς γίνονται. χρωμένῳ
δὲ Κατρεῖ περὶ καταστροφῆς τοῦ βίου ὁ θεὸς 15
2 ἔφη ὑπὸ ἑνὸς τῶν τέκνων τεθνήξεσθαι. Κατρεὺς μὲν 13
οὖν ἀπεκρύβετο τους χρησμούς, Ἀλθαιμένης δὲ ἀκούσας,
καὶ δείσας μὴ φονεὺς γένηται τοῦ πατρός, ἄρας ἐκ
Κρήτης μετὰ τῆς ἀδελφῆς Ἀπημοσύνης προσίσχει τινὶ
τόπῳ τῆς Ρόδου, καὶ κατασχὼν Κρητινίαν ὠνόμασεν. 20
3 ἀναβὰς δὲ ἐπὶ τὸ Ἀταβύριον καλούμενον ὄρος ἐθεάσατο
τὰς πέριξ νήσους, κατιδὼν δὲ καὶ Κρήτην, καὶ τῶν
πατρῴων ὑπομνησθεὶς θεῶν, ἱδρύετο βωμὸν Ἀταβυρίου
Διός. μετ᾿ οὐ πολὺ δὲ τῆς ἀδελφῆς αὐτόχειρ ἐγένετο. 14

<note>
1s. καὶ ταύτην — ἔνδοθεν del. Η. 1. βαλών *ESA: λαβὼν

καὶ edd. (in voce βαλών latet fortasse instrumenti cuiusvis
significatio) 2. ἔνδοθεν *ES: ἔσωθεν Α 9. ὃν — κατεσκεύασεν
del. Hr. 10. oinnua] incip. R fol. 16r οἴκημα κάμ
παις πολυπλόκοις fragm. trag. adesp. 34 Ν. 12σ. ὕστερον ἐροῦμεν]
III 209 s., ep. 1, 17-19 et 8-10 14 ss. Ἀλθαιμένης Ε:
ἀλθεμαίνης (passim ἀλθεμένης) ubique A 15. κρατεῖ R Rac V
καπεῖ Ρ 16. τέκνων *R: παίδων Α 20. κρητινίαν R:
κρατινίαν Α 21. ἀταβέυρὶ ἢ ἀταβέριον Α, corr. Aeg.





</note>

<pb n="110"/>
Ἑρμῆς γὰρ αὐτῆς ἐρασθείς, ὡς φεύγουσαν αὐτὴν καταλαβεῖν 4
οὐκ ἠδύνατο (περιῆν γὰρ αὐτοῦ τῷ τάχει τῶν
ποδῶν), κατὰ τῆς ὁδοῦ βύρσας ὑπέστρωσε νεοδάρτους,
ἐφ᾽ ἃς ὀλισθοῦσα, ἡνίκα ἀπό τῆς κρήνης ἐπανῄει,
5 φθείρεται. καὶ τῷ ἀδελφῷ μηνύει τὸ γεγονός· ὁ δὲ
σκῆψιν νομίσας εἶναι τὸν θεόν, λὰξ ἐνορὼν ἀπέκτεινεν.
15 Αερόπην δὲ καὶ Κλυμένην Κατρεύς Ναυπλίῳ 2
δίδωσιν εἰς ἀλλοδαπὰς ἠπείρους ἀπεμπολῆσαι. τούτων
Αερόπην μὲν ἔγημε Πλεισθένης καὶ παῖδας Ἀγαμέμνονα
10 καὶ Μενέλαον ἐτέκνωσε, Κλυμένην δὲ γαμεῖ Ναύπλιος,
καὶ τέκνων πατὴρ γίνεται Οἴακος καὶ Παλαμήδους.
Κατρεὺς δὲ ὕστερον γήρα κατεχόμενος ἐπόθει τὴν 2
βασιλείαν Ἀλθαιμένει τῷ παιδὶ παραδοῦναι, καὶ διὰ
16 τοῦτο ἦλθεν εἰς Ρόδον. ἀποβὰς δὲ τῆς νεὼς σὺν τοῖς
15 ἥρωσι κατά τινα τῆς νήσου τόπον ἔρημον ἠλαύνετο
ὑπὸ τῶν βουκόλων, λῃστὰς ἐμβεβληκέναι δοκούντων
@καὶ μὴ δυναμένων ἀκοῦσαι λέγοντος αὐτοῦ τὴν ἀλήθειαν 3
διὰ τὴν κραυγὴν τῶν κυνῶν, ἀλλὰ βαλλόντων
κἀκείνων, παραγενόμενος Ἀλθαιμένης ἀκοντίσας ἀπέκτεινεν
20  ἀγνοῶν Κατρέα. μαθὼν δὲ ὕστερον τὸ γεγονός,
εὐξάμενος ὑπὸ χάσματος ἐκρύβη.
</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
        <div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
17 Δευκαλίωνι δὲ ἐγένοντο Ιδομενεύς τε καὶ Κρήτη
καὶ νόθος Μόλος. Γλαῦκος δὲ ἔτι νήπιος ὑπάρχων,
μῦν διώκων εἰς μέλιτος πίθον πεσὼν ἀπέθανεν. ἀφανοῦς
25 δὲ ὄντος αὐτοῦ Μίνως πολλὴν ζήτησιν ποιούμενος 
<note>
3. νεοδάρτους ER: νεοδάρτας Α 4. ἃς ΕΑ: αἷς He.
ὀλισθοῦσα Ε: ὀλισθήσασα Α κρήτης ΕΑ, corr. Η. 7. κρατεὺς
RRa BV 8. ἀπεμπωλῆσαι A, corr. Müllerus 10. ἐτέκ
νωσε *ERR: ἔτεκε Α 11. οἵακος Ε: ὄρακος Α΄ 12. γήραι R
ἐπόθη R (η add. man. 2) 15. ἥρωσι Α: Κρησὶ Βr., σὺν τοῖς
ἥρωσι del. Hr. 18s. verbis ἀλλὰ βαλλόντων κἀκείνων deletis
παραγενόμενος δὲ) propos. Hr. 23. Μόλος Μeursius Hr. : καὶ
μωλος Α 24. μύν ERR Tzetz. Lycophr. 811: μια Β μυίας Ο
</note>

<pb n="111"/>


2 περὶ τῆς εὑρέσεως ἐμαντεύετο. Κούρητες δὲ 18
εἶπον αὐτῷ τριχρώματον ἐν ταῖς ἀγέλαις ἔχειν βοῦν,
τὸν δὲ τὴν ταύτης χρόαν ἄριστα εικάσαι δυνηθέντα
3 καὶ ζῶντα τὸν παῖδα ἀποδώσειν. συγκληθέντων δὲ
τῶν μάντεων Πολύιδος ὁ Κοιρανοῦ τὴν χρόαν τῆς 5
βοὺς εἴκασε βάτου καρπῷ, καὶ ζητεῖν τὸν παῖδα ἀναγκασθεὶς
διά τινος μαντείας ἀνεῦρε. λέγοντος δὲ Μίνωος 19
ὅτι δεῖ καὶ ζῶντα ἀπολαβεῖν αὐτόν, ἀπεκλείσθη σὺν τῷ
4 νεκρῷ. ἐν ἀμηχανίᾳ δὲ πολλῇ τυγχάνων εἶδε δράκοντα
ἐπὶ τὸν νεκρὸν ἰόντα· τοῦτον βαλὼν λίθῳ ἀπέκτεινε, 10
δείσας μὴ ἂν αὐτὸς τελευτήσῃ, εἰ τούτῳ συμπάθῃ. ἔρχε
ται δὲ ἕτερος δράκων, καὶ θεασάμενος νεκρὸν τὸν πρότερον
ἔπεισιν, εἶτα ὑποστρέφει πόαν κομίζων, καὶ
ταύτην ἐπιτίθησιν ἐπὶ πᾶν τὸ τοῦ ἑτέρου σῶμα· ἐπιτεθείσης
5 δὲ τῆς πόας ἀνέστη. θεασάμενος δὲ Πολύιδος 20
καὶ θαυμάσας, τὴν αὐτὴν πόαν προσενεγκών τῷ τοῦ
2 Γλαύκου σώματι ἀνέστησεν. ἀπολαβὼν δὲ Μίνως τὸν
παῖδα οὐδ᾽ οὕτως εἰς Ἄργος ἀπιέναι τον Πολύιδον
εἴα, πρὶν ἢ τὴν μαντείαν διδάξαι τὸν Γλαῦκον· ἀναγκασθεὶς
δὲ Πολύιδος διδάσκει. καὶ ἐπειδὴ ἀπέπλει, 20
κελεύει τὸν Γλαῦκον εἰς τὸ στόμα ἐμπτύσαι· καὶ τοῦτο
ποιήσας Γλαῦκος τῆς μαντείας ἐπελάθετο.
<note>

3. χρόαν EORa θέαν/γρ. χρόαν R: θέαν BC 5 ες. Πολύιδος ΕΑ
(conf. Εtym. magn. s. v.): Πολύειδος Aeg. 88. συναπεκλείσθη
αὐτῷ ἔν τινι οἰκήματι Tzetz., in monumento Hyg. fab. 136
11. δείσας συμπάθῃ del. Hr. ἂν ΕΑ: κἂν Βr. τούτῳ
Ε: τοῦτο Α συμπάθη ΕΑ: συμπάθοι edd. εἴ τι τὸ
σῶμα πάθοι Βr, conf. Hyg.: quod (scil. corpus pueri) Polyidus
aestimans eum (scil. dracontem) velle consumere gladio repente
percussit. 12. πρότερον *E, R man. 1: πρῶτον R (corr. man. 2) Α
20. Πολύιδος *ΕΑ: ὁ Πολύιδος edd. recc. 21. εἰς] E fol. 16
εἰς τὸ ἑαυτοῦ στόμα ex Tzetza fortasse recipiendum est
ἐμπτύσαι Tzetz. He: ἐπιπτύσαι ΕΑ 22. τῆς μαντείας *Ε:

</note>

<pb n="112"/>


21 Τὰ μὲν οὖν περὶ τῶν τῆς Εὐρώπης ἀπογόνων μέχρι
τοῦδέ μοι λελέχθω· 
</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
        <div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>Κάδμος δὲ ἀποθανοῦσαν θάψας 4
Τηλέφασσαν, ὑπὸ Θρακῶν ξενισθείς, ἦλθεν εἰς Δελφοὺς
περὶ τῆς Εὐρώπης πυνθανόμενος. δ δὲ θεὸς εἶπε περὶ
5 μὲν Εὐρώπης μὴ πολυπραγμονεῖν, χρῆσθαι δὲ καθοδηγῷ
βοΐ, καὶ πόλιν κτίζειν ἔνθα ἂν αὕτη πέσῃ καμοῦσα.
22 τοιοῦτον λαβὼν χρησμόν διὰ Φωκέων ἐπορεύετο, εἶτα 2
βοΐ συντυχὼν ἐν τοῖς Πελάγοντος βουκολίοις ταύτῃ
κατόπισθεν εἵπετο. ἡ δὲ διεξιοῦσα Βοιωτίαν ἐκλίθη,
10 † πόλις ἔνθα νῦν εἰσι Θῆβαι. βουλόμενος δὲ Ἀθηνᾷ 3
καταθῦσαι τὴν βοῦν, πέμπει τινὰς τῶν μεθ᾿ ἑαυτοῦ
ληψομένους ἀπὸ τῆς Ἀρείας κρήνης ὕδωρ φρουρῶν
δὲ τὴν κρήνην δράκων, ὃν ἐξ Ἄρεος εἶπόν τινες γε
γονέναι, τοὺς πλείονας τῶν πεμφθέντων διέφθειρεν.
23 ἀγανακτήσας δὲ Κάδμος κτείνει τὸν δράκοντα, καὶ τῆς 4
Ἀθηνᾶς ὑποθεμένης τοὺς ὀδόντας αὐτοῦ σπείρει. τού
των δὲ σπαρέντων ἀνέτειλαν ἐκ γῆς ἄνδρες ἔνοπλοι,
οὓς ἐκάλεσαν Σπαρτούς. οὗτοι δὲ ἀπέκτειναν ἀλλήλους,
οἱ μὲν εἰς ἔριν ἀκούσιον ἐλθόντες, οἱ δὲ ἀγνοοῦντες.
24 Φερεκύδης δέ φησιν ὅτι Κάδμος, ἰδὼν ἐκ γῆς ἀναφυομένους 5
ἄνδρας ἐνόπλους, ἐπ᾿ αὐτοὺς ἔβαλε λίθους, οἱ

<note>
τὴν μαντείαν Α τὴν μαντικὴν Tzetz. 3. εἰς Δελφοὺς ἦλθεν C
6. αὕτη schol. Hom. B 494 Hr.: αὐτὴ EAS p. 190, 4 9. ἐκλίθη
ERR: ἐκλήθη A 10. πόλις Α, om. schol. Hom. Hr., ἐν πόαις
Büch.: ἐν ᾗ ἡ πόλις S, ἔνθα κτίζει πόλιν Καδμείαν, ὅπου
νῦν E (conf. Comm. Ribb. p. 140 et Mus. Rhen. XLVI p. 388)
Θῆβαι SA: αἱ Θῆβαι E schol. Hom. 118. τινὰς
ληψομένους Ε schol. Hom.: τινὰ ληψόμενον SA 12. ἀρείας
ESA (conf. Steph. Βyz. s. v.): Ἄρητιάδος schol. Hom. Hr.
123. φρουρῶν δὲ ESA: ὁ δὲ φρουρῶν schol. Hom. Hr. 15. τῆς
ESA schol. Hom., del. Hr. 19. οἱ μὲν et οἱ δὲ ἀλλήλους
ἀγνοοῦντες ESA, del. Hr. (ἀλλήλους iam deleverat He
ἀκούσιον AS: ἑκούσιον Ε (conf. Comm. Ribb. p. 139 s. et Mus.
Rhen. 1. 1.) 20. Pherecyd. frg. 44 21. ἔβαλε Α: ἔβαλλε S

</note>

<pb n="113"/>

δὲ ὑπ᾽ ἀλλήλων νομίζοντες βάλλεσθαι εἰς μάχην κατέστησαν.
περιεσώθησαν δὲ πέντε, Ἐχίων Οὐδαῖος
2 Χθονίος Ὑπερήνωρ Πέλωρος. Κάδμος δὲ ἀνθ' ὧν
ἔκτεινεν ἀίδιον ἐνιαυτὸν ἐθήτευσεν Ἄρει· ἦν δὲ ὁ
ἐνιαυτὸς τότε ὀκτὼ ἔτη. 5
2 μετὰ δὲ τὴν θητείαν Ἀθηνᾶ αὐτῷ τὴν βασιλείαν 25
κατεσκεύασε, Ζεὺς δὲ ἔδωκεν αὐτῷ γυναῖκα Ἄρμονίαν,
Ἀφροδίτης καὶ Ἄρεος θυγατέρα. καὶ πάντες θεοὶ καταλιπόντες
τὸν οὐρανόν, ἐν τῇ Καδμεία τον γάμον εὐωχούμενοι
3 καθύμνησαν. ἔδωκε δὲ αὐτῇ Κάδμος πέπλον και 10
τὸν ἡφαιστότευκτον ὅρμον, ὃν ὑπὸ Ἡφαίστου λέγουσί
τινες δοθῆναι Κάδμῳ, Φερεκύδης δὲ ὑπὸ Εὐρώπης· ὃν
4 παρὰ Διὸς αὐτὴν λαβεῖν. γίνονται δὲ Κάδμῳ θυγατέρες 26
μὲν Αὐτονόη Ἰνώ Σεμέλη Ἀγαυή, παῖς δὲ Πολύδωρος.
Ἰνὼ μὲν οὖν Ἀθάμας ἔγημεν, Αυτονόην δὲ Ἄρισταῖος, 15
3 Ἀγαυὴν δὲ Ἐχίων. Σεμέλης δὲ Ζεὺς ἐρασθεὶς Ἥρας
κρύφα συνευνάζεται. ἡ δὲ ἐξαπατηθεῖσα ὑπὸ Ἥρας,
κατανεύσαντος αὐτῇ Διὸς πᾶν τὸ αἰτηθὲν ποιήσειν,
αἰτεῖται τοιοῦτον αὐτὸν ἐλθεῖν οἷος ἦλθε μνηστευόμενος
2 Ἥραν. Ζεὺς δὲ μὴ δυνάμενος ἀνανεῦσαι παραγίνεται 27
εἰς τὸν θάλαμον αὐτῆς ἐφ᾽ ἅρματος ἀστραπαῖς
ὁμοῦ καὶ βρονταῖς, καὶ κεραυνὸν ἵησιν. Σεμέλης δὲ
διὰ τὸν φόβον ἐκλιπούσης, ἑξαμηνιαῖον τὸ βρέφος
ἐξαμβλωθὲν ἐκ τοῦ πυρὸς ἁρπάσας ἐνέρραψε τῷ μηρῷ.
<note>
3. χθόνιος Α Πέλωρος * R (Paus. IX 5, 3. Myth. Vat. I 149,
Ι 77): Πέλωρ Α schol. Αpoll. Rhod. III 1179) 4. ἀίδιον ΕΑ:
Ἄρεος υἱὸν Ηΐ., ἀνδρῶν Serinus 6. τὴν βασιλείαν * Ε βασιλείαν S
βασί R βασιλεῖ Α 7. δὲ add. SR 12. Pherecyd. frg. 45
12s. Φερεκύδης — λαβεῖν om. S

schol. Hom. 325, del. He. 14. παῖς Α: παῖδες S 16. δὲ
add. R ἐχίων Ε: ἐχέων Α Ἥρας SA (in R inseruit man. 2)
schol. Hom., om. SA 18. κατευνάσαντος ESR
21. ἐφ᾽ ἅρματος ESA schol. Hom., del. Hr. 23. τὸ add. Ε



</note>

<pb n="114"/>
ἀποθανούσης δὲ Σεμέλης, αἱ λοιπαὶ Κάδμου θυγατέρες 3
διήνεγκαν λόγον, συνηυνῆσθαι θνητῷ τινι Σεμέλην
καὶ καταψεύσασθαι Διός, καὶ ὅτι διὰ τοῦτο ἐκεραυ
28νώθη. κατὰ δὲ τὸν χρόνον τὸν καθήκοντα Διόνυσον 4
5 γεννᾷ Ζεὺς λύσας τὰ ῥάμματα, καὶ δίδωσιν Ἑρμῇ. ὁ
δὲ κομίζει πρὸς Ἰνὼ καὶ Ἀθάμαντα καὶ πείθει τρέφειν
ὡς κόρην. ἀγανακτήσασα δὲ Ἥρα μανίαν αὐτοῖς ἐνέβαλε, 5
καὶ Ἀθάμας μὲν τὸν πρεσβύτερον παῖδα Λέαρχον
ὡς ἔλαφον θηρεύσας ἀπέκτεινεν, Ἰνὼ δὲ τὸν Μελικέρτην
10 εἰς πεπυρωμένον λέβητα ῥίψασα, εἶτα βαστάσασα
29 μετὰ νεκροῦ τοῦ παιδὸς ἥλατο κατὰ βυθοῦ. καὶ Λευκοθέα 6
μὲν αὐτὴ καλεῖται, Παλαίμων δὲ ὁ παῖς, οὕτως
ὀνομασθέντες ὑπὸ τῶν πλεόντων· τοῖς χειμαζομένοις
γὰρ βοηθοῦσιν. ἐτέθη δὲ ἐπὶ Μελικέρτῃ ὁ ἀγὼν
15 τῶν Ἰσθμίων, Σισύφου θέντος. Διόνυσον δὲ Ζεὺς εἰς 7
ἔριφον ἀλλάξας τὸν Ἥρας θυμὸν ἔκλεψε, καὶ λαβὼν
αὐτὸν Ἑρμῆς πρὸς νύμφας ἐκόμισεν ἐν Νύσῃ κατοικούσας
τῆς Ἀσίας, ἃς ὕστερον Ζεὺς καταστερίσας ὠνό
μασεν Ὑάδας.
</p></div></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
30 Αὐτονόης δὲ καὶ Ἀρισταίου παῖς Ἄκταίων ἐγένετο, 4
ὃς τραφεὶς παρὰ Χείρωνι κυνηγὸς ἐδιδάχθη, καὶ ἔπειτα
ὕστερον ἐν τῷ Κιθαιρῶνι κατεβρώθη ὑπὸ τῶν ἰδίων
κυνῶν. καὶ τοῦτον ἐτελεύτησε τον τρόπον, ὡς μὲν 2

<note>
2. συνηυνῆσθαι SR: συνευνῆσθαι Α 3. ὅτι om. SA,
add. Hr. δι' ὃ καὶ Βüch. 10. πεπυρακτωμένον Ε
11. ήλλατο ESA, corr. Fab. βυθοῦ *ES: βυθῶν Α 13. ὀνομασθέντες
ER: ὀνομασθέντος Α΄ τοῖς] E fol. 17 14. ὁ om. Ε Α,
add. Hr. 16. τῶν . . . θυμῶν R Ra 17. Νύσῃ S: νύσση ΕΑ
17. κατοικούσας τῆς Ἀσίας *ES: τῆς ἀσίας κατοικούσας Α
20 ss. Ἄκταίων constanter EAS p. 191. 17 ss.: Ἄκτέων Hr.
21. ἔπειτα * add. ES 22. ἐν τῷ Κιθαιρῶνι κατεβρώθη *ES:
κατεβρώθη ἐν τῷ κιθαιρῶνι Α 23. καὶ ― τρόπον del. Hr.
virgula post κυνῶν posita (Herm. XI p. 234) μὲν Rb Hr.:
μὲν οὖν ESA




</note>

<pb n="115"/>

Ἄκουσίλαος λέγει, μηνίσαντος τοῦ Διὸς ὅτι ἐμνηστεύσατο
3 Σεμέλην, @ ὡς δὲ οἱ πλείονες, ὅτι τὴν Ἄρτεμιν
λουομένην εἶδε. καί φασι τὴν θεὸν παραχρῆμα αὐτοῦ 31
τὴν μορφὴν εἰς ἔλαφον ἀλλάξαι, καὶ τοῖς ἑπομένοις
αὐτῷ πεντήκοντα κυσὶν ἐμβαλεῖν λύσσαν, ὑφ᾽ ὧν κατὰ 5
4 ἄγνοιαν ἐβρώθη. ἀπολομένου δὲ Ἀκταίωνος οἱ κύνες
ἐπιζητοῦντες τὸν δεσπότην κατωρύοντο, καὶ ζήτησιν
ποιούμενοι παρεγένοντο ἐπὶ τὸ τοῦ Χείρωνος ἄντρον,
ὃς εἴδωλον κατεσκεύασεν Ἀκταίωνος, ὃ καὶ τὴν λύπην
αὐτῶν ἔπαυσε. 10
5 [τὰ ὀνόματα τῶν Ἀκταίωνος κυνῶν ἐκ τῶν ... 32
οὕτω
δὴ νῦν καλὸν σῶμα περισταδόν, ἠύτε θῆρος,
τοῦδε δάσαντο κύνες κρατεροί. πέλας + Ἄρκενα πρωτη.


<note>
1. Acusil. frg. 21 4. τοῖς ἑπομένοις S A: ταῖς ἑπομέναις Ε
6. ἀπολομένου R ἀπολλομένου S, Ε (ολ in ras. man. 1): ἀπολ
λυμένου Α 6 ss. ἀκταίωνος *ESA: Ἄκταίονος edd. 75. ἐπι
ζητοῦντες ... ποιούμενοι SA: ἐπιζητοῦσαι . . . ποιούμεναι Ε
11 ss. de canum catalogo conf. Hyg. fab. 181, Ovid. Met. III 206 ss.,
Poll. V 47 (= Aeschyl. frg. 245). Totum locum, quem omittunt
ES, a bibliotheca alienum esse perspexit Gal. Heroicos versus
(Eratosthenis?) restituit M. Schmidt (Mus. Rhen. n. s. VI p. 405 ss.),
lyricos, quos Stesichoro adscribit, Bergkius (frg. adesp. 33), uterque
non sine satis violentis mutationibus. Sunt haud dubie
duo fragmenta diversorum poetarum, ni fallor epicorum,
quorum nomina excidisse videntur (conf. v. 13 πρώτη et p. 116, 5
πρῶτοι). Quamobrem nominum Ἄκταίων et Ἄκταίος differentiam
non sustuli. Ultimum versum, quem plerique Fabrum secuti
ab Actaeonis fabula prorsus segregaverunt (de Panyasside somniavit
Schmidtius), si mihi credes, referes ad varia dolorum
remedia inventa a Chirone, cuius arte etiam canum maestitiam
lenitam esse Apollodorus supra addidit. 11. ἐκ τῶν Α:
ἐξ ὧν Aeg.; excidit fortasse carminis titulus 12. οὕτω Α: οὗτοι
Aeg., οὖλοι Schmidtius 13. ex δὴ νῦν elicuit Δεινάρχου
Schmidtius; οἱ δέ νυ Bergkius θῆρες A, corr. Scaliger*
14. τοῦ Α, corr. Scaliger ἄρκενα Α: Ἄρκυα Aeg., Ἄρπυια
Ovid. 215) Scaliger, Ἄργια Mitscherlichius, Ἀλκαινα ex schol.
Hom. Χ 29 Bergkius.




</note>

<pb n="116"/>

... μετὰ ταύτην ἄλκιμα τέκνα,
Λυγκεὺς καὶ Βαλίος πόδας αἰνετός, ἠδ᾽ Ἀμάρυνθος. καὶ
οὓς ὀνομαστὶ διήνεγκεν . . ., ὡς καταλέξη 6
. . . τότ' Ἄκταίον κτεῖναι Διὸς αίνεσίησι.
5 πρῶτοι γὰρ μέλαν αἷμα πίον σφετέροιο ἄνακτος
Σπαρτός τ' Ὤμαργός τε Βορῆς τ' αἰψηροκέλευθος.
οὗτοι δ' Ἄκταίου πρῶτοι φάγον αἷμα τ' ἔλαψαν.
τοὺς δὲ μέτ᾽ ἄλλοι πάντες ἐπέσσυθεν ἐμμεμαῶτες.
ἀργαλέων ὀδυνῶν ἄκος ἔμμεναι ἀνθρώποισιν.]—
</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
        <div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
33 Διόνυσος δὲ εὑρετὴς ἀμπέλου γενόμενος, Ἥρας 
μανίαν αὐτῷ ἐμβαλούσης περιπλανᾶται Αἰγυπτόν τε
καὶ Συρίαν. καὶ τὸ μὲν πρῶτον Πρωτεὺς αὐτὸν ὑποδέχεται
βασιλεὺς Αἰγυπτίων, @ αὖθις δὲ εἰς Κύβελα τῆς 2
Φρυγίας ἀφικνεῖται, κἀκεῖ καθαρθεὶς ὑπὸ Ῥέας καὶ τὰς
15 τελετὰς ἐκμαθών, καὶ λαβὼν παρ' ἐκείνης τὴν στολήν,
34 [ἐπὶ Ἰνδοὺς] διὰ τῆς Θράκης ἠπείγετο. Λυκοῦργος δὲ 3
παῖς Δρύαντος, Ἠδωνῶν βασιλεύων, οἳ Στρυμόνα που
ταμὸν παροικοῦσι, πρῶτος ὑβρίσας ἐξέβαλεν αὐτόν.
καὶ Διόνυσος μὲν εἰς θάλασσαν πρὸς Θέτιν τὴν Νηρέως
20 κατέφυγε, Βάκχαι δὲ ἐγένοντο αἰχμάλωτοι καὶ τὸ συνεπόμενον 
<note>
2. Βαλίος * Mitscherlichius Bergkius: βανός Α ἄνετος Α,
corr. Gal. βαιὸς πόδας Αἴνετος Br. 3. οὓς Aeg.: τοὺς Α
καὶ τούτους ὀνομαστὶ διηνεκέως κατέλεξε Scaliger. Poetae nomen
excidit 4. τότ' Ἀκταῖον κτεῖναι Α (κτεῖνε PR): καὶ τότ'
Ἄκταίων ἔθανε Aeg. κτεῖναν Bergkius 5. πρῶτος Α, corr.
Aeg. πίον Scaliger: ἀπὸ Α 6. παρτὸς Α, corr. Aeg.
Ὤμαργος Βr. : ὢν ἀργὸς Α; Οὔραργος He., Όμαργος Bergkius, ἂν
Λάβρος (Ovid. v. 224) Sommerus 7. οὗτοι δ' *R: οὗ δ' Α
τ' *R: δ' edd. ἔδαψαν A, corr. Ruhnkenius 8. ἐπέσσυ
τον Α, corr. Scaliger 13. κύβαλα ex schol. Hom. Z 181 corr.
Aeg. 16. ἐπὶ Ἰνδούς aut delendum est cum Hr. aut scribendum
ἐπὶ Ἰνδοὺς <add>στρατεύσας</add> (conf. Diod. IV 3, 1)
17. Στρυμόνα ποταμὸν οἳ A, transpos. Aeg. 18. πρῶτος del.
He., υβρίσας πρῶτον Hr. 19. τὴν Νηρέως om. schol. Hom. Hr.
195. ὑπὸ Θέτιδος ὑπολαμβάνεται καὶ Εὐρυνόμης schol. Hom.
</note>

<pb n="117"/>

4 Σατύρων πλῆθος αὐτῷ. αὖθις δὲ αἱ Βάκχαι 35
ἐλύθησαν ἐξαίφνης, Λυκούργῳ δὲ μανίαν ἐνεποίησε
Διόνυσος. ὁ δὲ μεμηνώς Δρύαντα τὸν παῖδα, ἀμπέλου
νομίζων κλῆμα κόπτειν, πελέκει πλήξας ἀπέκτεινε, καὶ
5 ἀκρωτηριάσας αὐτὸν ἐσωφρόνησε. τῆς δὲ γῆς ἀκάρπου 5
μενούσης, ἔχρησεν ὁ θεὸς καρποφορήσειν αὐτήν, ἂν
θανατωθῇ Λυκοῦργος. Ἠδωνοὶ δὲ ἀκούσαντες εἰς τὸ
Παγγαῖον αὐτὸν ἀπαγαγόντες ὄρος ἔδησαν, κἀκεῖ κατὰ
Διονύσου βούλησιν ὑπὸ ἵππων διαφθαρεὶς ἀπέθανε.
2 διελθὼν δὲ Θράκην [καὶ τὴν Ἰνδικὴν ἅπασαν, 36
στήλας ἐκεῖ στήσας] ἧκεν εἰς Θήβας, καὶ τὰς γυναῖκας
ἠνάγκασε καταλιπούσας τὰς οἰκίας βακχεύειν ἐν τῷ
2 Κιθαιρώνι. Πενθεὺς δὲ γεννηθεὶς ἐξ Ἀγανῆς Ἐχίονι,
παρὰ Κάδμου εἰληφὼς τὴν βασιλείαν, διεκώλυε ταῦτα
γίνεσθαι, καὶ παραγενόμενος εἰς Κιθαιρῶνα τῶν Βακχῶν 15
κατάσκοπος ὑπὸ τῆς μητρὸς Ἀγαυῆς κατὰ μανίαν
ἐμελίσθη· ἐνόμισε γὰρ αὐτὸν θηρίον εἶναι. δείξας δὲ 37
Θηβαίοις ὅτι θεός ἐστιν, ἧκεν εἰς ῎Ἄργος, κἀκεῖ πάλιν
οὐ τιμώντων αὐτὸν ἐξέμηνε τὰς γυναῖκας. αἱ δὲ ἐν
τοῖς ὄρεσι τοὺς ἐπιμαστιδίους ἔχουσαι παῖδας τὰς σάρκας 20
αὐτῶν ἐσιτοῦντο. 
</p></div></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>βουλόμενος δὲ ἀπὸ τῆς Ἰκαρίας
εἰς Νάξον διακομισθῆναι, Τυρρηνῶν λῃστρικὴν ἐμισθώ
σατο τριήρη. οἱ δὲ αὐτὸν ἐνθέμενοι Νάξον μὲν παρέπλεον, 38
ἠπείγοντο δὲ εἰς τὴν Ἀσίαν ἀπεμπολήσοντες.
2 ὁ δὲ τὸν μὲν ἱστὸν καὶ τὰς κώπας ἐποίησεν ὄφεις, τὸ 25

<note>
1. αὐτῷ del. He 2. ἐποίησε A, corr. He. 5. ἑαυτὸν
Aeg. (G. Hermannus Opusc. V p. 5) ἐσωφρόνισε Α, corr. Aeg.
8. παγγαῖον R : παγκαῖον Α 10 s. uncis inclusa del. He.
18. κἀκεῖ Α: κἀκείνων Eberhardus Jen. Litt.-Ztg. 1874 p. 429
20. ἔχουσαι] ἕψουσαι A. Ludwich Mus. Rhen. XXXVI Ρ. 464
21. βαλόμενος R, corr. man. 1 22. πυρρηνῶν RRa
24. τὴν * Α, om. edd. recc. 25. ἱστὸν Aeg: ἰσθμὸν Α
καὶ] R fol. 17v
</note>

<pb n="118"/>
δὲ σκάφος ἔπλησε κισσοῦ καὶ βοῆς αὐλῶν· οἱ δὲ ἐμ
μανεῖς γενόμενοι κατὰ τῆς θαλάττης ἔφυγον καὶ ἐγέ
νοντο δελφίνες. ὡς δὲ μαθόντες αὐτὸν θεὸν ἄνθρωποι 3
ἐτίμων, ὁ δὲ ἀναγαγὼν ἐξ Ἄιδου τὴν μητέρα, καὶ προσαγορεύσας
5 Θυώνην, μετ᾿ αὐτῆς εἰς οὐρανὸν ἀνῆλθεν.
39 ὁ δὲ Κάδμος μετὰ Ἄρμονίας Θήβας ἐκλιπών πρὸς 4
Ἐγχελέας παραγίνεται. τούτοις δὲ ὑπὸ Ἰλλυριῶν πολεμουμένοις
ὁ θεὸς ἔχρησεν Ἰλλυριῶν κρατήσειν, ἐὰν
ἡγεμόνας Κάδμον καὶ Ἄρμονίαν ἔχωσιν. οἱ δὲ πεισθέντες 2
10 ποιοῦνται κατὰ Ἰλλυριῶν ἡγεμόνας τούτους καὶ
κρατοῦσι. καὶ βασιλεύει Κάδμος Ἰλλυριῶν, καὶ παῖς
Ἰλλυριός αὐτῷ γίνεται. αὖθις δὲ μετὰ Ἄρμονίας εἰς
δράκοντα μεταβαλὼν εἰς Ἠλύσιον πεδίον ὑπὸ Διὸς ἐξεπέμφθη.
40 Πολύδωρος δὲ Θηβῶν βασιλεὺς γενόμενος Νυκτηίδα 5
γαμεῖ, Νυκτέως (του) Χθονίου θυγατέρα, καὶ γεννᾷ
Λάβδακον. οὗτος ἀπώλετο, μετὰ Πενθέα ἐκείνῳ φρονῶν
παραπλήσια. καταλιπόντος δὲ Λαβδάκου παῖδα 2
ἐνιαυσιαῖον Λάιον, τὴν ἀρχὴν ἀφείλετο Λύκος, ἕως
41 οὗτος ἦν παῖς, ἀδελφὸς ὢν Νυκτέως. ἀμφότεροι δὲ 3
φυγόντες, ἐπεὶ Φλεγύαν ἀπέκτειναν τὸν Ἄρεος καὶ
Δωτίδος τῆς Βοιωτίδος, Τρίαν κατῴκουν, καὶ ... διὰ
τὴν πρὸς Πενθέα οικειότητα ἐγεγόνεσαν πολῖται. αἱρε- 4
<note>
7. Ἐγχελέας R: ἀγχελέας A 9. ἡγεμόνα Α, corr. Sommerus
10. κατὰ Ἰλλυριῶν del. Hr. 13. ἐξεπέμφθησαν Α,
corr. He. 16. Νυκτέως του Χθονίου] Nycteus Hyriei flius
est III 111 τοῦ add. Aeg. 17 ss. λαύδακον vel λάνδακον Α
17. κατὰ Πενθέα Siebens (virgulam, quae erat post Πενθέα,
transposui ante μετά) 198. ἕως — παῖς del. He. 20. δὲ]
ἀπὸ Εὐβοίας add. A, del. He. (ἀπὸ Περραιβίας Ungerus)
22. δωτίδος R man. 1: νωτίδος R man. 2, Α τῆς Βοιωτίδος
del. He. συρίαν A, corr. He. lacunam sic explevit He.: ἐκεῖθεν
ἐλθόντες εἰς Θήβας 23. γεγόνεσαν RRa*: ἐγεγόνεισαν Α

</note>

<pb n="119"/>

θεὶς οὖν Λύκος πολέμαρχος ὑπὸ Θηβαίων ἐπέθετο τῇ
δυναστείᾳ, καὶ βασιλεύσας ἔτη εἴκοσι, φονευθεὶς ὑπὸ
5 Ζήθου καὶ Ἀμφίονος θνήσκει δι' αἰτίαν τήνδε. Ἀντιόπη 42
θυγάτηρ ἦν Νυκτέως· ταύτῃ Ζεὺς συνῆλθεν. ἡ δὲ
ὡς ἔγκυος ἐγένετο, τοῦ πατρὸς ἀπειλοῦντος εἰς Σικυῶνα 5
6 ἀποδιδράσκει πρὸς Ἐπωπέα καὶ τούτῳ γαμεῖται. Νυ
κτεὺς δὲ ἀθυμήσας ἑαυτὸν φονεύει, δοὺς ἐντολὰς Λύκῳ
παρὰ Ἐπωπέως καὶ παρὰ Ἀντιόπης λαβεῖν δίκας. ὁ δὲ
στρατευσάμενος Σικυῶνα χειροῦται, καὶ τὸν μὲν Ἐπωπέα
7 κτείνει, τὴν δὲ Ἀντιόπην ἤγαγεν αἰχμάλωτον. ἡ δὲ 43
ἀγομένη δύο γεννᾷ παῖδας ἐν Ἐλευθεραῖς τῆς Βοιωτίας,
οὓς ἐκκειμένους εὑρὼν βουκόλος ἀνατρέφει, καὶ τὸν
μὲν καλεῖ Ζῆθον τὸν δὲ Ἀμφίονα. Ζῆθος μὲν οὖν ἐπεμελεῖτο
βουφορβίων, Ἀμφίων δὲ κιθαρῳδίαν ἤσκει,
8 δόντος αὐτῷ λύραν Ἑρμοῦ. Ἀντιόπην δὲ ᾐκίζετο Λύκος 15
καθείρξας καὶ ἡ τούτου γυνὴ Δίρκη· λαθοῦσα δέ ποτε,
τῶν δεσμῶν αὐτομάτων λυθέντων, ἧκεν ἐπὶ τὴν τῶν
9 παίδων ἔπαυλιν, δεχθῆναι πρὸς αὐτῶν θέλουσα. οἱ δὲ 44
ἀναγνωρισάμενοι τὴν μητέρα, τὸν μὲν Λύκον κτείνουσι,
τὴν δὲ Δίρκην δήσαντες ἐκ ταύρου ῥίπτουσι θανοῦσαν 20
10 εἰς κρήνην τὴν ἀπ᾿ ἐκείνης καλουμένην Δίρκην. παραλαβόντες
δὲ τὴν δυναστείαν τὴν μὲν πόλιν ἐτείχισαν,
ἐπακολουθησάντων τῇ Ἀμφίονος λύρᾳ τῶν λίθων,
Λάιον δὲ ἐξέβαλον. ὁ δὲ ἐν Πελοποννήσῳ διατελῶν


<note>
1. ἐπέθετο *Ε: ἐπετίθετο Α, conf. Epit. Vat. p. 86
2. εἴκοσι Α : δεκαοκτώ Ε 7. ἐντολὰς * Ε RS p. 192, 1: ἐντολὴν Α
8. παρὰ . . . παρὰ ESR: περὶ περὶ Α 10. ἤγαγεν
SA: ἄγει Ε 11. παίδας ΕΑ] ἐκ Διὸς add. S ἐνελευθέραις
S: ἐν ἐλευθέρῳ Α 14. βουφορβίων ES: βουφοραίων Α
17. αυτομάτων ESA: αὐτομάτως He. 19. ἀναγνωρισάμενοι
ESA: ἀναγνωρίσαντες Η. 20. ρίπτουσι θανοῦσαν *ES:
θανοῦσαν ῥίπτουσι Α 24. πελλοποννήσῳ R
</note>

<pb n="120"/>
45 ἐπιξενοῦται Πέλοπι, καὶ τούτου παῖδα Χρύσιππον ἁρματοδρομεῖν
διδάσκων ἐρασθεὶς ἀναρπάζει.
γαμεῖ δὲ Ζῆθος μὲν Θήβην, ἀφ᾿ ἧς ἡ πόλις Θῆβαι, 6
Ἀμφίων δὲ Νιόβην τὴν Ταντάλου, ἣ γεννᾷ παῖδας μὲν
5 ἑπτά, Σίπυλον Εὐπίνυτον Ἰσμηνὸν Δαμασίχθονα Ἀγήνορα
Φαίδιμον Τάνταλον, θυγατέρας δὲ τὰς ἴσας, Ἐθοδαΐαν
(ἢ ὥς τινες Νέαιραν) Κλεόδοξαν Ἀστυόχην
Φθίαν Πελοπίαν Ἀστυκράτειαν Ωγυγίαν. Ἡσίοδος δὲ 2
δέκα μὲν υἱοὺς δέκα δὲ θυγατέρας, Ἡρόδωρος δὲ δύο
10 μὲν ἄρρενας τρεῖς δὲ θηλείας, Ὅμηρος δὲ ἓξ μὲν υἱοὺς
46 ἓξ δὲ θυγατέρας φησὶ γενέσθαι. εὔτεκνος δὲ οὖσα Νιόβη
τῆς Λητοῦς εὐτεκνοτέρα εἶπεν ὑπάρχειν· Λητὼ δὲ ἀγανακτήσασα 3
τήν τε Ἄρτεμιν καὶ τὸν Ἀπόλλωνα κατ᾿ αὐ
τῶν παρώξυνε, καὶ τὰς μὲν θηλείας ἐπὶ τῆς οἰκίας
15 κατετόξευσεν Ἄρτεμις, τοὺς δὲ ἄρρενας κοινῇ πάντας
ἐν Κιθαιρῶνι Ἀπόλλων κυνηγετοῦντας ἀπέκτεινεν. ἐσώθη 4
δὲ τῶν μὲν ἀρρένων Ἀμφίων, τῶν δὲ θηλειῶν
47 Χλωρὶς ἡ πρεσβυτέρα, ᾗ Νηλεὺς συνώκησε. κατὰ δὲ
Τελέσιλλαν ἐσώθησαν Ἀμύκλας καὶ Μελίβοια, ἐτοξεύθη
20 δὲ ὑπ' αὐτῶν καὶ Ἀμφίων. αὐτὴ δὲ Νιόβη Θήβας 5
ἀπολιποῦσα πρὸς τὸν πατέρα Τάνταλον ἧκεν εἰς Σίπυλον, 
<note>


 1. ἁρματοδραμείν A, corr. Lobeckius 4 ss. de Niobae
liberis conf. schol. Eurip. Phoen. 159, Hyg. fab. 11 5. Εὐπίνυτον
Tzetz. Chil. IV 421 Hyg. Munckerus: μίνυτον Α ισμηνὸν R:
ἴσμην Α 7. νέαιραν R O R : καίραν A 8. φθίαν R: φθέαν Α
πελό R man. 1, -ιαν add. man. 2: πελόπιν RBV πελόπην C,
Πελόπειαν L. Dindorfius Hesiod. frg. 61 Rz. 9. ἡρόδοτος Α,
corr. Aeg. Herodor. frg. 6 (FHG. II p. 29) δύο Α: δ'
Valckenarius 10. Hom. Ω 602 ss. 17. Ἀμφίων] explic.
R fol. 17V 18. χωρὶς A, corr. in LT man. 2 19. τελεσίαν
Ra Β Telesill. frg. 5 Bgk. ἀμύκλας A (conf. Paus. II 21, 9):
Ἀμύκλα edd. praeter Westermannum 20. ὑπ' αὐτῶν del. He.
καὶ] Ζῆθος καὶ add. A, del. He. δὲ om. Β. 21. εἰς
πύλον C


</note>

<pb n="121"/>

κἀκεῖ Διὶ εὐξαμένη τὴν μορφὴν εἰς λίθον μετέ
βαλε, καὶ χεῖται δάκρυα νύκτωρ καὶ μεθ᾿ ἡμέραν τοῦ
λίθου.
7 μετὰ δὲ τὴν Ἀμφίονος τελευτὴν Λάιος τὴν βασιλείαν 48
παρέλαβε. καὶ γήμας θυγατέρα Μενοικέως, ἣν 5
ἔνιοι μὲν Ιοκάστην ἔνιοι δὲ Ἐπικάστην λέγουσι, χρήσαντος
τοῦ θεοῦ μὴ γεννᾶν (τὸν γεννηθέντα γὰρ πατροκτόνον
ἔσεσθαι) ὁ δὲ οἰνωθεὶς συνῆλθε τῇ γυναικί.
2 καὶ τὸ γεννηθὲν ἐκθεῖναι δίδωσι νομεῖ, περόναις διατρήσας
τὰ σφυρά. ἀλλ᾽ οὗτος μὲν ἐξέθηκεν εἰς Κιθαιρῶνα, 49
Πολύβου δὲ βουκόλοι, τοῦ Κορινθίων βασιλέως,
τὸ βρέφος εὑρόντες πρὸς τὴν αὐτοῦ γυναῖκα Περίβοιαν
3 ἤνεγκαν. ἡ δὲ ἀνελοῦσα ὑποβάλλεται, καὶ θεραπεύσασα
τὰ σφυρὰ Οἰδίπουν καλεῖ, τοῦτο θεμένη τὸ ὄνομα διὰ
τὸ τοὺς πόδας ἀνοιδῆσαι. τελειωθεὶς δὲ ὁ παῖς, καὶ 50
διαφέρων τῶν ἡλίκων ῥώμῃ, διὰ φθόνον ὠνειδίζετο
4 ὑπόβλητος. ὁ δὲ πυνθανόμενος παρὰ τῆς Περιβοίας
μαθεῖν οὐκ ἠδύνατο· ἀφικόμενος δὲ εἰς Δελφοὺς περὶ
τῶν ἰδίων ἐπυνθάνετο γονέων. ὁ δὲ θεὸς εἶπεν αὐτῷ
εἰς τὴν πατρίδα μὴ πορεύεσθαι· τὸν μὲν γὰρ πατέρα 20
5 φονεύσειν, τῇ μητρὶ δὲ μιγήσεσθαι. τοῦτο ἀκούσας, 51
καὶ νομίζων ἐξ ὧν ἐλέγετο γεγεννῆσθαι, Κόρινθον μὲν
ἀπέλιπεν, ἐφ᾽ ἅρματος δὲ διὰ τῆς Φωκίδος φερόμενος
συντυγχάνει κατά τινα στενὴν ὁδὸν ἐφ᾽ ἅρματος όχουμένῳ
6 Λαΐῳ. καὶ Πολυφόντου (κῆρυξ δὲ οὗτος ἦν 25
<note>
2s. καὶ―λίθου del. Hr.; senarii vestigia agnovit Mitscherlichius,
qui delet του λίθου 11. κορινθίου Β 16. ῥώμῃ * Ε:
ἐν ῥώμῃ Α, ἐπὶ ῥώμῃ Zenob. II 68 φθόνον Ε: φόνον Α΄
17. ὑπόβλητος ΕΑ] είναι add. Zenob. παρὰ Ε: περὶ Α
18. ἠδύνατο ΕΑ: ἐδύνατο edd. recc. 21. μητρὶ δὲ * EZenob.:
δὲ μητρὶ Α 22. ἔλεγε EA Zenob. corr. Valckenarius γεγεννῆσθαι
Ε Zenob.: γεγενῆσθαι Α 25s. Πολυφόντου ...
κελεύοντος * Ε (κελεύοντος τοῦ κήρυκος Zenob.): Πολυφόντῃ ... καὶ κελεύσαντος Α, conf. Comm. Ribb. p. 136 






</note>

<pb n="122"/>
Λαΐου) κελεύοντος ἐκχωρεῖν καὶ δι' ἀπείθειαν καὶ
ἀναβολὴν κτείναντος τῶν ἵππων τὸν ἕτερον, ἀγανακτή
σας Οἰδίπους καὶ Πολυφόντην καὶ Λάιον ἀπέκτεινε,
52 καὶ παρεγένετο εἰς Θήβας. Λάιον μὲν οὖν θάπτει 8
5 βασιλεὺς Πλαταιέων Δαμασίστρατος, τὴν δὲ βασιλείαν
Κρέων ὁ Μενοικέως παραλαμβάνει. τούτου δὲ βασιλεύοντος
οὐ μικρὰ συμφορὰ κατέσχε Θήβας. ἔπεμψε 2
γὰρ Ἥρα Σφίγγα, ἣ μητρὸς μὲν Ἐχίδνης ἦν πατρὸς
δὲ Τυφῶνος, εἶχε δὲ πρόσωπον μὲν γυναικός, στῆθος
10 δὲ καὶ βάσιν καὶ οὐρὰν λέοντος καὶ πτέρυγας ὄρνιθος.
μαθοῦσα δὲ αἴνιγμα παρὰ μουσῶν ἐπὶ τὸ Φίκιον ὄρος 3
53 ἐκαθέζετο, καὶ τοῦτο προύτεινε Θηβαίοις. ἦν δὲ τὸ
αἴνιγμα· τί ἐστιν ὃ μίαν ἔχον φωνὴν τετράπουν καὶ
δίπουν και τρίπουν γίνεται;@ χρησμοῦ δὲ Θηβαίοις 4
15 ὑπάρχοντος τηνικαῦτα ἀπαλλαγήσεσθαι τῆς Σφιγγὸς
ἡνίκα ἂν τὸ αἴνιγμα λύσωσι, συνιόντες εἰς ταὐτὸ πολλάκις
ἐζήτουν τί τὸ λεγόμενόν ἐστιν, ἐπεὶ δὲ μὴ ενρισκον,
54 ἁρπάσασα ἕνα κατεβίβρωσκε. πολλῶν δὲ ἀπολομένων, 5
καὶ τὸ τελευταῖον Αΐμονος τοῦ Κρέοντος,
20 κηρύσσει Κρέων τῷ τὸ αἴνιγμα λύσοντι καὶ τὴν βασι
λείαν καὶ τὴν Λαΐου δώσειν γυναῖκα. Οἰδίπους δὲ 6
ἀκούσας ἔλυσεν, εἰπὼν τὸ αἴνιγμα τὸ ὑπὸ τῆς Σφιγγός
<note>

5. πλαταιέων
Ε: πλατυμέων Ε 6. μενοικέως Ε: μενοικεὺς Α 11. αἴνιγμα
Ε: αινίγματα Α φίκιον *ΕΑ: Φίκειον edd., sed conf. Hes.
Scut. 33, Steph. Byz. s. v. 13. φωνὴν A (Asclepiad. ap. schol.
Eurip. Phoen. 50, Ath. Χ p. 456 b, Anth. Pal. XIV 64): μορφὴν
ETzetz. Lycophr. 7 codd. Ciz. et Vitt. 1 (Aristoph. arg. in Eurip.
Phoen.) 16. συνιόντες εἰς ταὐτὸ Ε: καὶ συνιόντες εἰς αὐτὸ Α
17. ἐζήτουν Ε: ἐζήτει Α ἐπεὶ He: ἐπὰν ΕΑ εὕρισκον
ΕΑ: εὑρίσκοιεν Sommerus 18. ἁρπάσας Α ἁρπάζουσα Ε, corr.
Fab. πολλῶν Ε: πολλάκις Α ἀπολλομένων Ε: ἀπολλυμέ
νων Α 20. λύσοντι EA Zenob.: λύσαντι Hr. 22. ἔλυσεν

om. Β 22s. τὸ αἴνιγμα - λεγόμενον ΕΑ, del. Hr.

</note>

<pb n="123"/>

λεγόμενον ἄνθρωπον εἶναι· γίνεσθαι γὰρ τετράπουν
βρέφος ὄντα τοῖς τέτταρσιν ὀχούμενον κώλοις, τελειούμενον
δὲ δίπουν, γηρῶντα δὲ τρίτην προσλαμβάνειν
7 βάσιν τὸ βάκτρον. ἡ μὲν οὖν Σφίγξ ἀπὸ τῆς ἀκροπόλεως 55
ἑαυτὴν ἔρριψεν, Οἰδίπους δὲ καὶ τὴν βασιλείαν 5
παρέλαβε καὶ τὴν μητέρα ἔγημεν ἀγνοῶν, καὶ παῖδας
ἐτέκνωσεν ἐξ αὐτῆς Πολυνείκην καὶ Ἐτεοκλέα, θυγατέρας
δὲ Ἰσμήνην καὶ Ἀντιγόνην. εἰσὶ δὲ οἳ γεννηθῆναι
τὰ τέκνα φασὶν ἐξ Εὐρυγανείας αὐτῷ τῆς Ὑπέρφαντος.
</p></div></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
φανέντων δὲ ὕστερον τῶν λανθανόντων, 56
Ιοκάστη μὲν ἐξ ἀγχόνης ἑαυτὴν ἀνήρτησεν, Οἰδίπους
δὲ τὰς ὄψεις τυφλώσας ἐκ Θηβῶν ἠλαύνετο, ἀρὰς τοῖς
παισὶ θέμενος, οἳ τῆς πόλεως αὐτὸν ἐκβαλλόμενον
2 θεωροῦντες οὐκ ἐπήμυναν. παραγενόμενος δὲ σὺν
Ἀντιγόνῃ τῆς Ἀττικῆς εἰς Κολωνόν, ἔνθα τὸ τῶν 15
Εὐμενίδων ἐστὶ τέμενος, καθίζει ἱκέτης, προσδεχθεὶς
ὑπὸ Θησέως, καὶ μετ᾿ οὐ πολὺν χρόνον ἀπέθανεν.
</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
        <div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
Ἐτεοκλῆς δὲ καὶ Πολυνείκης περὶ τῆς βασιλείας 57
συντίθενται πρὸς ἀλλήλους, καὶ αὐτοῖς δοκεῖ τὸν ἕτε
ρον παρ᾽ ἐνιαυτὸν ἄρχειν. τινὲς μὲν οὖν λέγουσι πρώτον 20
ἄρξαντα Πολυνείκη παραδοῦναι μετ᾿ ἐνιαυτὸν τὴν
βασιλείαν Ἐτεοκλεί, τινὲς δὲ πρῶτον Ἐτεοκλέα ἄρξαντα
2 μὴ βούλεσθαι παραδοῦναι τὴν βασιλείαν. φυγαδευθεὶς 58
οὖν Πολυνείκης ἐκ Θηβῶν ἧκεν εἰς Ἄργος, τόν τε

<note>
1. γίνεσθαι *Ε: γεννᾶσθαι Α 2. ὄντα * add. E τέσ
σαρσιν Ε 3. δὲ * Ε: δὲ τὸν ἄνθρωπον Α 6. παῖδας (μὲν Hr.
7. πολυνείκην *EZenob.: πολυνείκη Α 9. εὐρυγενείας Α,
corr. He. avtãv A, om. Aeg., corr. Westermannus Ὑπέρφαντος
Aeg.: τεύθραντος Α (conf. E. Bethe, Theb. Heldenl.
p. 24 adn.) 17. και ante προσδεχθεὶς transpos. Mendelssoh
nius Act. soc. phil. Lips. IV p. 334 18. ἐτεοκλέα Β 21. ἄρξαντος
Πολυνείκους A, corr. Η. 22. Ἐτεοκλέους ἄρξαντος Α
Zenob. I 30, corr. Fab.
</note>

<pb n="124"/>
ὅρμον καὶ τὸν πέπλον ἔχων. ἐβασίλευε δὲ ῎Ἄργους
Ἀδραστος ὁ Ταλαοῦ· καὶ τοῖς τούτου βασιλείοις νύκτωρ
προσπελάζει, καὶ συνάπτει μάχην Τυδεῖ τῷ Οἰνέως
59 φεύγοντι Καλυδώνα. γενομένης δὲ ἐξαίφνης βοῆς ἐπιφανεὶς 3
5 Ἄδραστος διέλυσεν αὐτούς, καὶ μάντεώς τινος
ὑπομνησθεὶς λέγοντος αὐτῷ κάπρῳ καὶ λέοντι συζεύξαι
τὰς θυγατέρας, ἀμφοτέρους εἵλετο νυμφίους· εἶχον γὰρ
ἐπὶ τῶν ἀσπίδων ὁ μὲν κάπρου προτομὴν ὁ δὲ λέοντος.
γαμεῖ δὲ Δηιπύλην μὲν Τυδεὺς Ἀργείην δὲ Πολυνείκης, 4
10 καὶ αὐτοὺς Ἀδραστος ἀμφοτέρους εἰς τὰς
πατρίδας ὑπέσχετο κατάξειν. καὶ πρῶτον ἐπὶ Θήβας
ἔσπευδε στρατεύεσθαι, καὶ τοὺς ἀριστέας συνήθροιζεν.
60 Ἀμφιάραος δὲ ὁ Οἰκλέους, μάντις ὢν καὶ προειδώς 2
ὅτι δεῖ πάντας τοὺς στρατευσαμένους χωρὶς Ἀδράστου
15 τελευτῆσαι, αυτός τε ἔκνει στρατεύεσθαι καὶ τοὺς λοιποὺς
ἀπέτρεπε. Πολυνείκης δὲ ἀφικόμενος πρὸς Ἶφιν 2
τὸν Ἀλέκτορος ἠξίου μαθεῖν πῶς ἂν Ἀμφιάραος ἀναγ
κασθείη στρατεύεσθαι· ὁ δὲ εἶπεν εἰ λάβοι τὸν ὅρμον
61 Ἐριφύλη. Ἀμφιάραος μὲν οὖν ἀπεῖπεν Ἐριφύλῃ παρὰ 3
20 Πολυνείκους δῶρα λαμβάνειν, Πολυνείκης δὲ δοὺς αὐ
τῇ τὸν ὅρμον ἠξίου τὸν Ἀμφιάραον πεῖσαι στρατεύειν.
ἦν γὰρ ἐπὶ ταύτῃ· γενομένης γὰρ αὐτῆς πρὸς Ἄδραστον, 4
διαλυσάμενος ὤμοσε, περὶ ὧν <add>ἂν</add> Ἀδράστῳ
<note>
4. Καλυδῶνα] ἐκ Καλυδῶνος δι᾿ ὃν εἰργάσατο φόνον Zenob.
13. Ζοκλέους Α, corr. Aeg. 22. ταύτης Α, corr. He.
αὐτῆς Α: ὀργῆς Gal., αἰτίας Emperius, αὐτῷ μάχης He. Br.,
αὐτῷ διαφορᾶς Hr., lacunam post αὐτῆς indicavit Schwenckius
Mus. Rhen. XIII p. 145; conf. Asclepiad. ap. schol. Hom. λ 326:
διενεχθεὶς ὑπέρ τινων πρὸς Ἀδραστον, καὶ πάλιν διαλυθεὶς ὁρ
κούμενος (l. ὁρκούμενοι) ὡμολόγησαν ὑπὲρ ὧν ἂν διαφέρωνται
πρὸς ἀλλήλους αὐτός τε καὶ Ἄδραστος ἐπιτρέψειν Ἐριφύλην (1.
Ἐριφύλη) κρίνειν 23. av add. Br. ἄδραστος Α, corr.
Emperius
</note>

<pb n="125"/>

5 διαφέρηται, διακρίνειν Ἐριφύλῃ συγχωρῆσαι. ὅτε οὖν 62
ἐπὶ Θήβας ἔδει στρατεύειν, Ἀδράστου μὲν παρακαλοῦντος
Ἀμφιαράου δὲ ἀποτρέποντος, Ἐριφύλη τὸν ὅρμον
6 λαβοῦσα ἔπεισεν αὐτὸν σὺν Ἀδράστῳ στρατεύειν. Ἀμφιάραος
δὲ ἀνάγκην ἔχων στρατεύεσθαι τοῖς παισὶν 5
ἐντολὰς ἔδωκε τελειωθεῖσι τήν τε μητέρα κτείνειν καὶ
ἐπὶ Θήβας στρατεύειν.
3 Ἀδραστος δὲ συναθροίσας στρατὸν) σὺν ἡγεμόσιν 63
ἑπτὰ πολεμεῖν ἔσπευδε Θήβας. οἱ δὲ ἡγεμόνες
ἦσαν οἵδε· Ἀδραστος Ταλαοῦ, Ἀμφιάραος Οἰκλέους, 10
Καπανεὺς Ἱππονόου, Ἱππομέδων Ἄριστομάχου, οἱ δὲ
2 λέγουσι Ταλαοῦ. οὗτοι μὲν ἐξ Ἄργους, Πολυνείκης
(δὲ Οἰδίποδος ἐκ Θηβῶν, Τυδεύς Οἰνέως Αἰτωλός,
Παρθενοπαῖος Μελανίωνος Ἄρκάς. τινὲς δὲ Τυδέα
μὲν καὶ Πολυνείκην οὐ καταριθμοῦσι, συγκαταλέγουσι 15
δὲ τοῖς ἑπτὰ Ἐτέοκλον Ἴφιος και Μηκιστέα.

4 παραγενόμενοι δὲ εἰς Νεμέαν, ἧς ἐβασίλευε Λυκοῦργος, 64
ἐζήτουν ὕδωρ. καὶ αὐτοῖς ἡγήσατο τῆς ἐπὶ
κρήνην ὁδοῦ Ὑψιπύλη, νήπιον παῖδα ὄντα Ὀφέλτην
ἀπολιποῦσα, ὃν ἔτρεφεν Εὐρυδίκης ὄντα καὶ Λυκούργου. 20
2 αἰσθόμεναι γὰρ αἱ Λήμνιαι ὕστερον Θόαντα σεσωσμένον 65
ἐκεῖνον μὲν ἔκτειναν, τὴν δὲ Ὑψιπύλην ἀπημπόλησαν·
διὸ πραθεῖσα ἐλάτρευε παρὰ Λυκούργω.
δεικνυούσης δὲ τὴν κρήνην, ὁ παῖς ἀπολειφθεὶς ὑπὸ
3 δράκοντος διαφθείρεται. τὸν μὲν οὖν δράκοντα ἐπιφανέντες 25



<note>
1. ἐριφύλῃ V: ἐριφύλην Α 4. αὐτὸν σὺν Ἀδράστῳ *
scripsi: τὸν ὦ ἄδραστων PR τον ἄδρασον Rc τῷ ἀδράστῳ C;
τὸν ἄνδρα Com., τὸν Ἀμφιάραον Clavierius 8. στρατὸν add.
He. 10. Ιοκλέους Α 13. δὲ add. Br. 16. ἔφιον Α, corr.
Gal. 19. Ὑψιπύλη] ἥτις add. A, del. Com. ὄντα del. Hr.
22. ἀπεμπόλησαν Α, corr. Hr. 23. πραφεῖσα Ρ τραφεῖσα
A, corr. He. 24. ἀπολειφθείς del. Hr.




</note>

<pb n="126"/>
οἱ μετὰ Ἀδράστου κτείνουσι, τὸν δὲ παῖδα
66 θάπτουσιν. Ἀμφιάραος δὲ εἶπεν ἐκείνοις τὸ σημεῖον
τὰ μέλλοντα προμαντεύεσθαι· τὸν δὲ παῖδα Ἄρχέμορον
ἐκάλεσαν. οἱ δὲ ἔθεσαν ἐπ᾿ αὐτῷ τὸν τῶν Νεμέων 4
5 ἀγῶνα, καὶ ἵππῳ μὲν ἐνίκησεν Ἄδραστος, σταδίῳ δὲ
Ἐτέοκλος, πυγμῇ Τυδεύς, ἅλματι καὶ δίσκῳ Ἀμφιάραος,
ἀκοντίῳ Λαόδοκος, πάλῃ Πολυνείκης, τόξῳ 
Παρθενοπαῖος.
67 ὡς δὲ ἦλθον εἰς τὸν Κιθαιρῶνα, πέμπουσι Τυδέα 5
10 προεροῦντα Ἐτεοκλεῖ τὴν βασιλείαν παραχωρείν Πολυνείκει,
καθὰ συνέθεντο. μὴ προσέχοντος δὲ Ἐτεοκλέους,
διάπειραν τῶν Θηβαίων Τυδεὺς ποιούμενος, καθ'
ἕνα προκαλούμενος πάντων περιεγένετο. οἱ δὲ πεντή- 2
κοντα ἄνδρας ὁπλίσαντες ἀπιόντα ἐνήδρευσαν αὐτόν·
15 πάντας δὲ αὐτοὺς χωρὶς Μαίονος ἀπέκτεινε, κἄπειτα
ἐπὶ τὸ στρατόπεδον ἦλθεν.
68 Ἄργεῖοι δὲ καθοπλισθέντες προσῄεσαν τοῖς τείχεσι, 6
καὶ πυλῶν ἑπτὰ οὐσῶν Ἀδραστος μὲν παρὰ τὰς Ὁμο
λωίδας πύλας ἔστη, Καπανεὺς δὲ παρὰ τὰς Ωγυγίας,
20 Ἀμφιάραος δὲ παρὰ τὰς Προιτίδας, Ἱππομέδων δὲ παρὰ
τὰς Ὀγκαΐδας, Πολυνείκης δὲ παρὰ τὰς Ὑψίστας, Παρθενοπαῖος
δὲ παρὰ τὰς Ἠλέκτρας, Τυδεὺς δὲ παρὰ
69 τὰς Κρηνίδας. καθώπλισε δὲ καὶ Ἐτεοκλῆς Θηβαίους, 2
καὶ καταστήσας ἡγεμόνας ἴσους ἴσοις ἔταξε, καὶ πῶς
25 ἂν περιγένοιντο τῶν πολεμίων ἐμαντεύετο. ἦν δὲ 7
παρὰ Θηβαίοις μάντις Τειρεσίας Εὐήρους καὶ Χαρικλοῦς 
<note>
2. τὸ σημεῖον] τῷ add. A, del. He.; τὸ σημεῖον τοῦτο Fab.
4. ἐκάλεσεν H. 6. ἅρματι A, corr. Valckenarius 7. Λαόδοκος]
non commemoratur in catalogo III 63 9. πέμπουσι] incip.
R fol. 19r 10. τῆς βασιλείας Η. 15. μαίωνος Α, corr. Aeg.
16. ἦλθ R: ἦλθον Α 21. Ὀγκαΐδας Aeg.: ὀχνηίδας Α (Νηίστας Ungerus)
δὲ add. He. 24. ἴσοις om. 26. χαρικλού R: χαρικλέους Α
</note>

<pb n="127"/>

νύμφης, ἀπό γένους Οὐδαίου του Σπαρτού, γενόμενος
τυφλὸς τὰς δράσεις. οὗ περὶ τῆς πηρώσεως καὶ
2 τῆς μαντικῆς λέγονται λόγοι διάφοροι. ἄλλοι μὲν γὰρ 70
αὐτὸν ὑπὸ θεῶν φασι τυφλωθῆναι, ὅτι τοῖς ἀνθρώ
ποις ἃ κρύπτειν ἤθελον ἐμήνυε, Φερεκύδης δὲ ὑπὸ
Ἀθηνᾶς αὐτὸν τυφλωθῆναι· οὖσαν γὰρ τὴν Χαρικλώ
3 προσφιλῆ τῇ Ἀθηνᾷ . . . γυμνὴν ἐπὶ πάντα ἰδεῖν, τὴν
δὲ ταῖς χερσὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτοῦ καταλαβομένην
πηρὸν ποιῆσαι, Χαρικλοῦς δὲ δεομένης ἀποκαταστῆσαι
πάλιν τὰς δράσεις, μὴ δυναμένην τοῦτο ποιῆσαι, τὰς 10
ἀκοὰς διακαθάρασαν πᾶσαν ὀρνίθων φωνὴν ποιῆσαι
συνεῖναι, καὶ σκῆπτρον αὐτῷ δωρήσασθαι κράνειον, ὃ
4 φέρων ὁμοίως τοῖς βλέπουσιν ἐβάδιζεν. Ἡσίοδος δέ 71
φησιν ὅτι θεασάμενος περὶ Κυλλήνην ὄφεις συνουσιάζοντας
καὶ τούτους τρώσας ἐγένετο ἐξ ἀνδρὸς γυνή, 15
πάλιν δὲ τοὺς αὐτοὺς ὄφεις παρατηρήσας συνουσιάζοντας
5 ἐγένετο ἀνήρ. διόπερ Ἥρα καὶ Ζεὺς ἀμφισβητοῦντες
πότερον τὰς γυναῖκας ἢ τοὺς ἄνδρας ήδεσθαι
μᾶλλον ἐν ταῖς συνουσίαις συμβαίνοι, τοῦτον ἀνέκριναν.
ὁ δὲ ἔφη δέκα μοιρῶν περὶ τὰς συνουσίας οὐσῶν 72
τὴν μὲν μίαν ἄνδρας ἥδεσθαι, τὰς δὲ ἐννέα γυναίκας.
<note>

3. τῆς * Α, om. edd. recc. 5. Pherecyd. frg. 50 7. lacunam
indic. He. ἐπὶ πάντα Α: ἐπιστάντα vel ἐπιβάντα Gal.
8. τοὺς ὀφθαλμοὺς del. Müllerus αὐτῆς Rac LT τῶν
ὀφθαλμῶν αὐτοῦ λαβομένην Hr. 11. διακαθάρας ἅπασαν Α,
corr. Fab. He. 12. συνιέναι PR in marg. κράνειον Aeg.:
κυάνεον ΕΑ 13. ἐβάδιζεν] huc verba ἐγένετο δὲ καὶ πολυχρόνιος
ex p. 128, 6 revocanda esse conieceris ex Callim. lav.
Pall. 128: δώσω καὶ βιότω τέρμα πολυχρόνιον Hesiod. frg.
190 Rz. 15. ἀνδρὸς Ἐ: ἀνδρῶν Α 19. ἀνέκρινον Α, corr. He.
20s. δέκα . . . τὴν μὲν μίαν . . . τὰς δὲ ἐννέα Βarthius: δεκαεννέα
. . . τὰς μὲν ἐννέα ... τὰς δὲ δέκα A, quod non librariorum,
sed ipsius auctoris erratum esse statuit O. Immisch Mus.
Rhen. XLVI p. 613 s.
</note>

<pb n="128"/>


ὅθεν Ἥρα μὲν αὐτὸν ἐτύφλωσε, Ζεὺς δὲ τὴν μαντικὴν 6
αὐτῷ ἔδωκεν.
[τὸ ὑπὸ Τειρεσίου λεχθὲν πρὸς Δία καὶ Ἥραν·
οἴην μὲν μοῖραν δέκα μοιρῶν τέρπεται ἀνήρ,
5 τὰς δὲ δέκ' ἐμπίπλησι γυνὴ τέρπουσα νόημα.]
ἐγένετο δὲ καὶ πολυχρόνιος.

73 οὗτος οὖν Θηβαίοις μαντευομένοις εἶπε νικήσειν, 7
ἐὰν Μενοικεὺς ὁ Κρέοντος Ἄρει σφάγιον αὑτὸν ἐπιδῷ.
τοῦτο ἀκούσας Μενοικεὺς ὁ Κρέοντος ἑαυτὸν πρὸ τῶν
10 πυλῶν ἔσφαξε. μάχης δὲ γενομένης οἱ Καδμείοι μέχρι 8
τῶν τειχῶν συνεδιώχθησαν, καὶ Καπανεὺς ἁρπάσας
κλίμακα ἐπὶ τὰ τείχη δι' αὐτῆς ἀνῄει, καὶ Ζεὺς αὐτὸν
74 κεραυνοί. τούτου δὲ γενομένου τροπὴ τῶν Ἀργείων 8
γίνεται. ὡς δὲ ἀπώλλυντο πολλοί, δόξαν ἑκατέροις τοῖς
15 στρατεύμασιν Ἐτεοκλῆς καὶ Πολυνείκης περὶ τῆς βασιλείας
μονομαχοῦσι, καὶ κτείνουσιν ἀλλήλους. καρτεράς 2
δὲ πάλιν γενομένης μάχης οἱ Ἀστακοῦ παῖδες ἠρίστευ
σαν· Ἴσμαρος μὲν γὰρ Ἱππομέδοντα ἀπέκτεινε, Λεάδης
75 δὲ Ἐτέοκλον, Ἀμφίδικος δὲ Παρθενοπαῖον. ὡς δὲ
20 Εὐριπίδης φησί, Παρθενοπαῖον ὁ Ποσειδῶνος παῖς
Περικλύμενος ἀπέκτεινε. Μελάνιππος δὲ ὁ λοιπὸς τῶν

<note>
1. τὴν *A, om. edd. recc. 3 ss. versus recte a Fabro seclusi
repetuntur schol. QH Hom. x 494, Tzetz. Lycophr. 683; alteram
recensionem servavit schol. Ambr. Lycophr. 683:
ἐννέα μὲν μοίρας· δεκάτην δέ τε [μοῖραν] τέρπεται ἀνήρ,
τὰς δέκα δ᾽ ἐμπίπλησι γυνὴ τέρπουσα νόημα.
conf. Rzachium et Immischium 1. 1. 4. μοῖραν * schol. Hom.
Tzetz. : μοίρην Α μοιρέων Meinekius 5. δὲ δέκ' Α: δέκα
d' reliqui ἐμπίπλησι * A reliqui: ἐμπίμπλησι edd. νόημα reliqui
Aeg.: νοήματα Α 6. ἐγένετο δὲ καὶ πολυχρόνιος del. Hr.,
sed conf. schol. Lycophr. et Tzetz. (v. adn. p. 127, 13) 7. μαντευόμενος
A, corr. He. 13. τρόπαιον Α, corr. He. 17. Ἀστακοῦ
Aeg.: ἀστυάγους Α 18. Λεάδης] Λόβης ex schol. Hom.
Ζ 396 propos. Η. 20. Eurip. Phoen. 1157







</note>

<pb n="129"/>

Ἀστακοῦ παίδων εἰς τὴν γαστέρα Τυδέα τιτρώσκει.
3 ἡμιθνῆτος δὲ αὐτοῦ κειμένου παρὰ Διὸς αιτησαμένη
Ἀθηνᾶ φάρμακον ἤνεγκε, δι᾿ οὗ ποιεῖν ἔμελλεν ἀθά
νατον αὐτόν. Ἀμφιάραος δὲ αἰσθόμενος τοῦτο, μισῶν 76
Τυδέα ὅτι παρὰ τὴν ἐκείνου γνώμην εἰς Θήβας ἔπεισε 5
τοὺς Ἀργείους στρατεύεσθαι, τὴν Μελανίππου κεφαλὴν
ἀποτεμὼν ἔδωκεν αὐτῷ τιτρωσκόμενος δὲ Τυδεύς
ἔκτεινεν αὐτόν). ὁ δὲ διελὼν τὸν ἐγκέφαλον ἐξερρό
φησεν. ὡς δὲ εἶδεν Ἀθηνᾶ, μυσαχθεῖσα τὴν εὐεργεσίαν
4 ἐπέσχε τε καὶ ἐφθόνησεν. Ἀμφιαράῳ δὲ φεύγοντι παρὰ 77
ποταμὸν Ἰσμηνόν, πρὶν ὑπὸ Περικλυμένου τὰ νῶτα
τρωθῇ, Ζεὺς κεραυνὸν βαλὼν τὴν γῆν διέστησεν. ὁ
δὲ σὺν τῷ ἅρματι καὶ τῷ ἡνιόχῳ Βάτωνι, ὡς δὲ ἔνιοι
Ἐλάτωνι, ἐκρύφθη, καὶ Ζεὺς ἀθάνατον αὐτὸν ἐποίησεν.
5 ῎Αδραστον δὲ μόνον ἵππος διέσωσεν Ἄρείων· τοῦτον 15
ἐκ Ποσειδῶνος ἐγέννησε Δημήτηρ εἰκασθεῖσα ἐρινύι
κατὰ τὴν συνουσίαν.
</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
        <div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
Κρέων δὲ τὴν Θηβαίων βασιλείαν παραλαβὼν τοὺς 78
τῶν Ἀργείων νεκροὺς ἔρριψεν ἀτάφους, καὶ κηρύξας
μηδένα θάπτειν φύλακας κατέστησεν. Ἀντιγόνη δέ, 20
μία τῶν Οἰδίποδος θυγατέρων, κρύφα τὸ Πολυνείκους
σῶμα κλέψασα ἔθαψε, καὶ φωραθεῖσα ὑπὸ Κρέοντος






<note>
1. Ἀστακοῦ Westermannus: ἀστυάγους Α εἰς τὴν γαστέρα
*A, om. edd. recc. 5. ἐπὶ Θήβας Hr. 7s. τιτρώ
σκόμενος - αὐτὸν del. He. 7. δὲ Α: γὰρ Barthius 8. post
ἐξερόφησεν. (sic A) αὐτὸν add. A, del. He. 11. ἴσμην R: ἰσαδηνὸν
Ra ἰωδηνὸν Β ἰδηνὸν C 11 s. ad verba πρὶν - τρωθῇ
Pind. Nem. IX 26 excitat M. Mayer Herm. XX p. 112 adn.
12. τρωθῆναι Hr. 14. ἐλάττω R ἐλάττωνι *R*: ἐλάττωνον Β
ἐλάττω Ο; Ἐλάτω L. Dindorfius ἐποι R ἐποίη Ra: ἐποίει A
15. Ἀδραστον - Ἄρείων] versum latere censet Westermannus
ἀρίων A, corr. Gal. (conf. Eustath. Hom. Ψ 346)
16. ἐριννύι R Ra


</note>

<pb n="130"/>
79 αὐτοῦ τῷ τάφῳ ζῶσα ἐνεκρύφθη. Ἀδραστος δὲ εἰς 2
Ἀθήνας ἀφικόμενος ἐπὶ τὸν ἐλέου βωμὸν κατέφυγε,
καὶ ἱκετηρίαν θεὶς ἠξίου θάπτειν τοὺς νεκρούς. οἱ δὲ
Ἀθηναῖοι μετὰ Θησέως στρατεύσαντες αἱροῦσι Θήβας
5 καὶ τοὺς νεκροὺς τοῖς οἰκείοις διδόασι θάψαι. τῆς 3
Καπανέως δὲ καιομένης πυρᾶς, Εὐάδνη, ἡ Καπανέως
μὲν γυνὴ θυγάτηρ δὲ Ἴφιος, ἑαυτὴν ἐμβαλοῦσα 
συγκατεκαίετο.

80 μετὰ δὲ ἔτη δέκα οἱ τῶν ἀπολομένων παῖδες, κληθέντες 2
10 ἐπίγονοι, στρατεύειν ἐπὶ Θήβας προᾑροῦντο,
τὸν τῶν πατέρων θάνατον τιμωρήσασθαι βουλόμενοι.
καὶ μαντευομένοις αὐτοῖς ὁ θεὸς ἐθέσπισε νίκην Ἀλκμαίωνος
81 ἡγουμένου. ὁ μὲν οὖν Ἀλκμαίων ἡγεῖσθαι 2
τῆς στρατείας οὐ βουλόμενος πρὶν τίσασθαι τὴν μητέρα,
15 ὅμως στρατεύεται· λαβοῦσα γὰρ Ἐριφύλη παρὰ
Θερσάνδρου τοῦ Πολυνείκους τὸν πέπλον συνέπεισε
καὶ τοὺς παῖδας στρατεύεσθαι. οἱ δὲ ἡγεμόνα Ἀλκμαίωνα 3
82 ἑλόμενοι Θήβας ἐπολέμουν. ἦσαν δὲ οἱ στρατευόμενοι
οἵδε Ἀλκμαίων καὶ Ἀμφίλοχος Ἀμφιαράου,
20 Αἰγιαλεὺς Ἀδράστου, Διομήδης Τυδέως, Πρόμαχος
Παρθενοπαίου, Σθένελος Καπανέως, Θέρσανδρος Που
83 λυνείκους, Ευρύαλος Μηκιστέως. οὗτοι πρῶτον μὲν 3
πορθοῦσι τὰς πέριξ κώμας, ἔπειτα τῶν Θηβαίων ἐπελθόντων
Λαοδάμαντος τοῦ Ἐτεοκλέους ἡγουμένου γενναίως

<note>
1. αὐτ *R: αὐτὴν Α (αὐτὴν τῷ del. Hr.) ζῶσα Ρ:
ζῶσαν Α ἐνεκρύφθη (-φθη difficile lectu) R: ἐνεκρύφα Ra B
ἐνεκρύψατο Re in marg., C Ἀδραστος] R fol. 197 6. και
πανέως δὲ *Α: δὲ καπανέως edd. εὐάδνη R: εὐαιάνη Α
7. βαλοῦσα A Zenob. I 30, corr. He. συγκατεκαύθη Zenob. Hr.
9. ἀπολλομένων RRa C: ἀπολλυμένων Β 13. ἀλκμαίων
ἡγούμενος Α, corr. Aeg. 14. πρὶν - μητέρα del. He
16. τὸν ROR: καὶ τὸν BC (ἴσως τόν τε ὅρμον V man. 2 in marg.)
18. Θήβαις Fab. 22. εὐρύπυλος Α, corr. He. (conf. 1 103)


</note>

<pb n="131"/>

μάχονται. καὶ Λαοδάμας μὲν Αἰγιαλέα κτείνει,
2 Λαοδάμαντα δὲ Ἀλκμαίων. καὶ μετὰ τὸν τούτου θάνατον
Θηβαῖοι συμφεύγουσιν εἰς τὰ τείχη. Τειρεσίου 84
δὲ εἰπόντος αὐτοῖς πρὸς μὲν Ἀργείους κήρυκα περὶ
διαλύσεως ἀποστέλλειν, αὐτοὺς δὲ φεύγειν, πρὸς μὲν 5
τοὺς πολεμίους κήρυκα πέμπουσιν, αὐτοὶ δὲ ἀναβιβά
σαντες ἐπὶ τὰς ἀπήνας τέκνα καὶ γυναῖκας ἐκ τῆς πόλεως
3  ἔφευγον. νύκτωρ δὲ ἐπὶ τὴν λεγομένην Τιλφοῦσσαν
κρήνην παραγενομένων αὐτῶν, Τειρεσίας ἀπὸ
ταύτης πιὼν αὐτοῦ τὸν βίον κατέστρεψε. Θηβαῖοι δὲ 85
ἐπὶ πολὺ διελθόντες, πόλιν Ἑστιαίαν κτίσαντες κατῴκησαν.
</p></div></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
Ἀργεῖοι δὲ ὕστερον τὸν δρασμὸν τῶν Θηβαίων
μαθόντες εἰσίασιν εἰς τὴν πόλιν, καὶ συναθροίζουσι
τὴν λείαν, καὶ καθαιροῦσι τὰ τείχη. τῆς δὲ λείας μέρος
εἰς Δελφοὺς πέμπουσιν Ἀπόλλωνι καὶ τὴν Τειρεσίου 15
θυγατέρα Μαντώ· ηὔξαντο γὰρ αὐτῷ Θήβας ἑλόντες τὸ
κάλλιστον τῶν λαφύρων ἀναθήσειν.
</p></div></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
μετὰ δὲ τὴν Θηβῶν ἅλωσιν αἰσθόμενος Ἀλκμαίων 86
καὶ ἐπ᾿ αὐτῷ δῶρα εἰληφυῖαν Ἐριφύλην τὴν μητέρα
μᾶλλον ἠγανάκτησε, καὶ χρήσαντος Ἀπόλλωνος αὐτῷ 20
τὴν μητέρα ἀπέκτεινεν. ἔνιοι μὲν λέγουσι σὺν Ἀμφιλόχῳ
τῷ ἀδελφῷ κτεῖναι τὴν Ἐριφύλην, ἔνιοι δὲ ὅτι
2 μόνος. Ἀλκμαίωνα δὲ μετῆλθεν ἐρινὺς τοῦ μητρώου 87
φόνου, καὶ μεμηνώς πρῶτον μὲν εἰς Ἀρκαδίαν πρὸς
Οἰκλέα παραγίνεται, ἐκεῖθεν δὲ εἰς Ψωφῖδα πρὸς Φηγέα. 25
καθαρθεὶς δὲ ὑπ' αὐτοῦ Ἀρσινόην γαμεῖ τὴν τούτου
<note>
8. Τιλφούσσαν Aeg. He. (Τιλφῶσσα Herodian. ap. Steph.
Byz. s. v. Τέλφουσα): τραφουσίαν Α 10. αὐτοῦ del. Hr.
18. θηβαίων Α, corr. He. ἀλκαίων R Rabe ἀλκιμαίων Ρ
21. μὲν Γ: μὲν μᾶλλον A (conf. praefat. de cod. R) 25. Ιοκλέα Α
ψωφίδα Α΄ 26. αὐτ R: αὐτῷ Α

</note>

<pb n="132"/>
θυγατέρα, καὶ τόν τε ὅρμον καὶ τὸν πέπλον ἔδωκε ταύτῃ.
88 γενομένης δὲ ὕστερον τῆς γῆς δι' αὐτὸν ἀφόρου, χρήσαντος 3
αὐτῷ τοῦ θεοῦ πρὸς Ἀχελῷον ἀπιέναι καὶ παρ'
ἐκείνου πάλιν † διαλαμβάνειν, τὸ μὲν πρῶτον πρὸς
5 Οἰνέα παραγίνεται εἰς Καλυδῶνα καὶ ξενίζεται παρ'
αὐτοῦ, ἔπειτα ἀφικόμενος εἰς Θεσπρωτοὺς τῆς χώρας
ἀπελαύνεται. τελευταῖον δὲ ἐπὶ τὰς Ἀχελώου πηγὰς 4
παραγενόμενος καθαίρεται τε ὑπ' αὐτοῦ καὶ τὴν ἐκεί
νου θυγατέρα Καλλιρρόην λαμβάνει, καὶ ὃν Ἀχελῷος
89 προσέχωσε τόπον κτίσας κατώκησε. Καλλιρρόης δὲ ὕστερον 5
τόν τε ὅρμον καὶ τὸν πέπλον ἐπιθυμούσης λαβεῖν,
καὶ λεγούσης οὐ συνοικήσειν αὐτῷ εἰ μὴ λάβοι ταῦτα,
παραγενόμενος εἰς Ψωφίδα Ἀλκμαίων Φηγεῖ λέγει τεθεσπίσθαι
τῆς μανίας ἀπαλλαγὴν ἑαυτῷ, τὸν ὅρμον
15 ὅταν εἰς Δελφοὺς κομίσας ἀναθῇ καὶ τὸν πέπλον. ὁ
90 δὲ πιστεύσας δίδωσι· μηνύσαντος δὲ θεράποντος ὅτι 6
Καλλιρρόῃ ταῦτα λαβὼν ἐκόμιζεν, ἐνεδρευθεὶς ὑπὸ τῶν
Φηγέως παίδων ἐπιτάξαντος τοῦ Φηγέως ἀναιρεῖται.
Ἄρσινόην δὲ μεμφομένην οἱ τοῦ Φηγέως παῖδες ἐμβιβάσαντες
20 εἰς λάρνακα κομίζουσιν εἰς Τεγέαν και δι
δόασι δούλην Ἀγαπήνορι, καταψευσάμενοι αὐτῆς τὸν
91 Ἀλκμαίωνος φόνον. Καλλιρρόη δὲ τὴν Ἀλκμαίωνος ἀπώλειαν 6
μαθοῦσα, πλησιάζοντος αὐτῇ τοῦ Διός, αἰτεῖται
<note>
3. αῦτ' R Rab: αὐτοῦ Α 4. ἐκεῖνον Α, corr. Com.
πόλιν διαλαμβάνειν Aeg., πάλιν νοῦν ἀπολαμβάνειν He., παλινδικίαν
λαμβάνειν Br.; exspectaveris πάλιν διαλλαγάς λαμβάνειν
6. αὐτ : αὐτῶν Α 8. αῦτ' Β: αὐτῶν Α 988. καλλιρόην
Α 12. ταῦτα] διὸ add. A, del. He. 13. παραγενόμενος
(?): παραγενομένου Α ψωφίδα Α 14. ἑαυτῶ R:
ἑαυτοῦ Α 14. τὸν ὅρμον ὅταν *Α: ὅταν τὸν (τε add. Hr.)
ὅρμον Aeg. 20. τέγεαν Α 20 s. διδόασι δούλην *R: δι
δόασιν A (parvo spatio relicto in Ra) 215. τὸν ἀλκμαίωνος
αὐτῆς A, transpos. He. 22. Ἀλκμαίωνος] explic. R fol. 197
</note>

<pb n="133"/>

τοὺς γεγεννημένους παῖδας ἐξ Ἀλκμαίωνος αὐτῇ γενέσθαι
τελείους, ἵνα τὸν τοῦ πατρὸς τίσωνται φόνον. γενόμενοι
δὲ ἐξαίφνης οἱ παῖδες τέλειοι ἐπὶ τὴν ἐκδικίαν
2 τοῦ πατρὸς ἐξῄεσαν. κατὰ τὸν αὐτὸν δὲ καιρὸν οἵ τε 92
Φηγέως παῖδες Πρόνους καὶ Ἀγήνωρ, εἰς Δελφοὺς κομίζοντες 5
ἀναθεῖναι τὸν ὅρμον καὶ τὸν πέπλον, καταλύουσι
πρὸς Ἀγαπήνορα, καὶ οἱ τοῦ Ἀλκμαίωνος παῖδες
Ἀμφότερός τε καὶ Ἀκαρνάν· καὶ ἀνελόντες τοὺς τοῦ
πατρὸς φονέας, παραγενόμενοί τε εἰς Ψωφῖδα καὶ παρελθόντες
εἰς τὰ βασίλεια τόν τε Φηγέα καὶ τὴν γυναῖκα 10
3 αὐτοῦ κτείνουσι. διωχθέντες δὲ ἄχρι Τεγέας ἐπιβοηθησάντων 93
Τεγεατῶν καί τινων Ἀργείων ἐσώθησαν, εἰς
7 φυγὴν τῶν Ψωφιδίων τραπέντων. δηλώσαντες δὲ τῇ
μητρὶ ταῦτα, τόν τε ὅρμον καὶ τὸν πέπλον ἐλθόντες εἰς
Δελφοὺς ἀνέθεντο κατὰ πρόσταξιν Ἀχελώου. πορευθέντες 15
δὲ εἰς τὴν Ἤπειρον συναθροίζουσιν οἰκήτορας
καὶ κτίζουσιν Ἀκαρνανίαν.
2 Εὐριπίδης δέ φησιν Ἀλκμαίωνα κατὰ τὸν τῆς μανίας 94
χρόνον ἐκ Μαντοῦς Τειρεσίου παῖδας δύο γεννῆσαι,
Ἀμφίλοχον καὶ θυγατέρα Τισιφόνην, κομίσαντα δὲ 20
εἰς Κόρινθον τὰ βρέφη δοῦναι τρέφειν Κορινθίων βασιλεῖ
3 Κρέοντι,@ διενεγκοῦσαν
εὐμορφία ὑπὸ τῆς Κρέοντος γυναικὸς ἀπεμποληθῆναι,
δεδοικυίας μὴ Κρέων αὐτὴν γαμετὴν ποιήσηται. τὸν 95
δὲ Ἀλκμαίωνα ἀγοράσαντα ταύτην ἔχειν οὐκ εἰδότα τὴν 25
4 ἑαυτοῦ θυγατέρα θεράπαιναν, @ παραγενόμενον, δὲ εἰς
Κόρινθον ἐπὶ τὴν τῶν τέκνων ἀπαίτησιν καὶ τὸν υἱὸν
<note>
5s. εἰς Δελφοὺς πέπλον del. H. 9. ψωφίδα Α
18. Euripides FTG. p. 380 20. κομισάντων PC 23. ἀπεμπολυθῆναι
R: ἀπεμπωληθῆναι Α
</note>

<pb n="134"/>

κομίσασθαι. καὶ Ἀμφίλοχος κατὰ χρησμούς Ἀπόλλω
νος Ἀμφιλοχικὸν Ἄργος ᾤκισεν.
</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
        <div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
96 Ἐπανάγωμεν δὲ νῦν πάλιν ἐπὶ τὸν Πελασγόν, ὃν
Ἄκουσίλαος μὲν Διὸς λέγει καὶ Νιόβης, καθάπερ ὑπ
5 έθεμεν, Ἡσίοδος δὲ αὐτόχθονα. τούτου καὶ τῆς Ωκεα
νοῦ θυγατρὸς Μελιβοίας, ἢ καθάπερ ἄλλοι λέγουσι νύμφης
Κυλλήνης, παῖς Λυκάων ἐγένετο, @ὃς βασιλεύων 2
Ἄρκάδων ἐκ πολλῶν γυναικῶν πεντήκοντα παῖδας ἐγέν
νησε Μελαινέα Θεσπρωτὸν Ἕλικα Νύκτιμον Πευκέτιον,
97 Καύκωνα Μηκιστέα Ὁπλέα Μακαρία Μάκεδνον, Ὅρον
Πόλιχον Ἄκόντην Εὐαίμονα Ἀγκύρα, Ἄρχεβάτην Καρτέρωνα
Αἰγαίωνα Πάλλαντα Εὔμονα, @ Κάνηθον Πρόθρον 3
Λίνον Κορέθοντα Μαίναλον, Τηλεβόαν Φύσιον Φάσσον
Φθῖον Λύκιον, Ἀλίφηρον Γενέτορα Βουκολίωνα Σωκλέα
15 Φινέα, Εὐμήτην Ἄρπαλέα Πορθέα Πλάτωνα Αΐμονα, Κύναιθον
Λέοντα Ἄρπάλυκον Ἡραιέα Τιτάναν, Μαντινέα
98 Κλείτορα Στύμφαλον Ὀρχομενόν... οὗτοι πάντας ἀνθρώπους 4
ὑπερέβαλλον ὑπερηφανίᾳ καὶ ἀσεβείᾳ. Ζεὺς δὲ

<note>
1. ἀνακομίσασθαι Hr. 2. ᾤκισεν * scripsi (ἔκτισεν Tzetz.
Lycophr. 980): ᾤκησεν Α 3. ἐπανάγων A, corr. Aeg.
4. Acusil. frg. 12 καθάπερ ὑπέθεμεν] ΙΙ 2 ὑπεθέμεθα He.
5. Hesiod. frg. 70 Rz. 7. κυλήνης Α 9 ss. Lycaonis
filiorum catalogus, partim descriptus a Tzetz. Lycophr. 481, longe
differt a Paus. VIII 3, 1 ss. 9. μάλλανον R* μαίλαννον Β μαίλαυνον
C (μέληνος vel μαίναλος Tzetz. codd.): Μελαινέα * restitui
ex Paus. VIII 3, 3 et 26, 8; Μαίναλον Aeg., qui repetitur 1. 13
Ἑλίκαν ex Steph. Βyz. s. v. Ἑλίκη He. 10. Μακιστέα
He. Ὅρον] Οίνωτρόν (Paus.) He. 11 s. Ἀγκύορα — Εὔμονα
om. Rbc 11. Ἀγκύορα] Ἄρκυωρόν Βr. 12. πάλαντα Α Εὔμονα
del. Βr. 13. Κορέθοντα] Ὀρεσθέα (Paus.) Hr.
Μαίναλον del. Fab. (conf. 1. 9 adn.) 14. φθίον Α  Λύκιον]
Λύκος Tzetz. 16. ἡρρέα A, ex Paus. corr. Aeg. μαντίνουν
A, ex Paus. corr. He. 17. unum nomen deest 18. ὑπερέβαλλον
Ε: ὑπερέβαλον Α






</note>

<pb n="135"/>

αὐτῶν βουλόμενος τὴν ἀσέβειαν πειρᾶσαι εἰκασθεὶς ἀνδρὶ
5 χερνήτη παραγίνεται. οἱ δὲ αὐτὸν ἐπὶ ξενία καλέσαν
τες, σφάξαντες ἕνα τῶν ἐπιχωρίων παῖδα, τοῖς ἱεροῖς
τὰ τούτου σπλάγχνα συναναμίξαντες παρέθεσαν, συμβουλεύσαντος
τοῦ πρεσβυτέρου ἀδελφοῦ Μαινάλου. 5
6 Ζεὺς δὲ <add>μυσαχθεὶς</add> τὴν μὲν τράπεζαν ἀνέτρεψεν, ἔνθα 99
νῦν Τραπεζοῦς καλεῖται ὁ τόπος, Λυκάονα δὲ καὶ τοὺς
τούτου παῖδας ἐκεραύνωσε, χωρὶς τοῦ νεωτάτου Νυκτίμου·
φθάσασα γὰρ ἡ Γῆ καὶ τῆς δεξιᾶς τοῦ Διὸς ἐφαψαμένη
2 τὴν ὀργὴν κατέπαυσε. Νυκτίμου δὲ τὴν βασιλείαν 10
παραλαβόντος ὁ ἐπὶ Δευκαλίωνος κατακλυσμὸς
ἐγένετο. τοῦτον ἔνιοι διὰ τὴν τῶν Λυκάονος παίδων
δυσσέβειαν εἶπον γεγενῆσθαι.
2 Εύμηλος δὲ καί τινες ἕτεροι λέγουσι Λυκάονι και 100
θυγατέρα Καλλιστώ γενέσθαι· Ἡσίοδος μὲν γὰρ αὐτὴν 15
μίαν εἶναι τῶν νυμφῶν λέγει, Ἄσιος δὲ Νυκτέως, Φερεκύδης
3 δὲ Κητέως. αὕτη σύνθηρος Ἄρτέμιδος οὖσα,
τὴν αὐτὴν ἐκείνῃ στολὴν φοροῦσα, ὤμοσεν αὐτῇ μεῖ
ναι παρθένος. Ζεὺς δὲ ἐρασθεὶς ἀκούσῃ συνευνάζεται,
εἰκασθείς, ὡς μὲν ἔνιοι λέγουσιν, Ἄρτέμιδι, ὡς δὲ ἔνιοι, 20
4 Ἀπόλλωνι. βουλόμενος δὲ Ἥραν λαθεῖν εἰς ἄρκτον 101
μετεμόρφωσεν αὐτήν. Ἥρα δὲ ἔπεισεν Ἄρτεμιν ὡς
ἄγριον θηρίον κατατοξεῦσαι. εἰσὶ δὲ οἱ λέγοντες ὡς
<note>

2. παραγίνεται Α] αὐτοῖς add. Tzetz. ξενία A Tzetz.:
ξένια Hr. 6. μυσαχθεὶς* ex Tzetz. recepit Aeg. (conf. [Eratosth.]
Catast. 8, Hyg. fab. 176) ἔνθεν Chr. G. Müllerus
9. φθάσασα *Ε: ἀνασχοῦσα Α Γῆ] τὰς χεῖρας ex Tzetz. add.
edd., om. EA (conf. Epit. Vat. p. 105) 14. Eumel. frg. 14 Κ.
ἕτεροι] ἄλλοι Ra, non O 15. Hesiod. frg. om. Rzachius; conf.
Robertum in Eratosth. Catast. p. 238 et Prelleri myth. Gr. 14
P. 304 16. Asii frg. 9 K. Pherecyd. frg. 86 18. ἐκείνῃ Ε:
ἐκείνην Α  αὖτ᾽ Ο Ra: αὐτοῦ A, del. He. 19. παρθένον Α,


corr. He. 21. λαθεῖν Ε: λαβεῖν Α
</note>

<pb n="136"/>
Ἄρτεμις αὐτὴν κατετόξευσεν ὅτι τὴν παρθενίαν οὐκ
ἐφύλαξεν. ἀπολομένης δὲ Καλλιστοῦς Ζεὺς τὸ βρέφος 5
ἁρπάσας ἐν Ἀρκαδία δίδωσιν ἀνατρέφειν Μαία, προσαγορεύσας
Ἄρκάδα· τὴν δὲ Καλλιστώ καταστερίσας
5 ἐκάλεσεν ἄρκτον.
</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
        <div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
102 Ἀρκάδος δὲ καὶ Λεανείρας τῆς Ἀμύκλου ἢ Μεγανείρας
τῆς Κρόκωνος, ὡς δὲ Εύμηλος λέγει, νύμφης
Χρυσοπελείας, ἐγένοντο παῖδες Ἔλατος καὶ Ἀφείδας.
οὗτοι τὴν γῆν ἐμερίσαντο, τὸ δὲ πᾶν κράτος εἶχεν Ἔλατος,
10 ὃς ἐκ Λαοδίκης τῆς Κινύρου Στύμφαλον καὶ Περέα
τεκνοῦ, Ἀφείδας δὲ Ἀλεὸν καὶ Σθενέβοιαν, ἣν γαμεῖ
Προῖτος. Ἀλεοῦ δὲ καὶ Νεαίρας τῆς Περέως θυγάτηρ 2
103 μὲν Αὔγη, υἱοὶ δὲ Κηφεὺς καὶ Λυκοῦργος. Αὔγη μὲν
οὖν ὑφ᾽ Ἡρακλέους φθαρεῖσα κατέκρυψε το βρέφος ἐν
15 τῷ τεμένει τῆς Ἀθηνᾶς, ἧς εἶχε τὴν ἱερωσύνην. ἀκάρπου 3
δὲ τῆς γῆς μενούσης, και μηνυόντων τῶν χρησμῶν
εἶναί τι ἐν τῷ τεμένει τῆς Ἀθηνᾶς δυσσέβημα, φωραθεῖσα
ὑπὸ τοῦ πατρὸς παρεδόθη Ναυπλίῳ ἐπὶ θανάτῳ·
παρ᾽ οὗ Τεύθρας ὁ Μυσῶν δυνάστης παραλαβὼν αὐτὴν
104 ἔγημε. τὸ δὲ βρέφος ἐκτεθὲν ἐν ὄρει Παρθενίῳ θηλὴν 4
ὑποσχούσης ἐλάφου Τήλεφος ἐκλήθη, καὶ τραφεὶς ὑπὸ
τῶν Κορύθου βουκόλων καὶ ζητήσας τοὺς γονέας ἧκεν
εἰς Δελφούς, καὶ μαθὼν παρὰ τοῦ θεοῦ, παραγενόμενος 
<note>

1. κατατοξεῦσαι BV παρθέναν Β παρθένον Ra
6. λεαινείρας Α Μετανείρας C. Keilius in Passovii lexico
7. τῆς He.: τοῦ Α Eumel. frg. 15 Κ. 8. Χρυσοπελείας
Tzetz. in Lycophr. 480 He.: χρυσοπελίας Α Ἔλατος Tzetz. Aeg.:
ἔλαστος Α 10. πειρέα Α, ex Paus. VIII 4, 6 corr. Aeg.
11. ἄλεον Α, corr. Hr. (conf. I 112, II 146) 12. ἀλέου Α
πειρέως Α 13. Αὔγη Westermannus: αὕτη Α 17. δυσέβημα
Α 20. ἔγημε Br.: ἔφθειρε A 22. Κορύθου ex

Diod. IV 33, 11 Aeg. He.: κόρινθον Ρ κόρινθος Α 23. παραγενομένου
Α, corr. He



</note>

<pb n="137"/>

εἰς Μυσίαν θετὸς παῖς Τεύθραντος γίνεται· καὶ
τελευτῶντος αὐτοῦ διάδοχος τῆς δυναστείας γίνεται.
2 Λυκούργου δὲ καὶ Κλεοφύλης ἢ Εὐρυνόμης Ἀγκαῖος 105
καὶ Ἔποχος καὶ Ἀμφιδάμας καὶ Ἴασος. Ἀμφιδάμαντος
δὲ Μελανίων καὶ θυγάτηρ Ἀντιμάχη, ἣν Εὐρυσθεὺς 5
2 ἔγημεν. Ιάσου δὲ καὶ Κλυμένης τῆς Μινύου Ἀταλάντη
ἐγένετο. ταύτης ὁ πατὴρ ἀρρένων παίδων ἐπιθυμῶν
ἐξέθηκεν αὐτήν, ἄρκτος δὲ φοιτῶσα πολλάκις θηλὴν
ἐδίδου, μέχρις οὗ εὑρόντες κυνηγοί παρ' ἑαυτοῖς ἀν
3 έτρεφον. τελεία δὲ 'Αταλάντη γενομένη παρθένον ἑαυτὴν 106
ἐφύλαττε, καὶ θηρεύουσα ἐν ἐρημίᾳ καθωπλισμένη
διετέλει. βιάζεσθαι δὲ αὐτὴν ἐπιχειροῦντες Κένταυροι
Ροῖκός τε καὶ Ὑλαῖος κατατοξευθέντες ὑπ᾽ αὐτῆς ἀπέθα
4 νον. παρεγένετο δὲ μετὰ τῶν ἀριστέων καὶ ἐπὶ τὸν
Καλυδώνιον κάπρον, καὶ ἐν τῷ ἐπὶ Πελίᾳ τεθέντι 15
5 ἀγῶνι ἐπάλαισε Πηλεῖ καὶ ἐνίκησεν. ἀνευροῦσα δὲ ὕστερον 107
τοὺς γονέας, ὡς ὁ πατὴρ γαμεῖν αὐτὴν ἔπειθεν ἀπιοῦσα
εἰς σταδιαῖον τόπον καὶ πήξασα μέσον σκόλοπα
τρίπηχυν, ἐντεῦθεν τῶν μνηστευομένων τοὺς δρόμους
προϊεῖσα ἐτρόχαζε καθωπλισμένη· καὶ καταληφθέντι μὲν 20
αὐτοῦ θάνατος ὠφείλετο, μὴ καταληφθέντι δὲ γάμος.
6 ἤδη δὲ πολλῶν ἀπολομένων Μελανίων αὐτῆς ἐρασθεὶς 108

<note>
1. θεὸς Ρ 1s. καὶ γίνεται om. C (in marg. add. V
man. 2) 2. γίνεται, quod del. Hr., retinui, puncto post antecedens
γίνεται posito 3. Κλεοφύλης *Α: Κλεοφίλης Aeg.
4. Ἴασος He.: ἰδαῖος Α 6 μίνωος Ε 7. ταύτης ΕΑ: ταύτην
He. deleto sequente αὐτήν 8. αὐτήν Ε: αὐτῆς Α
9. κυνηγοί Ε: κυνηγὸν Α 13. Ροίκος] γρ. ῥοῖκος Rep in
marg. man. 1: λύκος Ε R Β λυκούργος C (conf. Epit. Vat. p. 106)
τε * add. ERB ὑλλαῖος ΕΑ 14. τῶν *] ἄλλων add.
edd., om. EA 15. τεθέντι Ε: τιθέντι Α 17. γαμεῖσθαι Hr.
20. προϊοῦσα EA, corr. He. 21. αὐτῷ ΕΑ, corr. Hr.
22. ἀπολλυμένων ΕΑ, corr. Br. 22 ss. μειλανίων ERa
</note>

<pb n="138"/>
ἧκεν ἐπὶ τὸν δρόμον, χρύσεα μῆλα κομίζων παρ' Ἀφροδίτης,
καὶ διωκόμενος ταῦτα ἔρριπτεν. ἡ δὲ ἀναιρουμένη
τὰ ῥιπτόμενα τὸν δρόμον ἐνικήθη. ἔγημεν οὖν
αὐτὴν Μελανίων. καί ποτε λέγεται θηρεύοντας αὐ
5 τοὺς εἰσελθεῖν εἰς τὸ τέμενος Διός, κἀκεῖ συνουσιάζοντας
109 εἰς λέοντας ἀλλαγῆναι. Ἡσίοδος δὲ καί τινες ἕτεροι 7
τὴν Ἀταλάντην οὐκ Ιάσου ἀλλὰ Σχοινέως εἶπον, Εὐριπίδης
δὲ Μαινάλου, καὶ τὸν γήμαντα αὐτὴν οὐ Μελανίωνα
ἀλλὰ Ἱππομένην. ἐγέννησε δὲ ἐκ Μελανίωνος
10 Ἀταλάντη ἢ Ἄρεος Παρθενοπαῖον, ὃς ἐπὶ Θήβας 
ἐστρατεύσατο.
</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
        <div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
110 Ἀτλαντος δὲ καὶ τῆς Ὠκεανοῦ Πληιόνης ἐγένοντο
θυγατέρες ἑπτὰ ἐν Κυλλήνῃ τῆς Ἀρκαδίας, αἱ Πληιάδες
προσαγορευθεῖσαι, Ἀλκυόνη Μερόπη Κελαινώ Ἠλέκτρα
15 Στερόπη Ταϋγέτη Μαῖα. τούτων Στερόπην μὲν 2
111 Οἰνόμαος ἔγημε, Σίσυφος (δὲ) Μερόπην. δυσὶ δὲ ἐμίχθη
Ποσειδῶν, πρώτῃ μὲν Κελαινοῖ, ἐξ ἧς Λύκος ἐγένετο,
ὃν Ποσειδῶν ἐν μακάρων ᾤκισε νήσοις, δευτέρᾳ δὲ
Ἀλκυόνῃ, ἣ θυγατέρα μὲν ἐτέκνωσεν Αἴθουσαν τὴν
20 Ἀπόλλωνι Ἐλευθῆρα τεκοῦσαν, υἱοὺς δὲ Ὑριέα καὶ
Ὑπερήνορα. Ὑριέως μὲν οὖν καὶ Κλονίης νύμφης 3
Νυκτεὺς καὶ Λύκος, Νυκτέως δὲ καὶ Πολυξους Ἀντιόπη, 
<note>
3. ῥιπτόμενα EL: ριπτούμενα Α 4. θηρεύοντας Ε: μὴ
θηρεύοντας με C μὴ θηρεύοι τὰς Β 6. λέοντας Ε: πλέοντας Α
Hesiod. frg. 41 Rz. 7. Euripid. Phoen. 1162 (et schol. v. 150)
8. μειλίωνα RacP 9. μειλίωνος R Β 10. ἢ Aeg.: καὶ Α
14. προσαγορευόμεναι Ra, non O 16. Σίσυφος] δὲ add. Br.
18. ᾤκησε Α, corr. Fab. 19. ἣ ... ἐτέκνωσεν] ἐξ ἧς
ἐτέκνωσεν Α. Ιudwich Mus. Rhen. XXXVI p. 464 s. (conf. I 1
et III 15) 20. τεκοῦσαν] καλλίστην add. A, del. Fab.
20s. ὑβρέα . ὑβρέως A, corr. Aeg. He. 21. ὑπερηνορέα Α
Ὑριέως] Nycteus Chthonii flius est III 40 22. Ἀντιόπη
om. B


</note>

<pb n="139"/>

Ἀντιόπης δὲ καὶ Διὸς Ζῆθος καὶ Ἀμφίων. ταῖς
δὲ λοιπαῖς ᾽Ατλαντίσι Ζεὺς συνουσιάζει.
2 Μαῖα μὲν οὖν ἡ πρεσβυτάτη Διὶ συνελθοῦσα ἐν 112
ἄντρῳ τῆς Κυλλήνης Ἑρμῆν τίκτει. οὗτος ἐν πρώτοις
(σπαργάνοις) ἐπὶ τοῦ λίκνου κείμενος, ἐκδὺς εἰς Πιερίαν 5
παραγίνεται, καὶ κλέπτει βόας ἃς ἔνεμεν Ἀπόλλων.
2 ἵνα δὲ μὴ φωραθείη ὑπὸ τῶν ἰχνῶν, ὑποδήματα τοῖς
ποσὶ περιέθηκε, καὶ κομίσας εἰς Πύλον τὰς μὲν λοιπὰς
εἰς σπήλαιον ἀπέκρυψε, δύο δὲ καταθύσας τὰς μὲν βύρσας
πέτραις καθήλωσε, τῶν δὲ κρεῶν τὰ μὲν κατηνάλωσεν 10
3 ἑψήσας τὰ δὲ κατέκαυσε. καὶ ταχέως εἰς Κυλλήνην 113
ᾤχετο. καὶ εὑρίσκει πρὸ τοῦ ἄντρου νεμομένην
χελώνην. ταύτην ἐκκαθάρας, εἰς τὸ κύτος χορδὰς ἐν
τείνας ἐξ ὧν ἔθυσε βοῶν καὶ ἐργασάμενος λύραν εὗρε
4 καὶ πλήκτρον. Ἀπόλλων δὲ τὰς βόας ζητῶν εἰς Πύλον 15
ἀφικνεῖται, καὶ τοὺς κατοικοῦντας ἀνέκρινεν. οἱ δὲ
ἰδεῖν μὲν παῖδα ἐλαύνοντα ἔφασκον, οὐκ ἔχειν δὲ εἰπεῖν
ποῖ ποτε ἠλάθησαν διὰ τὸ μὴ εὑρεῖν ἴχνος δύνασθαι.
5 μαθὼν δὲ ἐκ τῆς μαντικῆς τὸν κεκλοφότα πρὸς Μαῖαν 114
εἰς Κυλλήνην παραγίνεται, καὶ τὸν Ἑρμῆν ᾐτιᾶτο. ἡ 20
δὲ ἐπέδειξεν αὐτὸν ἐν τοῖς σπαργάνοις. Ἀπόλλων δὲ
6 αὐτὸν πρὸς Δία κομίσας τὰς βόας ἀπῄτει. Διὸς δὲ
κελεύοντος ἀποδοῦναι ἠρνεῖτο. μὴ πείθων δὲ ἄγει τὸν
Ἀπόλλωνα εἰς Πύλον καὶ τὰς βόας ἀποδίδωσιν. ἀκούσας
δὲ τῆς λύρας ὁ Ἀπόλλων ἀντιδίδωσι τὰς βόας. Ἑρμῆς 115
<note>
4s. πρώτοις σπαργάνοις * reposui: πρώτοις Α, στρωτοῖς

Valckenarius, σπαργάνοις He. 7. ὑπὸ Α: ἐκ Hr. 8. εἰς]
incip. R fol. 32r 10. πέτρας καθήπλωσε Schaeferus Melet. p. 88
(conf. hymn. Hom. in Merc. 124: ἐξετάνυσσε ... ἐπὶ πέτρα)
12. πρὸς RRab 14. λύραν] ἐποίησε, καὶ πρῶτος κρέα
ὤπτησε, καὶ λύραν add. RA, om. P
</note>

<pb n="140"/>
δὲ ταυτας νέμων σύριγγα πάλιν πηξάμενος ἐσύριζεν.
Ἀπόλλων δὲ καὶ ταύτην βουλόμενος λαβεῖν, τῆν χρυσῆν 7
ῥάβδον ἐδίδου ἣν ἐκέκτητο βουκολῶν. ὁ δὲ καὶ ταύτην
λαβεῖν ἀντὶ τῆς σύριγγος ἤθελε καὶ τὴν μαντικὴν ἐπελθεῖν·
5 καὶ δοὺς διδάσκεται τὴν διὰ τῶν ψήφων μαντικήν.
Ζεὺς δὲ αὐτὸν κήρυκα ἑαυτοῦ καὶ θεῶν ὑποχθονίων
τίθησι.
116 Ταϋγέτη δὲ ἐκ Διὸς <add>ἐγέννησε</add> Λακεδαίμονα, ἀφ᾽ 3
οὗ καὶ Λακεδαίμων ἡ χώρα καλεῖται. Λακεδαίμονος
10 δὲ καὶ Σπάρτης τῆς Εὐρώτα, ὃς ἦν ἀπὸ Λέλεγος αὐτό
χθονος καὶ νύμφης νηίδος Κλεοχαρείας, Ἀμύκλας καὶ
Εὐρυδίκη, ἣν ἔγημεν Ἀκρίσιος. Ἀμύκλα δὲ καὶ Διομήδης 2
τῆς Λαπίθου Κυνόρτης καὶ Ὑάκινθος. τοῦτον
εἶναι τοῦ Ἀπόλλωνος ἐρώμενον λέγουσιν, ὃν δίσκω
117 βαλὼν ἄκων ἀπέκτεινε. Κυνόρτου δὲ Περιήρης, ὃς 3
γαμεῖ Γοργοφόνην τὴν Περσέως, καθάπερ Στησίχορός
φησι, καὶ τίκτει Τυνδάρεων Ἰκάριον Ἀφαρέα Λεύκιππον.
Ἀφαρέως μὲν οὖν καὶ Ἀρήνης τῆς Οἰβάλου Λυγ· 4
κεύς τε καὶ Ἴδας καὶ Πεῖσος· κατὰ πολλοὺς δὲ Ἴδας
20 ἐκ Ποσειδῶνος λέγεται. Λυγκεὺς δὲ ὀξυδερκίᾳ διήνεγ
κεν, ὡς καὶ τὰ ὑπὸ γῆν θεωρεῖν. Λευκίππου δὲ θυγατέρες 5
ἐγένοντο Ἰλάειρα καὶ Φοίβη· ταύτας ἁρπάσαν
118τες ἔγημαν Διόσκουροι. πρὸς δὲ ταύταις Ἄρσινόην
ἐγέννησε· ταύτῃ μίγνυται Ἀπόλλων, ἡ δὲ Ἀσκληπιὸν

<note>
1. σύριγγα L man. 2 in marg. σύριγκα LV: σύριγμα RA
5. τῶν R: τὴν Α ψήφον C 8. ἐγέννησε add. Hr.
10. καὶ εὐρώτας τῆς σπάρτης A, corr. Aeg. λέλεγος R: λέλενος
Α αὐτόφθονος R Ra 12. εὐρυδίκης Α, corr. Aeg. 14. τοῦ
ἀπόλλωνος BC: τὸν ἀπόλλωνος R Ra 16. Stesichor. frg. 61
17. τυνδάρεω R Ra 18. Οἰβάλου Tzetz. ad Lycophr. 511 Aeg.:
οἰβάδου Α 19. Πισος Πε 20. ὀξυδερκίᾳ ΕBC: ὀξυδερκίαν
RRa, ὀξυδερκείᾳ Hr. 23. ἔγημαν R S p. 189, 3: ἔγημε Α
διόσκουροι SR Ra: διόσκουρος Α 24. Ἀπόλλων] ὁ θεὸς add. S
</note>

<pb n="141"/>

6 γεννᾷ. τινὲς δὲ ᾽Ασκληπιὸν οὐκ ἐξ Ἀρσινόης τῆς Δευκίππου.
λέγουσιν, ἀλλ᾽ ἐκ Κορωνίδος τῆς Φλεγύου ἐν
Θεσσαλία, και φασιν ἐρασθῆναι ταύτης Ἀπόλλωνα καὶ
εὐθέως συνελθεῖν· τὴν δὲ παρὰ τὴν τοῦ πατρὸς γνώμην
ἑλομένην Ἴσχυϊ τῷ Καινέως ἀδελφῷ συνοικεῖν. 5
7 Ἀπόλλων δὲ τὸν μὲν ἀπαγγείλαντα κόρακα καταρᾶται, 119
ὃν τέως λευκὸν ὄντα ἐποίησε μέλανα, αὐτὴν δὲ ἀπέκτεινε.
καιομένης δὲ ταύτης ἁρπάσας τὸ βρέφος ἐκ τῆς
8 πυρᾶς πρὸς Χείρωνα τον Κένταυρον ἤνεγκε, @ παρ᾽ οὗ
καὶ τὴν ἰατρικὴν καὶ τὴν κυνηγετικὴν τρεφόμενος ἐδιδάχθη. 10
καὶ γενόμενος χειρουργικὸς καὶ τὴν τέχνην 120
ἀσκήσας ἐπὶ πολὺ οὐ μόνον ἐκώλυέ τινας ἀποθνήσκειν,
9 ἀλλ᾽ ἀνήγειρε καὶ τοὺς ἀποθανόντας· παρὰ γὰρ Ἀθηνᾶς
λαβὼν τὸ ἐκ τῶν φλεβῶν τῆς Γοργόνος ουὲν αἷμα,
τῷ μὲν ἐκ τῶν ἀριστερῶν ῥυέντι πρὸς φθορὰν ἀνθρώπων 15
ἐχρῆτο, τῷ δὲ ἐκ τῶν δεξιῶν πρὸς σωτηρίαν, καὶ
διὰ τοῦτο τοὺς τεθνηκότας ἀνήγειρεν.
10 [εὗρον δέ τινας λεγομένους ἀναστῆναι ὑπ᾽ αὐτοῦ, 121
<note>
2. φλεγύου (quod facile φλένου legi potest) R: φλένου RaB
φολέου Ο φλεγοῦ 2 s. ἐν Θεσσαλίᾳ del. Hr. 3. ταύτης
S. ταύτας RRa C ταύτῃ Β ἀπόλλωνα S: ἀπόλλω R ἀπόλλων Α
4. εὐθέως del. Hr. τῆς δὲ (?) τοῦ δὲ A, corr. Aeg μν'
5. ἐλῶ R ἑλωμένου Ra ἑλομένου A, corr. Aeg. ἰσχύει A
κλεινέως Α, corr. Sevinus; τῷ Καινέως ἀδελφῷ del. Gal.
7. öv Fab.: os A ös PV, ReLT in marg.  ὃν — μέλανα del.
He. 8. ταύτης *RRa": αὐτῆς Α 9. παρ᾽ ᾧ Α, corr. Hr.
(παρὰ Χείρωνος Ε) 13. καὶ τοὺς ESA: καί τινας Η.
14. γοργόνος ES: γοργόνης A Zenob. I 18 15s. τῷ ... ῥυέντι
τῷ EZenob.: τὸ . . . ῥυὲν . . . τὸ S Α ῥυέντι del. Br.
17. τοῦτο * ES: τούτου Α 18 ss. catalogum, quem bibliothecae
recte abiudicavit He., accurate tractavit R. Münzel Quaest.
mythogr. (Berol. 1883) p. 3 ss. accitis reliquis testimoniis: schol.
Eurip. Alc. 1, schol. Pind. Pyth. 3, 96, Philodem. π. εὐσεβ. 52
Gomp., Sext. Emp. adv. math. I 260 18. τινας] πολλοὺς add.
schol. Eurip.

</note>

<pb n="142"/>
Καπανέα καὶ Λυκοῦργον, ὡς Στησίχορος φησιν <add>ἐν</add>
Ἐριφύλῃ, Ιππόλυτον, ὡς ὁ τὰ Ναυπακτικὰ συγγράψας
λέγει, Τυνδάρεων, ὥς φησι Πανύασσις, Ὑμέναιον, ὡς
οἱ Ὀρφικοὶ λέγουσι, Γλαῦκον τὸν Μίνωος, ὡς Μελησαγόρας
5 λέγει.]
122 @Ζεὺς δὲ φοβηθεὶς μὴ λαβόντες ἄνθρωποι θεραπείαν 4
παρ' αὐτοῦ βοηθῶσιν ἀλλήλοις, ἐκεραύνωσεν
αὐτόν. καὶ διὰ τοῦτο ὀργισθεὶς Ἀπόλλων κτείνει Κύ
κλωπας τοὺς τὸν κεραυνὸν Διὶ κατασκευάσαντας. Ζεὺς 2
10 δὲ ἐμέλλησε ῥίπτειν αὐτὸν εἰς Τάρταρον, δεηθείσης δὲ
Λητοῦς ἐκέλευσεν αὐτὸν ἐνιαυτὸν ἀνδρὶ θητεῦσαι. ὁ
δὲ παραγενόμενος εἰς Φερὰς πρὸς Ἄδμητον τὸν Φέρητος
τούτῳ λατρεύων ἐποίμαινε, καὶ τὰς θηλείας βόας
πάσας διδυμοτόκους ἐποίησεν.
123 εἰσὶ δὲ οἱ λέγοντες Ἀφαρέα μὲν καὶ Λεύκιππον 3
ἐκ Περιήρους γενέσθαι τοῦ Αἰόλου, Κυνόρτου δὲ Περιήρην,
τοῦ δὲ Οίβαλον, Οἰβάλου δὲ καὶ νηίδος νύμφης
Βατείας Τυνδάρεων Ιπποκόωντα Ἰκάριον.
124 Ἱπποκόωντος μὲν οὖν ἐγένοντο παῖδες Δορυκλεὺς 5
20 Σκαῖος Ἐναροφόρος Ἐτείχης Βουκόλος Λύκαιος Τέβρος 
<note>

1. ὡς He.: ὡς δὲ Α Stesich. frg. 16 ἐν add. Sext. Εmp.
Philod. 2. ἐριφύλῃ S: ἐριφύλην A ὡς Com.: ὡς δὲ ΝΑ
Naupact. frg. 11 Κ. 3. πανύασσις RRa C πανυάσσης Β:
πανύασις S Panyass. frg. 19 Κ. 4. Orphica frg. 256 Abel.
μνησαγόρας Α, corr. Meursius (conf. FHG. I p. 21), Ἀμελησαγόρας
schol. Eurip. Ameles. frg. 2 (FHG. II p. 22) 6 s. φοβηθεὶς
μὴ . . .] διὰ γοῦν τὸ μὴ δόξαι τοῦτον παρ᾽ ἀνθρώποις εἶναι
θεόν Zenob. 7. αὐτοῦ *ES: αὐτῶν Α 12. παραγενάμενος
14. διδυμοτόκους ESZenob.: διδυματόκους Α 16. περιήρης
A, corr. Aeg. 16 s. Περιήρην τοῦ δὲ del. Hemsterhusius, sed
conf. schol. Eurip. Or. 457, schol. min. Hom. B 581 17. Οἰβάλου]
R fol. 32V 18. τυνδάρε R: τυνδάρεω Α ικαρι * R (Ra) conf.
1 87: ικαρίωνα Α 19. Δορυκλεὺς] Δορκεὺς Paus. III 15, 1s. He.
20. ἐμαρσφόρος Α, corr. Fab., Ἐναραϊφόρος Paus. λύκαιθος*
R (R*): λύκαν PRT λύκον RVL Τέβρος] Σεβρός Paus. Fab.
</note>

<pb n="143"/>

Ἱππόθοος Εὔρυτος Ιπποκορυστής Ἀλκίνους Ἀλκων.
τούτους Ιπποκόων ἔχων παῖδας Ἰκάριον καὶ Τυνδάρεων
2  ἐξέβαλε Λακεδαίμονος. οἱ δὲ φεύγουσι πρὸς Θέστιον, 125
καὶ συμμαχοῦσιν αὐτῷ πρὸς τοὺς ὁμόρους πόλε
μον ἔχοντι· καὶ γαμεῖ Τυνδάρεως Θεστίου θυγατέρα 5
Λήδαν. αὖθις δέ, ὅτε Ἡρακλῆς Ἱπποκόωντα καὶ τοὺς
τούτου παῖδας ἀπέκτεινε, κατέρχονται, καὶ παραλαμβάνει
Τυνδάρεως τὴν βασιλείαν.
6 Ἰκαρίου μὲν οὖν καὶ Περιβοίας νύμφης νηίδος Θόας 126
Δαμάσιππος Ιμεύσιμος Ἀλήτης Περίλεως, καὶ θυγάτηρ 10
Πηνελόπη, ἣν ἔγημεν Ὀδυσσεύς· Τυνδάρεω δὲ καὶ
Λήδας Τιμάνδρα, ἣν Εχεμος ἔγημε, καὶ Κλυταιμνήστρα,
ἣν ἔγημεν Ἀγαμέμνων, ἔτι τε Φυλονόη, ἣν Ἄρτεμις
7 ἀθάνατον ἐποίησε. Διὸς δὲ Λήδα συνελθόντος ὁμοιωθέντος
κύκνῳ, καὶ κατὰ τὴν αὐτὴν νύκτα Τυνδάρεω, 15
Διὸς μὲν ἐγεννήθη Πολυδεύκης καὶ Ἑλένη, Τυνδάρεω
2 δὲ Κάστωρ (καὶ Κλυταιμνήστρα). λέγουσι δὲ ἔνιοι Νεμέσεως 127
Ἑλένην εἶναι καὶ Διός. ταύτην γὰρ τὴν Διὸς
φεύγουσαν συνουσίαν εἰς χῆνα τὴν μορφὴν μεταβαλεῖν,
3 ὁμοιωθέντα δὲ καὶ Δία κύκνῳ συνελθεῖν· τὴν δὲ ᾠὸν 20
ἐκ τῆς συνουσίας ἀποτεκεῖν, τοῦτο δὲ ἐν τοῖς ἄλσεσιν
εὑρόντα τινὰ ποιμένα Λήδα κομίσαντα δοῦναι, τὴν
δὲ καταθεμένην εἰς λάρνακα φυλάσσειν, καὶ χρόνῳ
καθήκοντι γεννηθεῖσαν Ἑλένην ὡς ἐξ αὑτῆς θυγατέρα

<note>
2. Ἰκαρία Β: ἐκαρίωνος Ra ικαρίωνα Α τυνδάρεω R Ra
3. ἐξέβαλε (compend.) R: ἐξέβαλον Α 4. αὐτ Ra: αὐτοῦ Α
7. κατέρχεται He 11. δὲ add. (R?) He. 13. φυλονόη
A: non scribendum esse Φιλονόη apparet ex Xenotimi vase,
de quo conf. Robertum Jahrb. d. Arch. Inst. IV Anz. p. 143
15. τυνδάρεω RRa : τυνδάρεως Α 16. ἐγεννήθησαν Com, ἐγένετο
Hr. 17. καὶ Κλυταιμνήστρα add. Gal. ἔνιοι δὲ λέγουσι
S 20. Δία] τῷ add. SA, del He. 21. ἄλσεσιν Α
ἅλσεσιν S: ἕλεσιν Prellerus, δάσεσιν Hr.


</note>

<pb n="144"/>
128 τρέφειν. γενομένην δὲ αὐτὴν κάλλει διαπρεπῆ Θησεὺς 4
ἁρπάσας εἰς Ἀφίδνας ἐκόμισε. Πολυδεύκης δὲ καὶ Κά
στωρ ἐπιστρατεύσαντες, ἐν Ἄιδου Θησέως ὄντος, αἱροῦσι
τὴν πόλιν καὶ τὴν Ἑλένην λαμβάνουσι, καὶ τὴν Θησέως
129 μητέρα Αίθραν ἄγουσιν αἰχμάλωτον. παρεγένοντο δὲ εἰς 8
Σπάρτην ἐπὶ τὸν Ἑλένης γάμον οἱ βασιλεύοντες Ἑλλά
δος. ἦσαν δὲ οἱ μνηστευόμενοι οἵδε· Ὀδυσσεὺς Λαέρ
του, Διομήδης Τυδέως, Ἀντίλοχος Νέστορος, Ἀγαπή
νωρ Ἀγκαίου, Σθένελος Καπανέως, Ἀμφίμαχος Κτεάτου,
10 @ Θάλπιος Εὐρύτου, Μέγης Φυλέως, Ἀμφίλοχος 2
130 Ἀμφιαράου, Μενεσθεὺς Πετεώ, Σχεδίος (καὶ) Ἐπίστροφος
(Ιφίτου), Πολύξενος Ἀγασθένους, Πηνέλεως (Ιππαλκίμου),
Λήιτος (Ἀλέκτορος), Αίας Οἰλέως, Ἀσκά
λαφος καὶ Ἰάλμενος Ἄρεος, Ἐλεφήνωρ Χαλκώδοντος,
15 @Εύμηλος Ἀδμήτου, Πολυποίτης Πειρίθου, Λεοντεὺς 3
131 Κορώνου, Ποδαλείριος καὶ Μαχάων Ἀσκληπιού, Φιλοκτήτης
Ποίαντος, Ευρύπυλος Εὐαίμονος, Πρωτεσίλαος
Ιφίκλου, Μενέλαος Ἀτρέως, Αἴας καὶ Τεύκρος Τελα
μῶνος, Πάτροκλος Μενοιτίου. τούτων ὁρῶν τὸ πλῆθος 9
20 Τυνδάρεως ἐδεδοίκει μὴ κριθέντος ἑνὸς στασιάσωσιν
132 οἱ λοιποί. ὑποσχομένου δὲ Ὀδυσσέως, ἐὰν συλλάβηται
 πρὸς τὸν Πηνελόπης αὐτῷ γάμον, ὑποθήσεσθαι τρόπον
τινὰ δι' οὗ μηδεμία γενήσεται στάσις, ὡς ὑπέσχετο
αὐτῷ συλλήψεσθαι ὁ Τυνδάρεως, @ πάντας εἶπεν ἐξορκίσαι 2
25 τοὺς μνηστήρας βοηθήσειν, ἐὰν ὁ προκριθεὶς νυμφίος 
<note>
2. ἀφίδνας S, R man. 1: ἀθήνας R man. 2, Α (conf. ep. 1, 23
Epit. Vat. p. 152 ss.) Κάστωρ] εἰς Ἀφίδνας vel εἰς Ἀθήνας
(ut supra) add. SA, del. He. 9. Ἀμφίμαχος He: ἀμφίλοχος
SA 11. σχέδιος ἐπιστρόφου A, suppl. Palmerius 12. πηνέλεως
ληίτου (ληιτοῦ RRP) A: Πηνέλεως Ἱππαλκίμου, Λήιτος
Ἀλεκτρυόνος He., Ἀλέκτορος repos. Br. (conf. I 113) 16. κορωνου
Α 20. κριθέντος SA: προκριθέντος Fab. 21. Ὀδυσσέως
*SA: τοῦ Ὀδυσσέως edd. recc 23. μὴ δὲ μία RBL

</note>

<pb n="145"/>

ὑπὸ ἄλλου τινὸς ἀδικῆται περὶ τὸν γάμον. ἀκού
σας δὲ τοῦτο Τυνδάρεως τοὺς μνηστήρας ἐξορκίζει, καὶ
Μενέλαον μὲν αὐτὸς αἱρεῖται νυμφίον, Ὀδυσσεῖ δὲ παρὰ
Ἰκαρίου μνηστεύεται Πηνελόπην.
</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
        <div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
Μενέλαος μὲν οὖν ἐξ Ἑλένης Ἐρμιόνην ἐγέννησε 133
καὶ κατά τινας Νικόστρατον, ἐκ δούλης δὲ Πιερίδος,
γένος Αἰτωλίδος, ἢ καθάπερ Ἀκουσίλαός φησι Τηρηίδος,
Μεγαπένθη, ἐκ Κνωσσίας δὲ νύμφης κατὰ Εὔμηλον
Ξενόδαμον.
2 τῶν δὲ ἐκ Λήδας γενομένων παίδων Κάστωρ μὲν 134
ἤσκει τὰ κατὰ πόλεμον, Πολυδεύκης δὲ πυγμήν, καὶ διὰ
τὴν ἀνδρείαν ἐκλήθησαν ἀμφότεροι Διόσκουροι. βουλόμενοι
δὲ γῆμαι τὰς Λευκίππου θυγατέρας ἐκ Μεσσή
2 νης ἁρπάσαντες ἔγημαν· καὶ γίνεται μὲν Πολυδεύκους
καὶ Φοίβης Μνησίλεως, Κάστορος δὲ καὶ Ἰλαείρας Ἀνώγων. 15
3 ἐλάσαντες δὲ ἐκ τῆς Ἀρκαδίας βοῶν λείαν μετὰ 135
τῶν Ἀφαρέως παίδων Ἴδα καὶ Λυγκέως, ἐπιτρέπουσιν
Ἴδα διελεῖν· ὁ δὲ τεμὼν βοῦν εἰς μέρη τέσσαρα, τοῦ
πρώτου καταφαγόντος εἶπε τῆς λείας τὸ ἥμισυ ἔσεσθαι,
καὶ τοῦ δευτέρου τὸ λοιπόν. καὶ φθάσας κατηνάλωσε 20
τὸ μέρος τὸ ἴδιον πρῶτος Ἴδας, καὶ τὸ τοῦ ἀδελφοῦ,
4 καὶ μετ' ἐκείνου τὴν λείαν εἰς Μεσσήνην ἤλασε. στρατεύσαντες 136
δὲ ἐπὶ Μεσσήνην οι Διόσκουροι τήν τε
λείαν ἐκείνην καὶ πολλὴν ἄλλην συνελαύνουσι. καὶ
<note>
6. δὲ add. Westermannus 7. Acusil. frg. 28 Τηρηίδος]
Τηριδάη et Τηρίς est schol. Hom. δ 11 s. (conf. Dindorfi adnot.),
Στειριτίδος propos. Hr. 8. μεγαπένθης Α 9. ξενοδάμων Α
ξενοδάμον Rb, corr. Aeg. 13 ss. μεσήνης Α 15. μνησίλεως
R: μησίλεως Α ἱλαείρας R: ἱλαίρας R* BV ἱλείρας LT
16. βοῶν λείαν R (difficile lectu), PRC in marg.: βουλείαν Α
17 ss. λυγγεύς Ε 18. διελθεῖν Α, corr. Com. (μερίζειν
Tzetz. Lycophr. 511) 20. καὶ] E fol. 30* 21. πρῶτος

RRa BV: πρῶτον LT, del. Hr.

</note>

<pb n="146"/>
τὸν Ἴδαν ἐλόχων καὶ τὸν Λυγκέα. Λυγκεὺς δὲ ἰδὼν
Κάστορα ἐμήνυσεν Ἴδα, κἀκεῖνος αὐτὸν κτείνει. Πολυδεύκης 5
δὲ ἐδίωξεν αὐτούς, καὶ τὸν μὲν Λυγκέα κτείνει
τὸ δόρυ προέμενος, τὸν δὲ Ἴδαν διώκων, βληθεὶς ὑπ᾽
137 ἐκείνου πέτρᾳ κατὰ τῆς κεφαλῆς, πίπτει σκοτωθείς. καὶ
Ζεὺς Ἴδαν κεραυνοί, Πολυδεύκην δὲ εἰς οὐρανὸν ἀν
άγει. μὴ δεχομένου δὲ Πολυδεύκους τὴν ἀθανασίαν ὄντος 6
νεκροῦ Κάστορος, Ζεὺς ἀμφοτέροις παρ' ἡμέραν καὶ
ἐν θεοῖς εἶναι καὶ ἐν θνητοῖς ἔδωκε. μεταστάντων δὲ
10 εἰς θεοὺς τῶν Διοσκούρων, Τυνδάρεως μεταπεμψάμε
νος Μενέλαον εἰς Σπάρτην τούτῳ τὴν βασιλείαν 
παρέδωκεν.
</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
        <div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
138 Ἠλέκτρας δὲ τῆς Ἄτλαντος καὶ Διὸς Ιασίων καὶ
Δάρδανος ἐγένοντο. Ἰασίων μὲν οὖν ἐρασθεὶς Δήμητρος
15  καὶ θέλων καταισχῦναι τὴν θεὸν κεραυνοῦται,
Δάρδανος δὲ ἐπὶ τῷ θανάτῳ τοῦ ἀδελφοῦ λυπούμενος,
Σαμοθράκην ἀπολιπὼν εἰς τὴν ἀντίπερα ἤπειρον ἦλθε.
139 ταύτης δὲ ἐβασίλευε Τεῦκρος ποταμοῦ Σκαμάνδρου καὶ 2
νύμφης Ἰδαίας· ἀφ᾿ οὗ καὶ οἱ τὴν χώραν νεμόμενοι
20 Τεύκροι προσηγορεύοντο. ὑποδεχθεὶς δὲ ὑπὸ τοῦ βασιλέως, 3
καὶ λαβὼν μέρος τῆς γῆς καὶ τὴν ἐκείνου θυγατέρα
Βάτειαν, Δάρδανον ἔκτισε πόλιν· τελευτήσαντος
δὲ Τεύκρου τὴν χώραν ἅπασαν Δαρδανίαν ἐκάλεσε.
140 γενομένων δὲ αὐτῷ παίδων Ἴλου καὶ Ἐριχθονίου, Ἰλος
25 μὲν ἄπαις ἀπέθανεν, Ἐριχθόνιος δὲ διαδεξάμενος τὴν
βασιλείαν, γήμας Ἀστυόχην τὴν Σιμόεντος, τεκνοῖ
<note>
2 s. Πολυδεύκης - κτείνει om. ᏟᎡ 9. θνητοῖς] fortasse
νεκροῖς H. 13. λέκτρας S p. 186, 15 14. Ιασίων R:
ἰασίμων Α 15. καταισχύναι Α 19. Ιδρυίας S 23. τεύκρου
S: τεύκρος Α 24. αὐτῶν RB 24ss. ίλος ES: ἄλλος Α
25. μὲν S: μὲν οὖν Α 26. ἀστυόχην SR: ἀστρόχην Α
</note>

<pb n="147"/>

2 Τρῶα. οὗτος παραλαβὼν τὴν βασιλείαν τὴν μὲν χώραν
ἀφ' ἑαυτοῦ Τροίαν ἐκάλεσε, καὶ γήμας Καλλιρρόην τὴν
Σκαμάνδρου γεννᾷ θυγατέρα μὲν Κλεοπάτραν, παῖδας
3 δὲ Ἶλον καὶ 'Ασσάρακον καὶ Γανυμήδην. τοῦτον μὲν 141
οὖν διὰ κάλλος ἀναρπάσας Ζεὺς δι᾿ ἀετοῦ θεῶν οἶνοχόον 5
ἐν οὐρανῷ κατέστησεν· Ἀσσαράκου δὲ καὶ Ἱερομνήμης
τῆς Σιμόεντος Κάπος, τοῦ δὲ καὶ Θεμίστης τῆς
Ἴλου Ἀγχίσης, ᾧ δι᾽ ἐρωτικὴν ἐπιθυμίαν Ἀφροδίτη
συνελθοῦσα Αἰνείαν ἐγέννησε καὶ Λύρον, ὃς ἄπαις ἀπέθανεν.
</p></div></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
Ἶλος δὲ εἰς Φρυγίαν ἀφικόμενος καὶ καταλαβὼν 142
ὑπὸ τοῦ βασιλέως αὐτόθι τεθειμένον ἀγῶνα νικᾷ πάλην·
καὶ λαβὼν ἆθλον πεντήκοντα κόρους και κόρας
τὰς ἴσας, δόντος αὐτῷ τοῦ βασιλέως κατὰ χρησμὸν καὶ
βοῦν ποικίλην, καὶ φράσαντος ἐν ᾧπερ ἂν αὐτὴ κλιθῇ
2 τόπῳ πόλιν κτίζειν, εἵπετο τῇ βοΐ. ἡ δὲ ἀφικομένη ἐπὶ 143
τὸν λεγόμενον τῆς Φρυγίας Ἄτης λόφον κλίνεται· ἔνθα
πόλιν κτίσας Ίλος ταύτην μὲν Ἴλιον ἐκάλεσε, τῷ δὲ Διὶ
σημεῖον εὐξάμενος αὐτῷ τι φανῆναι, μεθ᾿ ἡμέραν τὸ
διιπετὲς παλλάδιον πρὸ τῆς σκηνῆς κείμενον ἐθεάσατο.
3 ἦν δὲ τῷ μεγέθει τρίπηχυ, τοῖς δὲ ποσὶ συμβεβηκός, 20
καὶ τῇ μὲν δεξιᾷ δόρυ διηρμένον ἔχον τῇ δὲ ἑτέρᾳ ἠλακάτην
καὶ ἄτρακτον.

<note>
1. τρῶας R μὲν SA, del. Hr. 2. ἐκάλεσε] εἰς ὄνομα
αὐτοῦ add. S καλλιρρόην Ra: καλλιρόην S A 4. γανυμήδην
SBC: γανυμήδην ERR 5. δι' ESA: διά RRa
6. ἐν οὐρανῷ ESA, del. Hr. 7. θεμίς i. q. Θεμίστης *R:
θεμἶ' Α, Θέμιδος edd. τῆς R: τοῦ Α 8. ἐρετωτικὴν (compend.)
R 9. Λύρνον He., Λύρκον propos. Hr. 12. κόρους *S:
κούρους A (conf. III 213) 14. αὐτὴ SA : αὕτη Hr. (conf. III 21)
17. ίλιον ES: ἴλλιον Α 18. τι ESA, om. Tzetz. Lycophr.
355 Hr. μεθ᾿ ἡμέραν SA, post παλλάδιον transpos. Ε; del. 
Hr., sed conf. Comm. Ribb. p. 142 21. διηρτημένον A Tzetz.,
corr. He.
</note>

<pb n="148"/>
144 [ἱστορία δὲ ἡ περὶ τοῦ παλλαδίου τοιάδε φέρεται· 4
φασὶ γεννηθεῖσαν τὴν Ἀθηνᾶν παρὰ Τρίτωνι τρέφε
σθαι, ᾧ θυγάτηρ ἦν Παλλάς· ἀμφοτέρας δὲ ἀσκούσας
τὰ κατὰ πόλεμον εἰς φιλονεικίαν ποτὲ προελθεῖν. μελλούσης 5
5 δὲ πλήττειν τῆς Παλλάδος τὸν Δία φοβηθέντα
τὴν αἰγίδα προτεῖναι, τὴν δὲ εὐλαβηθεῖσαν ἀναβλέψαι,
145 καὶ οὕτως ὑπὸ τῆς Ἀθηνᾶς τρωθεῖσαν πεσεῖν. Ἀθηνᾶν 6
δὲ περίλυπον ἐπ᾿ αὐτῇ γενομένην, ξόανον ἐκείνης
ὅμοιον κατασκευάσαι, καὶ περιθεῖναι τοῖς στέρνοις ἣν
10 ἔδεισεν αἰγίδα, καὶ τιμᾶν ἱδρυσαμένην παρὰ τῷ Διί.
ὕστερον δὲ Ἠλέκτρας κατὰ τὴν φθορὰν τούτῳ προσφυγούσης,  7
Δία ρίψαι μετ' αὐτῆς καὶ τὸ παλλάδιον
εἰς τὴν Ἰλιάδα χώραν, Ἶλον δὲ τούτῳ ναὸν κατασκευάσαντα
τιμᾶν. καὶ περὶ· μὲν τοῦ παλλαδίου ταῦτα
15 λέγεται.]
146 @Ἶλος δὲ γήμας Εὐρυδίκην τὴν Ἀδράστου Λαομέδοντα 8
ἐγέννησεν, ὃς γαμεῖ Στρυμὼ τὴν Σκαμάνδρου,
κατὰ δέ τινας Πλακίαν τὴν Ὀτρέως, κατ᾽ ἐνίους δὲ
Λευκίππην, καὶ τεκνοῖ παῖδας μὲν Τιθωνὸν Λάμπον
20 Κλυτίον Ἰκετάονα Ποδάρκην, θυγατέρας δὲ Ἡσιόνην
και Κίλλαν καὶ Ἀστυόχην, ἐκ δὲ νύμφης Καλύβης
Βουκολίωνα.

<note>
1.-15. uncis inclusa recte del. He. 1. τοιάδε Tzetz. Fab.:
τοιήδε SA 2. τὴν om. S 5. πλήσσειν S 6. προθεῖναι R
προθεῖναι S προσθείναι Ra προσθῆναι Α, corr. Fab. 9. και
τασκευάσαι * R: κατασκευάσας (compend.) S κατασκευάσασα Α
10. ἔδεισεν S: ἔδεισαν Α 11. κατὰ SA: μετὰ Βr.
12. διαρρίψαι SA, corr. Gal. μετ' Ἀτης Gal.
μετ᾿ αὐτῆς SA, del. He.;  13. τούτῳ S: τούτου ATzetz. τοῦτο He
ναὸν καὶ Β 17. στρυμμὼ Β 18. ἀτρέως Α, corr. Hi.


19. λεύκι'/ππ. R: λευκίππου Α λάμπον Β: λάμπων R λάμπωνα Α
20. κλύτιον Α 20 s. de Laomedontis filiabus conf. ep. 6,15c
21 s. καλύβου κωλίωνα Β 21. Καλύκης propos. G. Dindorfius




</note>

<pb n="149"/>

4 Τιθωνὸν μὲν οὖν Ἠὼς ἁρπάσασα δι᾽ ἔρωτα εἰς Αἰθιοπίαν 147
κομίζει, κἀκεῖ συνελθοῦσα γεννᾷ παῖδας Ἡμαθίωνα
5 καὶ Μέμνονα. μετὰ δὲ τὸ αἱρεθῆναι Ἴλιον ὑπὸ
Ἡρακλέους, ὡς μικρὸν πρόσθεν ἡμῖν λέλεκται, ἐβασί
λευσε Ποδάρκης ὁ κληθεὶς Πρίαμος· καὶ γαμεῖ πρώτην 5
Ἄρίσβην τὴν Μέροπος, ἐξ ἧς αὐτῷ παῖς Αἴσακος γίνε
ται, ὃς ἔγημεν Ἀστερόπην τὴν Κεβρῆνος θυγατέρα, ἣν
2 πενθῶν ἀποθανοῦσαν ἀπωρνεώθη. Πρίαμος δὲ Ἄρίσβην 148
ἐκδοὺς Ὑρτάκῳ δευτέραν ἔγημεν Ἑκάβην τὴν Δύμαν
τος, ἢ ὥς τινές φασι Κισσέως, ἢ ὡς ἕτεροι λέγουσι Σαγγαρίου 10
ποταμοῦ καὶ Μετώπης. γεννᾶται δὲ αὐτῷ
πρῶτος μὲν Ἕκτωρ· δευτέρου δὲ γεννᾶσθαι μέλλοντος
βρέφους ἔδοξεν Ἑκάβη καθ᾽ ὕπνους δαλὸν τεκεῖν διάπυρον,
τοῦτον δὲ πᾶσαν ἐπινέμεσθαι τὴν πόλιν καὶ καίειν.
3 μαθὼν δὲ Πρίαμος παρ' Ἑκάβης τὸν ὄνειρον, Αἴσακον 149
τὸν υἱὸν μετεπέμψατο· ἦν γὰρ ὄνειροκρίτης παρὰ τοῦ μητροπάτορος
Μέροπος διδαχθείς. οὗτος εἰπὼν τῆς πατρίδος
γενέσθαι τὸν παῖδα ἀπώλειαν, ἐκθεῖναι τὸ βρέφος
4 ἐκέλευε. Πρίαμος δέ, ὡς ἐγεννήθη τὸ βρέφος, δίδωσιν
ἐκθεῖναι οἰκέτῃ κομίσαντι εἰς Ἴδην· ὁ δὲ οἰκέτης 20
Ἀγέλαος ὠνομάζετο. τὸ δὲ ἐκτεθὲν ὑπὸ τούτου βρέφος 150
πένθ᾽ ἡμέρας ὑπὸ ἄρκτου ἐτράφη. ὁ δὲ σωζόμενον εὑπρόσθεν
<note>
2. παῖδας] E fol. 30 4. μικρῷ A, corr. Aeg.
λέλεκται] ΙΙ 136 6. αἴσοκος Β 7. ἔγημε στερόπην SA, corr.
Aeg. 9. ἐκδόμενος ὑρκακῶ S δύματος S 10. σαγγαρίου
S (?) Ra: ἀσαγγαρίου Α 11. αὐτῷ *S: αὐτῇ Α 13. καθ'
ὕπνους *SR: καθ᾽ ὕπαρ Α 16. μετεπέμψατο 5: κατεπέμψατο
Α 19. ἐκέλευε *SA: ἐκέλευσε edd. 20. ἐκθεῖν/αι

οἰκξ' R: ἐλθεῖναι οὐκέτι Ra B ἐλθεῖν οὐκέτι C κομίσαντι *SA:
κομίσοντι edd. 21. Ἀγέλαος SA: Ἄρχέλαος Tzetz. Lycophr. 138,
Ἄρχιάλας (Ἀγχίαλος corr. C. Müllerus) Asclepiad. ap. schol.
Hom. Γ 325 ὑπὸ τούτου βρέφος SA] verba suspecta Hr.
22. ἄρκτου SR: ἄρτου Α
</note>

<pb n="150"/>
εὑρὼν ἀναιρεῖται, καὶ κομίσας ἐπὶ τῶν χωρίων ὡς ἴδιον
παῖδα ἔτρεφεν, ὀνομάσας Πάριν. γενόμενος δὲ νεανίσκος 5
καὶ πολλῶν διαφέρων κάλλει τε καὶ ῥώμῃ αὖθις
Ἀλέξανδρος προσωνομάσθη, λῃστὰς ἀμυνόμενος καὶ τοῖς
5 ποιμνίοις ἀλεξήσας. καὶ μετ᾿ οὐ πολὺ τοὺς γονέας
ἀνεῦρε.
151 μετὰ τοῦτον ἐγέννησεν Ἑκάβη θυγατέρας μὲν 6
Κρέουσαν Λαοδίκην Πολυξένην Κασάνδραν, ᾗ συνελθεῖν
βουλόμενος Ἀπόλλων τὴν μαντικὴν ὑπέσχετο διδάξειν.
10 ἡ δὲ μαθοῦσα οὐ συνῆλθεν· ὅθεν Ἀπόλλων ἀφείλετο
τῆς μαντικῆς αὐτῆς τὸ πείθειν. αὖθις δὲ παῖδας ἐγέννησε  7
Δηίφοβον Ἕλενον Πάμμονα Πολίτην Ἀντιφον
Ἱππόνοον Πολύδωρον Τρωίλον· τοῦτον ἐξ Ἀπόλλωνος
λέγεται γεγεννηκέναι.
152 ἐκ δὲ ἄλλων γυναικῶν Πριάμῳ παῖδες γίνονται 8
Μελάνιππος Γοργυθίων Φιλαίμων Ιππόθοος Γλαῦκος,
Ἀγάθων Χερσιδάμας Εὐαγόρας Ιπποδάμας Μήστωρ,
Ἄτας Δόρυκλος Λυκάων Δρύοψ Βίας, Χρομίος Ἀστύγονος
153 Τελέστας Εὔανδρος Κεβριόνης, @ Μύλιος Ἀρχέμαχος 9
20 Λαοδόκος Ἐχέφρων Ιδομενεύς, Ὑπερίων Ἀσκάνιος
Δημοκόων Ἄρητος Δηιοπίτης, Κλονίος Εχέμμων Ὑπείροχος
Αἰγεωνεὺς Λυσίθοος Πολυμέδων, θυγατέρες δὲ
Μέδουσα Μηδεσικάστη Λυσιμάχη Ἀριστοδήμη.
<note>
4. ἀμυνόμενος SA: ἀμυνάμενος Η. 5. ἀλεξήσας] ὅπερ
ἐστὶ βοηθήσας add. SA, del. He. 8. κασάνδραν ESA
11. αὐτῆς S αὐτῆ Ε αὐτ R: αὐτοῦ Α 11 ss. de Priami liberis
conf. Hyg. fab. 90 15. παῖδες <add>μὲν</add> Hr. 18. Ἀττας Hr.
δρύωψ A, corr. He. βίβας Α, corr. Aeg. (Biantes codd. Hyg.)
χρόμιος Α Ἀστύνομος (Hyg. 90 et 113) Hr. 19. μύλιος *R:
μήλιος A edd. (conf. Steph. Βyz. : Μύλιοι ἔθνος Φρυγίας. Ἑκαταῖος
Ἀσία) 21. Ἄρητος Hom. P 494 He: ἄρρητος Α
δηιοπτικλόνιος Ο κλόνιος Α ἐχέμμων ΕΡ: ἐχέμων Α
ὑπείροχος Β: ὑπείρυχος Α 22. αἰγερονεὺς R, Ἐτεωνες Hr.
23. μηδεσικάστη Ε: μεδεσικά στη Α
</note>

<pb n="151"/>
</p></div></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
Ἕκτωρ μὲν οὖν Ἀνδρομάχην τὴν Ηετίωνος γαμεῖ, 154
Ἀλέξανδρος δὲ Οἰνώνην τὴν Κεβρῆνος τοῦ ποταμοῦ θυγατέρα.
αὕτη παρὰ Ρέας τὴν μαντικὴν μαθοῦσα προέ
λεγεν Ἀλεξάνδρῳ μὴ πλεῖν ἐπὶ Ἑλένην. μὴ πείθουσα
δὲ εἶπεν, ἐὰν τρωθῇ, παραγενέσθαι πρὸς αὐτήν· μόνην 5
2 γὰρ θεραπεῦσαι δύνασθαι. τὸν δὲ Ἑλένην ἐκ Σπάρτης 155
ἁρπάσαι, πολεμουμένης δὲ Τροίας τοξευθέντα ὑπὸ Φιλοκτήτου
τόξοις Ἡρακλείοις πρὸς Οἰνώνην ἐπανελθεῖν
3 εἰς Ἴδην. ἡ δὲ μνησικακοῦσα θεραπεύσειν οὐκ ἔφη.
Ἀλέξανδρος μὲν οὖν εἰς Τροίαν κομιζόμενος ἐτελεύτα, 10
Οἰνώνη δὲ μετανοήσασα τὰ πρὸς θεραπείαν φάρμακα
ἔφερε, καὶ καταλαβοῦσα αὐτὸν νεκρὸν ἑαυτὴν ἀνήρ
τησεν.
4 Ὁ δὲ Ἀσωπὸς ποταμὸς Ὠκεανοῦ καὶ Τηθύος, ὡς δὲ 156
Ἄκουσίλαος λέγει, Πηροῦς καὶ Ποσειδῶνος, ὡς δέ τινες, 15
Διὸς καὶ Εὐρυνόμης. τούτῳ Μετώπη γημαμένη (Λάδωνος
δὲ τοῦ ποταμοῦ θυγάτηρ αΰτη) δύο μὲν παῖδας
ἐγέννησεν, Ἰσμηνὸν καὶ Πελάγοντα, εἴκοσι δὲ θυγατέρας,
5 ὧν μὲν μίαν Αἴγιναν ἥρπασε Ζεύς. ταύτην 'Ασωπὸς 157
ζητῶν ἧκεν εἰς Κόρινθον, καὶ μανθάνει παρὰ Σισύφου 20
τὸν ἡρπακότα εἶναι Δία. Ζεὺς δὲ Ἀσωπὸν μὲν
κεραυνώσας διώκοντα πάλιν ἐπὶ τὰ οἰκεῖα ἀπέπεμψε
ῥεῖθρα (διὰ τοῦτο μέχρι καὶ νῦν ἐκ τῶν τούτου ρείθρων
<note>
2. τὴν Α: τοῦ S 3. προέλεγεν *SA: προύλεγεν edd.
5. μόνην *SR: μόνη A 9. θεραπεύσειν S, R (compend.):
θεραπεῦσαι Α 14. ποταμοῦ Α, corr. Aeg. 15. Acusil.
frg. 22 16. τόυ/τ μετά/π γημαμεν/η *R: οὗτος μετώπην γημάμεvos
A edd. 18. Πελάγοντα] Πελασγός Diod. IV 72, 1 κ Α]
duodecim enumerat Diod. ibid. 19. uèv del. Hr. 23. ἐπὶ
τῶν He 23 s. δια - φέρονται del. Hr.



</note>

<pb n="152"/>
ἄνθρακες φέρονται), @ Αἴγιναν δὲ κομίσας εἰς τὴν τότε 6
Οἰνώνην λεγομένην νῆσον, νῦν δὲ Αἴγιναν ἀπ᾿ ἐκείνης
κληθεῖσαν, μίγνυται, καὶ τεκνοῖ παῖδα ἐξ αὐτῆς Αἰακόν.
158 τούτῳ Ζεὺς ὄντι μόνῳ ἐν τῇ νήσῳ τοὺς μύρμηκας ἀνθρώπους
5 ἐποίησε. γαμεῖ δὲ Αἰακὸς Ἐδηίδα τὴν Σκείρωνος, 7
ἐξ ἧς αὐτῷ παῖδες ἐγένοντο Πηλεύς τε και Τελαμών.
Φερεκύδης δέ φησι Τελαμῶνα φίλον, οὐκ ἀδελφὸν
Πηλέως εἶναι, ἀλλ᾽ Ἀκταίου παῖδα καὶ Γλαύκης
τῆς Κυχρέως. μίγνυται δὲ αὖθις Αἰακὸς Ψαμάθῃ τῇ 8
10 Νηρέως εἰς φώκην ἠλλαγμένῃ διὰ τὸ μὴ βούλεσθαι
συνελθεῖν, καὶ τεκνοῖ παῖδα Φῶκον.
159 ἦν δὲ εὐσεβέστατος πάντων Αιακός. διὸ καὶ τὴν 9
Ἑλλάδα κατεχούσης ἀφορίας διὰ Πέλοπα, ὅτι Στυμφάλω
τῷ βασιλεῖ τῶν Ἀρκάδων πολεμῶν καὶ τὴν Ἀρκαδίαν
15 ἑλεῖν μὴ δυνάμενος, προσποιησάμενος φιλίαν ἔκτεινεν
αὐτὸν καὶ διέσπειρε μελίσας,@ χρησμοὶ θεῶν ἔλεγον 10
ἀπαλλαγήσεσθαι τῶν ἐνεστώτων κακῶν τὴν Ἑλλάδα,
ἐὰν Αἰακὸς ὑπὲρ αὐτῆς εὐχὰς ποιήσηται ποιησαμένου
δὲ εὐχὰς Αἰακοῦ τῆς ἀκαρπίας ἡ Ἑλλὰς ἀπαλλάττεται.
20 τιμᾶται δὲ καὶ παρὰ Πλούτωνι τελευτήσας Αιακός, καὶ
τὰς κλεῖς τοῦ Ἄιδου φυλάττει.
160 διαφέροντος δὲ ἐν τοῖς ἀγῶσι Φώκου, τοὺς ἀδελφοὺς 11
Πηλέα καὶ Τελαμῶνα ἐπιβουλεῦσαι· καὶ λαχὼν

<note>
1. κομίσας Hr., κομίζει Ε ἐκόμισεν S p. 184, 34: εἰσκομίσας Α
5. ἐποίησε] συνεῖναι μετὰ Αἰακοῦ add. S 6. αὐτοῦ Β
ἐγένοντο παῖδες αὐτῷ S 7. Pherecyd. frg. 15 8. ἀκταίου SA:
Ἄκτορος Gal. 9. κυχρέως SR: κυθρέως A Ψαμάθῃ] E fol. 29
ψαμάθῃ R: ψαμάθῳ Α 10. φώκην S: φύκην ROR
φύλην Α ἠλλαγμένην RRa BV 11. συνελθεῖν R (difficile
lectu): ἀνελθεῖν Α 12. πάντων *ES (ἀνθρώπων add. S):

ἁπάντων Α 14. καὶ * add. E 16. μελίσας ER: μελίσσας Α
χρησμοί : χρησμοὶ δὲ Α 22. ἀδελφοὺς] φασιν add. Eberhardus
Jen. Litt.-Ztg. 1874 p. 429 22 ss.] conf. Diod. IV,
72, 6: Πηλεὺς δίσκῳ βαλὼν ἀπέκτεινεν ἀκουσίως Φῶκον
</note>

<pb n="153"/>

κλήρῳ Τελαμὼν συγγυμναζόμενον αὐτὸν βαλὼν δίσκῳ
κατὰ τῆς κεφαλῆς κτείνει, καὶ κομίσας μετὰ Πηλέως
κρύπτει κατά τινος ὕλης. φωραθέντος δὲ τοῦ φόνου 161
7 φυγάδες ἀπὸ Αἰγίνης ὑπὸ Αἰακοῦ ἐλαύνονται. καὶ Τελαμὼν
μὲν εἰς Σαλαμῖνα παραγίνεται πρὸς Κυχρέα τὸν 5
«Ποσειδῶνος καὶ Σαλαμῖνος τῆς Ἀσωπού. κτείνας δὲ
ὄφιν οὗτος ἀδικοῦντα τὴν νῆσον † ἧς αὐτὸς ἐβασίλευε,
καὶ τελευτῶν ἄπαις τὴν βασιλείαν παραδίδωσι Τελαμῶνι.
2 ὁ δὲ γαμεῖ Περίβοιαν τὴν Ἀλκάθου τοῦ Πέλοπος 162
καὶ ποιησαμένου εὐχὰς Ἡρακλέους ἵνα αὐτῷ παῖς ἄρρην 10
γένηται, φανέντος δὲ μετὰ τὰς εὐχὰς αἰετοῦ, τὸν γεννηθέντα·
3 ἐκάλεσεν Αἴαντα. καὶ στρατευσάμενος ἐπὶ
Τροίαν σὺν Ἡρακλεῖ λαμβάνει γέρας Ἡσιόνην τὴν Λαομέδοντος
θυγατέρα, ἐξ ἧς αὐτῷ γίνεται Τεῦκρος.
</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
        <div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
Πηλεὺς δὲ εἰς Φθίαν φυγὴν πρὸς Εὐρυτίωνα τὸν 163
Ἄκτορος ὑπ' αὐτοῦ καθαίρεται, καὶ λαμβάνει παρ᾽ αὐτοῦ
τὴν θυγατέρα Ἀντιγόνην καὶ τῆς χώρας τὴν τρίτην
μοῖραν. καὶ γίνεται θυγάτηρ αὐτῷ Πολυδώρα, ἣν
2 ἔγημε Βῶρος ὁ Περιήρους. ἐντεῦθεν ἐπὶ τὴν θήραν
τοῦ Καλυδωνίου κάπρου μετ᾿ Εὐρυτίωνος ἐλθών, προέμενος 20
ἐπὶ τὸν σῦν ἀκόντιον Εὐρυτίωνος τυγχάνει καὶ
κτείνει τοῦτον ἄκων. πάλιν οὖν ἐκ Φθίας φυγών εἰς 164
Ἰωλκὸν πρὸς Ἄκαστον ἀφικνεῖται καὶ ὑπ᾽ αὐτοῦ καθαίρεται. 
<note>

1. λαβὼν R Rac 6. Ποσειδῶνος καὶ add. Aeg. 7. νῆσον
αὐτῆς ἐβασίλευε He. 8. nai del. Hr.; an s delendum?
9. Περίβοιαν Α (schol. Hom. Π 14): Ἐρίβοια Pind. Isthm. 6, 45,
Diod. IV 72, 7 ἀλκάνδρου A, corr. Aeg. (fort. Ἀλκαθόου)
11. ἀετοῦ Α, corr. Hr. 12. ἐκάλεσαν BV 14. αὐτ R:
αὐτοῦ Β 15. εὔρυτον ΑTzetz. Lycophr. 175 p. 445 Μ., corr.
Aeg. (v. infra 1. 20 ss. et I 68) 18s. καὶ γίνεται — Περιήρους
del. Fuchsius Quaest. Troic. p. 81 (v. p. 154 1. 22) 18. αὐτῷ RRa:
αὐτοῦ Α 19. ἐντεῦθεν * Α: ἐντεῦθεν δὲ edd. 21. <add>τὸ</add>
ἀκόντιον Hr.








</note>

<pb n="154"/>
ἀγωνίζεται δὲ καὶ τὸν ἐπὶ Πελίᾳ ἀγῶνα, πρὸς 3
Ἀταλάντην διαπαλαίσας. καὶ Ἀστυδάμεια ἡ Ἀκάστου
γυνή, Πηλέως ἐρασθεῖσα, περὶ συνουσίας προσέπεμψεν
165 αὐτῷ λόγους. μὴ δυναμένη δὲ πεῖσαι, πρὸς τὴν γυναῖκα 2
5 αὐτοῦ πέμψασα ἔφη μέλλειν Πηλέα γαμεῖν Στερόπην
τὴν Ἀκάστου θυγατέρα· καὶ τοῦτο ἐκείνη ἀκούσασα
ἀγχόνην ἀνάπτει. Πηλέως δὲ πρὸς ῎Ἄκαστον καταψεύ
δεται, λέγουσα ὑπ᾽ αὐτοῦ περὶ συνουσίας πεπειρᾶσθαι.
Ἄκαστος δὲ ἀκούσας κτεῖναι μὲν ὃν ἐκάθηρεν οὐκ 3
10 ἠβουλήθη, ἄγει δὲ αὐτὸν ἐπὶ θήραν εἰς τὸ Πήλιον.
166ἔνθα ἁμίλλης περὶ θήρας γενομένης, Πηλεὺς μὲν ὧν
ἐχειροῦτο θηρίων τὰς γλώσσας τούτων ἐκτέμνων εἰς
πήραν ἐτίθει, οἱ δὲ μετὰ Ἀκάστου ταῦτα χειρούμενοι
κατεγέλων ὡς μηδὲν τεθηρακότος τοῦ Πηλέως. ὁ δὲ 4
15 τὰς γλώσσας παρασχόμενος ὅσας εἶχεν ἐκείνοις, τοσαῦτα
167  ἔφη τεθηρευκέναι. ἀποκοιμηθέντος δὲ αὐτοῦ ἐν
τῷ Πηλίῳ, ἀπολιπών ῎Ἄκαστος καὶ τὴν μάχαιραν ἐν τῇ
τῶν βοῶν κόπρω κρύψας ἐπανέρχεται. ὁ δὲ ἐξαναστὰς 5
καὶ ζητῶν τὴν μάχαιραν, ὑπὸ τῶν Κενταύρων καταληφθεὶς
20 ἔμελλεν ἀπόλλυσθαι, σώζεται δὲ ὑπὸ Χείρωνος·
οὗτος καὶ τὴν μάχαιραν αὐτοῦ ἐκζητήσας δίδωσι.
168 γαμεῖ δὲ ὁ Πηλεὺς Πολυδώραν τὴν Περιήρους, ἐξ 4
ἧς αὐτῷ γίνεται Μενέσθιος ἐπίκλην, ὁ Σπερχειοῦ τοῦ
ποταμοῦ. αὖθις δὲ γαμεῖ Θέτιν τὴν Νηρέως, περὶ ἧς 5

<note>
1. μελία Β μελίᾳ A, corr. Aeg. 2. και om. R ἀστυμάδεια
Β ἡ * add. R 8. αὐτῶν vel αὐτοῦ R (compend.): αὐτῆς
Α 9. δὲ add. H., ἃ Ἄκαστος Emperius 10. θήραν R:


θήρας Α 11. ἐθ R: ἔνθεν Α μὲν R: μὲν οὖν Α 12. τούτων
del. He. ἐκτεμὼν Ra Hr. 13. πήραν ἐτίθει R (compend.),
Ra: πίω ἀνετίθει Α ταὐτὰ Sommerus 14. τεθηρακότος
*RRB: τεθηρευκότος C edd. 16. δὲ add. R
17. Ἄκαστος] ἕκαστος RRa 22. γαμεῖ — Περιήρους] v. p. 153
l. 18 s. 23. αὐτῷ R (compend.), RaLT: αὐτοῦ BV

</note>

<pb n="155"/>
τοῦ γάμου Ζεὺς καὶ Ποσειδῶν ἤρισαν, Θέμιδος δὲ θεσπιῳδούσης
ἔσεσθαι τὸν ἐκ ταύτης γεννηθέντα κρείτ
2 τονα τοῦ πατρὸς ἀπέσχοντο. ἔνιοι δέ φασι, Διὸς ὁρμῶντος 169
ἐπὶ τὴν ταύτης συνουσίαν, ειρηκέναι Προμηθέα τον
ἐκ ταύτης αὐτῷ γεννηθέντα οὐρανοῦ δυναστεύσειν. 5
τινὲς δὲ λέγουσι Θέτιν μὴ βουληθῆναι Διὶ συνελθεῖν
ὡς ὑπὸ Ἥρας τραφεῖσαν, Δία δὲ ὀργισθέντα θνητῷ θέλειν
αὐτὴν συνοικίσαι. Χείρωνος οὖν ὑποθεμένου Πηλεῖ 170
συλλαβεῖν καὶ κατασχεῖν αὐτὴν μεταμορφουμένην,
3 ἐπιτηρήσας συναρπάζει, @ γινομένην δὲ ὁτὲ μὲν πῦρ ὁτὲ 10
δὲ ὕδωρ ὁτὲ δὲ θηρίον οὐ πρότερον ἀνῆκε πρὶν ἢ τὴν
4 ἀρχαίαν μορφὴν εἶδεν ἀπολαβοῦσαν. γαμεῖ δὲ ἐν τῷ
Πηλίῳ, κἀκεῖ θεοὶ τὸν γάμον εὐωχούμενοι καθύμνη
σαν. καὶ δίδωσι Χείρων Πηλεϊ δόρυ μείλινον, Ποσει
δῶν δὲ ἵππους Βαλίον καὶ Ξάνθον· ἀθάνατοι δὲ ἦσαν 15
οὗτοι.
6 ὡς δὲ ἐγέννησε Θέτις ἐκ Πηλέως βρέφος, ἀθάνατον 171
θέλουσα ποιῆσαι τοῦτο, κρύφα Πηλέως εἰς τὸ πῦρ ἐγκρύβουσα
τῆς νυκτὸς ἔφθειρεν ὃ ἦν αὐτῷ θνητὸν πατρῷον,
2 μεθ᾿ ἡμέραν δὲ ἔχοιεν ἀμβροσία. Πηλεὺς δὲ ἐπιτηρήσας 20
καὶ σπαίροντα τὸν παῖδα ἰδὼν ἐπὶ τοῦ πυρὸς ἐβόησε·

<note>
1. θέμιδος ER: θέτιδος A (idem in E, erasa littera μ, restituit
manus prima) 3. ἀπέσχοντο Ε, R (compend.): ἀπέσχοντα
Ra ἀπόσχοντα Β ἀποσχόντα C 5. δυναστεύειν A, corr.
Gal. (ἔσεσθαι κρείττονα τοῦ πατρὸς Ε) 6. Θέτιν μὴ βουληθῆναι
* Γ: μὴ βουληθῆναι Θέτιν Α 7. ὡς * add. Ε θέλειν * Α:
ἐθέλειν edd. 8. αὐτὴν Ε: αὐτῇ Α συνοικίσειν Ε συνοικῆσαι
A, corr. Staverenus οὖν *ΕΑ: μὲν οὖν edd. θ. κατασχεῖν
*ER: κατ᾽ εὐχὴν RaB κατέχειν C 12. δὲ ΕΑ] ταύτην
add. S 14. δίδωσι Χείρων Α S. p. 185, 15: Χείρων μὲν
δίδωσι Ε 15. βάλιον * ESA: Βαλίον τε edd. recc. 16. οὗτοι
ΕΑ] οἱ ἵπποι add. S 18. κρύφα] E fol. 29v Tò ESA,
del. Hr. ἐγκρύβουσα SA: ἐγκρύπτουσα Ε 21. ἐβόησε
ESA: ἀνεβόησε Hr. (conf. I 31)



</note>

<pb n="156"/>
καὶ Θέτις κωλυθεῖσα τὴν προαίρεσιν τελειῶσαι, νήπιον
172 τὸν παῖδα ἀπολιποῦσα πρὸς Νηρηίδας ᾤχετο. κομίζει
δὲ τὸν παῖδα προς Χείρωνα Πηλεύς. ὁ δὲ λαβὼν αὐτὸν 3
ἔτρεφε σπλάγχνοις λεόντων καὶ συῶν ἀγρίων καὶ ἄρκτων
5 μυελοῖς, καὶ ὠνόμασεν Αχιλλέα (πρότερον δὲ ἦν ὄνομα
αὐτῷ Λιγύρων) ὅτι τὰ χείλη μαστοῖς οὐ προσήνεγκε.
173 Πηλεὺς δὲ μετὰ ταῦτα σὺν Ἰάσονι καὶ Διοσκούροις 7
ἐπόρθησεν Ιωλκόν, καὶ Ἀστυδάμειαν τὴν Ἀκάστου γυναῖκα
φονεύει, καὶ διελών μεληδόν διήγαγε δι' αὐτῆς
10 τὸν στρατὸν εἰς τὴν πόλιν.
174 ὡς δὲ ἐγένετο ἐνναετὴς Ἀχιλλεύς, Κάλχαντος λέγοντος 8
οὐ δύνασθαι χωρὶς αὐτοῦ Τροίαν αἱρεθῆναι,
Θέτις προειδυῖα ὅτι δεῖ στρατευόμενον αὐτὸν ἀπολέ
σθαι, κρύψασα ἐσθῆτι γυναικείᾳ ὡς παρθένον Λυκομή
15 δει παρέθετο. κἀκεῖ τρεφόμενος τῇ Λυκομήδους θυγατρὶ 2
Δηιδαμείᾳ μίγνυται, καὶ γίνεται παῖς Πύρρος αὐτῷ
ὁ κληθεὶς Νεοπτόλεμος αὖθις. Ὀδυσσεὺς δὲ μηνυθέντα
παρὰ Λυκομήδει ζητῶν Ἀχιλλέα, σάλπιγγι χρησάμενος
εὗρε. καὶ τοῦτον τὸν τρόπον εἰς Τροίαν ἦλθε.
175 συνείπετο δὲ αὐτῷ Φοίνιξ ὁ Ἀμύντορος. οὗτος ὑπὸ 3
τοῦ πατρὸς ἐτυφλώθη καταψευσαμένης φθορὰν Φθίας
τῆς τοῦ πατρὸς παλλακῆς. Πηλεὺς δὲ αὐτὸν πρὸς Χεί
ρωνα κομίσας, ὑπ᾽ ἐκείνου θεραπευθέντα τὰς ὄψεις
βασιλέα κατέστησε Δολόπων.
<note>
5. δὲ *ES: μὲν Α 9. μέλη A, corr Coraës 11. ἐνναέτης
S Κάλχαντος ΕΑ] τοῦ μάντεως add. S 12. αὐτῶ S
14. αἰσθῆτι ER Λυκομήδει * add. ES (Πηλεὺς ...
παραγενόμενος εἰς Σκῦρον πρὸς Λυκομήδην τὸν βασιλέα παρέθετο
τὸν Ἀχιλλέα schol. rec. Hom. Τ 326) 16. αὐτοῦ ΒΤ
17. μηνυθέντος S 18. λυκομήδει ES, R (compend.):
λυκομήδου Α 21. καταψευσάμενος Β φθορὰν ES: φθορᾷ Α
22. παλλακῆς *ES schol. Plat. Legg. XI p. 931 b: παλλακίδος
Α
</note>

<pb n="157"/>



4 συνείπετο δὲ καὶ Πάτροκλος ὁ Μενοιτίου και Σθενέλης 176
τῆς Ἀκάστου ἢ Περιώπιδος τῆς Φέρητος, ἢ και
θάπερ φησὶ Φιλοκράτης, Πολυμήλης τῆς Πηλέως. οὗτος
ἐν Ὀποῦντι διενεχθεὶς ἐν παιδιᾷ περὶ ἀστραγάλων παίζων
παῖδα Κλειτώνυμον τὸν Ἀμφιδάμαντος ἀπέκτεινε, 5
καὶ φυγὴν μετὰ τοῦ πατρὸς παρὰ Πηλεῖ κατῴκει, καὶ
Ἀχιλλέως ἐρώμενος γίνεται...
</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
        <div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
Κέκροψ αὐτόχθων, συμφνὲς ἔχων σῶμα ἀνδρὸς καὶ 177
δράκοντος, τῆς Ἀττικῆς ἐβασίλευσε πρῶτος, καὶ τὴν
γῆν πρότερον λεγομένην Ἀκτὴν ἀφ' ἑαυτοῦ Κεκροπίαν 10
ὠνόμασεν. ἐπὶ τούτου, φασίν, ἔδοξε τοῖς θεοῖς πόλεις 178
καταλαβέσθαι, ἐν αἷς ἔμελλον ἔχειν τιμὰς ἰδίας ἕκαστος.
2 ἧκεν οὖν πρῶτος Ποσειδῶν ἐπὶ τὴν Ἀττικήν, καὶ πλήξας
τῇ τριαίνῃ κατὰ μέσην τὴν ἀκρόπολιν ἀπέφηνε θάλασσαν,
ἣν νῦν Ἐρεχθηίδα καλοῦσι. μετὰ δὲ τοῦτον 15
ἧκεν Ἀθηνᾶ, καὶ ποιησαμένη τῆς καταλήψεως Κέκροπα
μάρτυρα ἐφύτευσεν ἐλαίαν, ἣ νῦν ἐν τῷ Πανδροσείῳ
3 δείκνυται. γενομένης δὲ ἔριδος ἀμφοῖν περὶ τῆς χώρας, 179
Ἀθηνᾷ καὶ Ποσειδῶνι διαλύσας Ζεὺς κριτὰς ἔδωκεν,
οὐχ ὡς εἶπόν τινες, Κέκροπα καὶ Κραναόν, οὐδὲ Ἐρυσίχθονα, 
<note> 20

 1. μενοί Β μενοίτου Ε 2. περιώπιδος *R: περιάπιδος
Α 3. Φιλοκράτης (frg. 2, FHG. 1V p. 477): Φιλοστέφανος
propos. R. Stiehle Phil. IV p. 393 s. (conf. schol. Hom. Η 14)




πολυμήλου Α, corr. Gal. τῆς R: τοῦ Α 4. παίζων Α,
del. He.; παῖς ὢν Hr. (περὶ ἀστραγάλων ὀργισθεὶς schol. Hom.
Μ 1) 5. κλειτώνυμον RO: κλυτώνυμον Α; Κλεισώνυμος Pherecyd.
(schol. Ψ 87), Hellanic. (schol. Μ 1), Philosteph. (schol.
Π 14) 7. lacun. indic. He. 16. καταλήψεως ER, R (compend.):
καταλύσεως Α 17. Πανδροσείῳ Br.: πανδροσίῳ ΕΑ
19. Ἀθηνᾷ καὶ Ποσειδῶνι * κριτὰς δίδωσιν ὁ Ζεὺς Ε: Ἀθηνᾶν
καὶ Ποσειδῶνα διαλύσας Ζεὺς κριτὰς ἔδωκε Α (Ἀθηνᾶν καὶ
Ποσειδῶνα del. He.) 20. δαναὸν Α, corr. Aeg. ἐρυσίχθονα
R: ἐρεσίχθονα A

</note>

<pb n="158"/>
θεοὺς δὲ τοὺς δώδεκα. καὶ τούτων δικαζόντων 4
ἡ χώρα τῆς Ἀθηνᾶς ἐκρίθη, Κέκροπος μαρτυρή
σαντος ὅτι πρώτη τὴν ἐλαίαν ἐφύτευσεν. Ἀθηνᾶ μὲν
οὖν ἀφ' ἑαυτῆς τὴν πόλιν ἐκάλεσεν Ἀθήνας, Ποσειδῶν
5 δὲ θυμῷ ὀργισθεὶς τὸ Θριάσιον πεδίον ἐπέκλυσε καὶ
τὴν Ἀττικὴν ὕφαλον ἐποίησε.
180 Κέκροψ δὲ γήμας τὴν Ἀκταίου κόρην Ἄγραυλον 2
παῖδα μὲν ἔσχεν Ἐρυσίχθονα, ὃς ἔτεκνος μετήλλαξε,
θυγατέρας δὲ Ἀγραυλον Ἕρσην Πάνδροσον. Ἀγραύλου
10 μὲν οὖν καὶ Ἄρεος Ἀλκίππη γίνεται. ταύτην βιαζόμενος 2
Ἀλιρρόθιος, ὁ Ποσειδῶνος καὶ νύμφης Εὐρύτης,
ὑπὸ ῎Ἄρεος φωραθεὶς κτείνεται. Ποσειδῶν δὲ ἐν Ἀρείῳ
πάγῳ κρίνεται δικαζόντων τῶν δώδεκα θεῶν Ἄρει, καὶ
ἀπολύεται.
181 Ἕρσης δὲ καὶ Ἑρμοῦ Κέφαλος, οὗ ἐρασθεῖσα Ηὼς 3
ἥρπασε καὶ μιγεῖσα ἐν Συρίᾳ παῖδα ἐγέννησε Τιθωνόν,
οὗ παῖς ἐγένετο Φαέθων, τούτου δὲ Ἀστύνοος, τοῦ δὲ
Σάνδοκος, ὃς ἐκ Συρίας ἐλθὼν εἰς Κιλικίαν, πόλιν
ἔκτισε Κελένδεριν, καὶ γήμας Φαρνάκην τὴν Μεγασσάρου
182 τοῦ Ὑριέων βασιλέως ἐγέννησε Κινύραν. οὗτος 2
ἐν Κύπρῳ, παραγενόμενος σὺν λαῷ, ἔκτισε Πάφον,
γήμας δὲ ἐκεῖ Μεθάρμην, κόρην Πυγμαλίωνος Κυπρίων
βασιλέως, Ὀξύπορον ἐγέννησε καὶ Ἄδωνιν, πρὸς δὲ
ἐπέκλυσε
<note>
3. ὅτε Ra C πρώτη Ε, R (compend.): πρῶτον A (conf. Robertum
Herm. XVI p. 72) 5. πεδίον add. RRa
R (compend.), R: ἐπεκάλυε Β ἐπεκάλυψε C 8. παῖδας Α
corr. He. 9. ἀγραύλην Α, corr. Aeg. ἔρσην R: ἔργην Α

πάνδροσον R (ex πάνδρεσον corr. man. 1): πάνδρεσον Α
ἀγραυλης Α 10. ἀλκίππη R (compend.): ἄλκιππος Α
18. σάνδοκος *RRC: σάνδακος Β edd. 19. κελλένδεριν Α,
corr. Aeg. Φαρνάκην Munckerus: θαινάκην RRa* θανάκην Α
μεγασσάρου *R: μεγεσσάρου A edd. 20. τοῦ συρίων βασιλέως
R: τῶν συρίων βασιλέα Α; Ὑριέων Hr. κινύραν R:
κινύρας Α
</note>

<pb n="159"/>

τούτοις θυγατέρας Ὀρσεδίκην <add>καὶ</add> Λαογόρην καὶ
Βραισίαν. αὗται δὲ διὰ μῆνιν Ἀφροδίτης ἀλλοτρίοις
ἀνδράσι συνευναζόμεναι τὸν βίον ἐν Αἰγύπτῳ μετήλλαξαν.
</p></div></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
Ἄδωνις δὲ ἔτι παῖς ὢν Ἀρτέμιδος χόλῳ πληγείς 183
ἐν θήρα ὑπὸ συὸς ἀπέθανεν. Ἡσίοδος δὲ αὐτὸν Φοίνικος 5
καὶ Ἀλφεσιβοίας λέγει, Πανύασις δέ φησι Θείαντος
βασιλέως Ἀσσυρίων, ὃς ἔσχε θυγατέρα Σμύρναν.
2 αὕτη κατὰ μῆνιν Ἀφροδίτης (οὐ γὰρ αὐτὴν ἐτίμα) ἴσχει
τοῦ πατρὸς ἔρωτα, καὶ συνεργὸν λαβοῦσα τὴν τροφὴν
ἀγνοοῦντι τῷ πατρὶ νύκτας δώδεκα συνευνάσθη. ὁ δὲ 184
ὡς ᾔσθετο, σπασάμενος τὸ ξίφος ἐδίωκεν αὐτήν· ἡ
δὲ περικαταλαμβανομένη θεοῖς ηύξατο ἀφανὴς γενέσθαι.
3 θεοὶ δὲ κατοικτείραντες αὐτὴν εἰς δένδρον μετήλλαξαν,
ὃ καλοῦσι σμύρναν. δεκαμηνιαίῳ δὲ ὕστερον χρόνῳ
τοῦ δένδρου ῥαγέντος γεννηθῆναι τὸν λεγόμενον Ἀδωνιν, 15
ὃν Ἀφροδίτη διὰ κάλλος ἔτι νήπιον κρύφα θεῶν
4 εἰς λάρνακα κρύψασα Περσεφόνῃ παρίστατο. ἐκείνη δὲ 185
ὡς ἐθεάσατο, οὐκ ἀπεδίδου. κρίσεως δὲ ἐπὶ Διὸς γενομένης
εἰς τρεῖς μοίρας διηρέθη ὁ ἐνιαυτός, καὶ μίαν
μὲν παρ' ἑαυτῷ μένειν τὸν ῎Αδωνιν, μίαν δὲ παρὰ 20
Περσεφόνῃ προσέταξε, τὴν δὲ ἑτέραν παρ' Ἀφροδίτῃ·
5 ὁ δὲ Ἀδωνις ταύτῃ προσένειμε καὶ τὴν ἰδίαν μοῖραν.
ὕστερον δὲ θηρεύων Ἀδωνις ὑπὸ συὸς πληγεὶς ἀπέθανε.
5 Κέκροπος δὲ ἀποθανόντος Κραναὸς ἐβασίλευσεν. 186

<note>
1. και addidi 5. θήραι RRa: θήραις Α Hesiod.
frg. 57 Rz. 6. λέγει] explic. E fol. 297 πανύασσος Α:
πανύασος RaL Panyass. frg. 25 K. Θόαντος Α, corr. Gal.
11. τὸ add. Hr. 14. σμύρναν Ra: μύρναν Β μύρνας C
δεκαμηναίῳ Rs BV 15. τὸν λεγόμενον del. Hr. Herm. XI
p. 234 17. παρίστατο παρέθετο Hr. 19. τρεῖς * add. R
20. ἑαυτῶ RP: ἑαυτοῦ Rbc αὐτοῦ LT 24. ἐβασίλευσεν
add. Gal.

</note>

<pb n="160"/>

αὐτόχθων ὤν, ἐφ᾽ οὗ τὸν ἐπὶ Δευκαλίωνος λέγεται
κατακλυσμὸν γενέσθαι. οὗτος γήμας ἐκ Λακεδαίμονος
Πεδιάδα τὴν Μύνητος ἐγέννησε Κρανάην καὶ Κραναίχμην
καὶ 'Ατθίδα, ἧς ἀποθανούσης ἔτι παρθένου τὴν
5 χώραν Κραναός Ἀτθίδα προσηγόρευσε.
187 Κραναὸν δὲ ἐκβαλών Ἀμφικτύων ἐβασίλευσε· τοῦτον 6
ἔνιοι μὲν Δευκαλίωνος, ἔνιοι δὲ αὐτόχθονα λέγουσι.
βασιλεύσαντα δὲ αὐτὸν ἔτη δώδεκα Ἐριχθόνιος ἐκβάλλει.
τοῦτον οἱ μὲν Ἡφαίστου καὶ τῆς Κραναοῦ θυγατρὸς
10 'Ατθίδος εἶναι λέγουσιν, οἱ δὲ Ἡφαίστου καὶ Ἀθη
188νᾶς, οὕτως· Ἀθηνᾶ παρεγένετο πρὸς Ἥφαιστον, ὅπλα 2
κατασκευάσαι θέλουσα. ὁ δὲ ἐγκαταλελειμμένος ὑπὸ
Ἀφροδίτης εἰς ἐπιθυμίαν ὤλισθε τῆς Ἀθηνᾶς, καὶ διώκειν
αὐτὴν ἤρξατο· ἡ δὲ ἔφευγεν. ὡς δὲ ἐγγὺς αὐτῆς 3
15 ἐγένετο πολλῇ ἀνάγκῃ ἦν γὰρ χωλός), ἐπειρᾶτο συνελθεῖν.
ἡ δὲ ὡς σώφρων καὶ παρθένος οὖσα οὐκ ἠνέσχετο·
ὁ δὲ ἀπεσπέρμηνεν εἰς τὸ σκέλος τῆς θεᾶς. ἐκείνη δὲ
μυσαχθεῖσα ἐρίῳ ἀπομάξασα τον γόνον εἰς γῆν ἔρριψε.
φευγούσης δὲ αὐτῆς καὶ τῆς γονῆς εἰς γῆν πεσούσης 4
189 Ἐριχθόνιος γίνεται. τοῦτον Ἀθηνᾶ κρύφα τῶν ἄλλων
θεῶν ἔτρεφεν, ἀθάνατον θέλουσα ποιῆσαι· καὶ καταθεῖσα
αὐτὸν εἰς κίστην Πανδρόσῳ τῇ Κέκροπος παρακατέθετο,
ἀπειποῦσα τὴν κίστην ἀνοίγειν. αἱ δὲ ἀδελ- 5

<note>
1. αὐτοχθόνων RaB αὐτόχθων C, corr. He. ἐπὶ A, nescio
quo casu om. Hr. (conf. Hr. Herm. XI p. 234) 2. ἐκ Λακεδαίμονος
del. He. 3. μήνυτος Α, corr. Br. κραναὴν Α
7. αὐτόχθονα Ra: αὐτόχθονος Α 8. ἔτη L: ἐπὶ Α





9. ἡφαίστης τῆς κραναῆς (κραναοῦ R) Α, corr. Fab. 12. ἐγκαταλελειμμένος
Ε: ἐγκαταλελεγμένος Α 18. μισαχθεῖσα Α
19. φευγούσης – πεσούσης del. Hr., sed conf. inscript. tab.
Borg. CIG. III 6129 (Jahn, Griech. Bilderchron. tab. Κ 2)
καὶ ΕΑ: ἐκ substit. Wellmannus, De Istro Callimacheo p. 48,
sed conf. Comm. Ribb. p. 148 s. 22. παρεκάθετο C
</note>

<pb n="161"/>

φαὶ τῆς Πανδρόσου ἀνοίγουσιν ὑπὸ περιεργίας, καὶ
θεῶνται τῷ βρέφει παρεσπειραμένον δράκοντα· καὶ
ὡς μὲν ἔνιοι λέγουσιν, ὑπ᾽ αὐτοῦ διεφθάρησαν τοῦ
δράκοντος, ὡς δὲ ἔνιοι, δι᾿ ὀργὴν Ἀθηνᾶς ἐμμανεῖς γενόμεναι
6 κατὰ τῆς ἀκροπόλεως αὑτὰς ἔρριψαν. ἐν δὲ τῷ 190
τεμένει τραφεὶς Ἐριχθόνιος ὑπ᾽ αὐτῆς Ἀθηνᾶς, ἐκβαλὼν
Ἀμφικτύονα ἐβασίλευσεν Ἀθηνῶν, καὶ τὸ ἐν ἀκροπόλει
ξόανον τῆς Ἀθηνᾶς ἱδρύσατο, καὶ τῶν Παναθη
ναίων τὴν ἑορτὴν συνεστήσατο, καὶ Πραξιθέαν νηίδα
νύμφην ἔγημεν, ἐξ ἧς αὐτῷ παῖς Πανδίων ἐγεννήθη. 10
</p></div></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
Ἐριχθονίου δὲ ἀποθανόντος καὶ ταφέντος ἐν τῷ αὐτῷ 191
τεμένει τῆς Ἀθηνᾶς Πανδίων ἐβασίλευσεν, ἐφ᾽ οὗ Δημήτηρ
καὶ Διόνυσος εἰς τὴν Ἀττικὴν ἦλθον. ἀλλὰ Δή
μητρα μὲν Κελεὸς εἰς τὴν Ἐλευσῖνα ὑπεδέξατο, Διόνυσον
δὲ Ἰκάριος· ὃς λαμβάνει παρ᾽ αὐτοῦ κλῆμα ἀμπέλου 15
2 καὶ τὰ περὶ τὴν οἰνοποιίαν μανθάνει. καὶ τὰς τοῦ θεοῦ 192
δωρήσασθαι θέλων χάριτας ἀνθρώποις, ἀφικνεῖται πρός
τινας ποιμένας, οἳ γευσάμενοι τοῦ ποτοῦ καὶ χωρὶς ὕδατος
δι' ἡδονὴν ἀφειδῶς ἑλκύσαντες, πεφαρμάχθαι νομίζοντες
3 ἀπέκτειναν αὐτόν. μεθ᾿ ἡμέραν δὲ νοήσαντες 20
ἔθαψαν αὐτόν. Ἐριγόνῃ δὲ τῇ θυγατρὶ τὸν πατέρα
μαστευούσῃ κύων συνήθης ὄνομα Μαῖρα, ἣ τῷ Ἰκαρίῳ
συνείπετο, τὸν νεκρὸν ἐμήνυσε· κἀκείνη κατοδυρομένη
τὸν πατέρα ἑαυτὴν ἀνήρτησε.
8 Πανδίων δὲ γήμας Ζευξίππην τῆς μητρὸς τὴν ἀδελφὴν 193
θυγατέρας μὲν ἐτέκνωσε Πρόκνην καὶ Φιλομήλαν,
<note>
9. πρασιθέαν Α, corr. He.; Πασιθέαν Aeg. (Φρασιθέα Tzetz.
Chil. I 174 V671, Πραξιθέα 1 177 V674) 10. αὐτῆς Α, corr.
Gal. 11. τῷ αὐτῷ * Scaliger: τῷ α Ra τῷ α τῷ Α 12. ἐφ'
Ε: ἀφ᾿ Α 14. εἰς τὴν Ἐλευσῖνα del. He. 15 s. ὃς
μανθάνει * Ε: καὶ . . . μανθάνων Α (conf. Epit. Vat. p. 107)
20. νοήσαντες Α: νήψαντες Valckenarius 23. κατοδυραμένη Hr.

</note>

<pb n="162"/>
παῖδας δὲ διδύμους Ἐρεχθέα καὶ Βούτην. πολέμου δὲ
ἐξαναστάντος πρὸς Λάβδακον περὶ γῆς ὅρων ἐπεκαλέσατο
βοηθὸν ἐκ Θράκης Τηρέα τὸν Ἄρεος, καὶ τὸν πόλεμον
σὺν αὐτῷ κατορθώσας ἔδωκε Τηρεῖ πρὸς γάμον
194τὴν ἑαυτοῦ θυγατέρα Πρόκνην. ὁ δὲ ἐκ ταύτης γεννήσας 2
παῖδα Ἴτυν, καὶ Φιλομήλας ἐρασθεὶς ἔφθειρε καὶ
ταύτην, εἰπὼν τεθνάναι Πρόκνην, κρύπτων ἐπὶ τῶν χωρίων.
αὖθις δὲ γήμας Φιλομήλαν συνηυνάζετο, καὶ τὴν
γλῶσσαν ἐξέτεμεν αὐτῆς. ἡ δὲ ὑφήνασα ἐν πέπλῳ γράμματα 3
10 διὰ τούτων ἐμήνυσε Πρόκνῃ τὰς ἰδίας συμφοράς.
195 ἡ δὲ ἀναζητήσασα τὴν ἀδελφὴν κτείνει τὸν παῖδα
Ἴτυν, καὶ καθεψήσασα Τηρεῖ δεῖπνον ἀγνοοῦντι παρατίθησι·
καὶ μετὰ τῆς ἀδελφῆς διὰ τάχους ἔφυγε. Τηρεὺς 4
δὲ αἰσθόμενος, ἁρπάσας πέλεκυν ἐδίωκεν. αἱ δὲ
15 ἐν Δαυλίᾳ τῆς Φωκίδος γινόμεναι περικατάληπτοι θεοῖς
εὔχονται ἀπορνεωθῆναι, καὶ Πρόκνη μὲν γίνεται ἀηδών,
Φιλομήλα δὲ χελιδών· ἀπορνοῦται δὲ καὶ Τηρεύς, καὶ
γίνεται ἔποψ.
</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
        <div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
196 Πανδίονος δὲ ἀποθανόντος οἱ παῖδες τὰ πατρῷα
20 ἐμερίσαντο, καὶ τὴν <add>μὲν</add> βασιλείαν Ἐρεχθεὺς λαμβάνει,
τὴν δὲ ἱερωσύνην τῆς Ἀθηνᾶς καὶ τοῦ Ποσειδῶνος
τοῦ Ἐρεχθέως Βούτης. γήμας δὲ Ἐρεχθεὺς 2
Πραξιθέαν τὴν Φρασίμου καὶ Διογενείας τῆς Κηφισού,
ἔσχε παῖδας Κέκροπα Πάνδωρον Μητίονα, θυγατέρας
<note>

2. ἐξαναστάντος Α: ἐνστάντος Ε (conf. III 203: πολέμου ἐνστάντος
πρὸς Ἀθηναίους) λάβδακον Ε: λαύδακον Α
75. εἰπὼν - Πρόκνην et αὖθις συνηυνάζετο del. Hr.
9. γράμματα Ε Zenob. III 14: γράμματα και Α 10. πρόκνῃ
E Zenob.: πρόκνην Α 12. παρατίθησι Zenob. Fab.: προτίθησι
EA 13. διὰ τάχους *Ε: διαταχέως Α ἔφυγε ΕΑ: ἔφευγε
Hr. 13s. αἰσθόμενος δὲ Τηρεύς Ε 19. πανδίωνος Α
20. μὲν add. Br. 22. Ἐρεχθέως He.: ἐριχθονίου Α
23. κυφίσου BC 24. παῖδας] μὲν add. H. θυγατέρα BC
</note>

<pb n="163"/>

δὲ Πρόκριν Κρέουσαν Χθονίαν Ὠρείθυιαν, ἣν ἥρπασε
Βορέας.
3 Χθονίαν μὲν οὖν ἔγημε Βούτης, Κρέουσαν δὲ Ξοῦθος, 197
Πρόκριν δὲ Κέφαλος (δ) Δηιόνος. ἡ δὲ λαβοῦσα
χρυσοῦν στέφανον Πτελέοντι συνευνάζεται, καὶ φωραθεῖσα 5
4 ὑπὸ Κεφάλου πρὸς Μίνωα φεύγει. ὁ δὲ αὐτῆς
ἐρᾷ καὶ πείθει συνελθεῖν. εἰ δὲ συνέλθοι γυνὴ Μίνωα,
ἀδύνατον ἦν αὐτὴν σωθῆναι· Πασιφάη γάρ, ἐπειδὴ πολλαῖς
Μίνως συνηυνάζετο γυναιξίν, ἐφαρμάκευσεν αὐ
τόν, καὶ ὁπότε ἄλλῃ συνηυνάζετο, εἰς τὰ ἄρθρα ἐφίει 10
5 θηρία, καὶ οὕτως ἀπώλλυντο. ἔχοντος οὖν αὐτοῦ κύνα 198
ταχὺν καὶ ἀκόντιον ιθυβόλον, ἐπὶ τούτοις Πρόκρις,
δοῦσα τὴν Κιρκαίαν πιεῖν ῥίζαν πρὸς τὸ μηδὲν βλάψαι,
6 συνευνάζεται. δείσασα δὲ αὖθις τὴν Μίνωος γυναῖκα
ἧκεν εἰς Ἀθήνας, καὶ διαλλαγεῖσα Κεφάλῳ μετὰ τούτου 15
παραγίνεται ἐπὶ θήραν· ἦν γὰρ θηρευτική. διωκούσης
δὲ αὐτῆς ἐν τῇ λόχμῃ ἀγνοήσας Κέφαλος ἀκοντίζει, καὶ
τυχὼν ἀποκτείνει Πρόκριν. καὶ κριθεὶς ἐν Ἀρείῳ πάγω
φυγὴν ἀίδιον καταδικάζεται.

2 Ὠρείθυιαν δὲ παίζουσαν ἐπὶ Ἰλισσοῦ ποταμοῦ ἁρπάσας 199
Βορέας συνῆλθεν· ἡ δὲ γεννᾷ θυγατέρας μὲν
Κλεοπάτραν καὶ Χιόνην, υἱοὺς δὲ Ζήτην και Κάλαϊν
πτερωτούς, οἳ πλέοντες σὺν Ἰάσονι καὶ τὰς ἁρπυίας
διώκοντες ἀπέθανον, ὡς δὲ Ἀκουσίλαος λέγει, περὶ
<note>
1s. ἣν ἥρπασε Βορέας del. Hr. 4. ὁ add. Aeg. 7. δὲ *Α:
δέ γε edd. recc. συνέλθει R συνέλθειε A, corr. Fab.
9. συνευνάζετο VL, συνευνάζοιτο Hr. 10. ἀφίει He.
12. καὶ add. Hr. 13. ἰδοῦσα Α, corr. He. 17. δὲ Aeg.:
γὰρ Α λόγχμη Ο: λόγχη Α 20. παίζουσαν Staverenus
(conf. Plat. Phaedr. 229 c, Paus. I 19, 5, schol. Apoll. Rhod. I
211 fin.): περῶσαν Α Ἰλισσού Ra: Ἰλισού Α 23. καὶ del.
Hr. 24. Acusil. frg. 24



</note>

<pb n="164"/>
200 Τῆνον ὑφ᾽ Ἡρακλέους ἀπώλοντο. Κλεοπάτραν δὲ ἔγημε 3
Φινεύς, ᾧ γίνονται παῖδες (ἐξ αὐτῆς Πλήξιππος καὶ
Πανδίων. ἔχων δὲ τούτους ἐκ Κλεοπάτρας παῖδας Ιδαίαν
ἐγάμει τὴν Δαρδάνου. κἀκείνη τῶν προγόνων πρὸς
5 Φινέα φθορὰν καταψεύδεται, καὶ πιστεύσας Φινεὺς ἀμφοτέρους
τυφλοί. παραπλέοντες δὲ οἱ Ἀργοναῦται σὺν
Βορέα κολάζονται αὐτόν.
201 Χιόνη δὲ Ποσειδῶνι μίγνυται. ἡ δὲ κρύφα τοῦ 4
πατρὸς Εὔμολπον τεκοῦσα, ἵνα μὴ γένηται καταφανής,
10 εἰς τὸν βυθὸν ῥίπτει τὸ παιδίον. Ποσειδῶν δὲ ἀνελό
μενος εἰς Αιθιοπίαν κομίζει καὶ δίδωσι Βενθεσικύμῃ
τρέφειν, αὐτοῦ θυγατρὶ καὶ Ἀμφιτρίτης. ὡς δὲ ἐτελειώθη, 2
ὁ Βενθεσικύμης ἀνὴρ τὴν ἑτέραν αὐτῷ τῶν
202 θυγατέρων δίδωσιν. ὁ δὲ καὶ τὴν ἀδελφὴν τῆς γαμηθείσης
15 ἐπεχείρησε βιάζεσθαι, καὶ διὰ τοῦτο φυγαδευθεὶς
μετὰ Ἰσμάρου τοῦ παιδὸς πρὸς Τεγύριον ἧκε, Θρακών
βασιλέα, ὃς αὐτοῦ τῷ παιδὶ τὴν θυγατέρα συνώκισεν.
ἐπιβουλεύων δὲ ὕστερον Τεγυρίῳ καταφανὴς γίνεται, 3
καὶ πρὸς Ἐλευσινίους φεύγει καὶ φιλίαν ποιεῖται πρὸς
20 αὐτούς. αὖθις δὲ Ἰσμάρου τελευτήσαντος μεταπεμφθεὶς
ὑπὸ Τεγυρίου παραγίνεται, καὶ τὴν πρὸ τοῦ μάχην
203 διαλυσάμενος τὴν βασιλείαν παρέλαβε. καὶ πολέμου 4
<note>
1-6. aliis versionibus additis enarrat schol. Laur. Soph.
Antig. 980 (ταῦτα δὲ ἱστορεῖ Ἀπολλόδωρος ἐν τῇ Βιβλιοθήκη)
2. ἐξ add. He. αὐτ : αὐτοῦ Α 4. ἐγάμει]
ἐπέγημε schol. Soph., γαμεῖ Hr. 65. Ἀργοναῦται σὺν Βορέα]
conf. adn. I 120) 7. κολάζουσιν Βr. 8. Χιόνῃ δὲ Ποσειδῶν
Hr. 9. εὐμόλπου C 13. βενθεσικύμης * Ra: ἔνδον ἐν
βενθεσικύμης Β ἔνδον ὁ βενθεσικύμης C; Ἔνδιος ὁ Βενθ. Βr.,
Ἔναλος ὁ Βενθ. Hr. (mariti nomen non additum fuisse certum
est, si O cum Ra consentit; sed nescio, num res sic se habeat)
αὐτ᾽ Ra: αὐτοῦ Α 16. τενύριον OR (sed infra 21.
τεγυρίου Ra) 17. συνώκισεν Ra: συνώκησεν Α 18. τενυρίω Ra
</note>

<pb n="165"/>

ἐνστάντος πρὸς Ἀθηναίους τοῖς Ἐλευσινίοις, ἐπικληθεὶς
ὑπὸ Ἐλευσινίων μετὰ πολλῆς συνεμάχει Θρακών δυ
νάμεως. Ἐρεχθεῖ δὲ ὑπὲρ Ἀθηναίων νίκης χρωμένῳ
ἔχρησεν ὁ θεὸς κατορθώσειν τὸν πόλεμον, ἐὰν μίαν
ἡ τῶν θυγατέρων σφάξῃ. καὶ σφάξαντος αὐτοῦ τὴν 5
νεωτάτην καὶ αἱ λοιπαὶ ἑαυτὰς κατέσφαξαν ἐπεποίηντο
γάρ, ὡς ἔφασαν τινες, συνωμοσίαν ἀλλήλαις συναπολέσθαι.
γενομένης δὲ μετὰ τὴν σφαγὴν τῆς μάχης 204
Ἐρεχθεὺς μὲν ἀνεῖλεν Εὔμολπον, 
</p></div></div>
<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>Ποσειδῶνος δὲ καὶ
τὸν Ἐρεχθέα καὶ τὴν οἰκίαν αὐτοῦ καταλύσαντος, Κέκροψ
ὁ πρεσβύτατος τῶν Ἐρεχθέως παίδων ἐβασίλευσεν,
ὃς γήμας Μητιάδουσαν τὴν Εὐπαλάμου παῖδα ἐτέκνωσε
2 Πανδίονα. οὗτος μετὰ Κέκροπα βασιλεύων ὑπὸ τῶν 205
Μητίονος υἱῶν κατὰ στάσιν ἐξεβλήθη, καὶ παραγενόμενος
εἰς Μέγαρα πρὸς Πύλαν τὴν ἐκείνου θυγατέρα 15
3 Πυλίαν γαμεῖ. αὖθις <add>δὲ</add> καὶ τῆς πόλεως βασιλεὺς
ὑπ' αὐτῆς καθίσταται· κτείνας γὰρ Πύλας τὸν τοῦ πατρὸς
ἀδελφὸν Βίαντα τὴν βασιλείαν δίδωσι Πανδίονι,
αὐτὸς δὲ εἰς Πελοπόννησον σὺν λαῷ παραγενόμενος
κτίζει πόλιν Πύλον. 20

4 Πανδίονι δὲ ἐν Μεγάροις ὄντι παῖδες ἐγένοντο 206
Αἰγεὺς Πάλλας Νῖσος Λύκος. ἔνιοι δὲ Αἰγέα Σκυρίου
6 εἶναι λέγουσιν, ὑποβληθῆναι δὲ ὑπὸ Πανδίονος. μετὰ
δὲ τὴν Πανδίονος τελευτὴν οἱ παῖδες αὐτοῦ στρατεύσαντες
ἐπ᾿ Ἀθήνας ἐξέβαλον τοὺς Μητιονίδας καὶ τὴν 25
ἀρχὴν τετραχῇ διεῖλον· εἶχε δὲ τὸ πᾶν κράτος Αἰγεύς.

<note>
1. ἀθηναίους καὶ ἐλευσινίους Α, corr. He. 3. ὑπὲρ Α:
περὶ Hr. 8. τὴν add. Br. 9. και ante τόν del. He
12. μιτιάδουσαν Β 13. κέκροπος A, corr. He. 14. μετίωνος
Α 16. πελίαν Α, corr. Fab. δὲ add. He. 17. ὑπ'
αὐτῆς A, aut delendum aut ὑπ' αὐτοῦ scribendum censet He
22. νίσος Ε: νίσης Α
</note>

<pb n="166"/>
207 γαμεῖ δὲ πρώτην μὲν Μήταν τὴν Ὁπλῆτος, δευτέραν
δὲ Χαλκιόπην τὴν Ῥηξήνορος. ὡς δὲ οὐκ ἐγένετο παῖς 2
αὐτῷ, δεδοικώς τοὺς ἀδελφοὺς εἰς Πυθίαν ἦλθε καὶ
περὶ παίδων γονῆς ἐμαντεύετο. ὁ δὲ θεὸς ἔχρησεν αὐτῷ·
5 ἀσκοῦ τὸν προύχοντα ποδάονα, φέρτατε λαῶν,

μὴ λύσῃς, πρὶν ἐς ἄκρον Ἀθηναίων ἀφίκηαι.
208 ἀπορῶν δὲ τὸν χρησμὸν ἀνῄει πάλιν εἰς Ἀθήνας. καὶ 7
Τροιζῆνα διοδεύων ἐπιξενοῦται Πιτθεῖ τῷ Πέλοπος, ὃς
τὸν χρησμὸν συνείς, μεθύσας αὐτὸν τῇ θυγατρὶ συγκατ
10 έκλινεν Αίθρα. τῇ δὲ αὐτῇ νυκτὶ καὶ Ποσειδῶν ἐπλησίασεν
αὐτῇ. Αἰγεὺς δὲ ἐντειλάμενος Αίθρᾳ, ἐὰν ἄρρενα 2
γεννήσῃ, τρέφειν, τίνος ἐστὶ μὴ λέγουσαν, ἀπέλιπεν
ὑπό τινα πέτραν μάχαιραν καὶ πέδιλα, εἰπών, ὅταν
ὁ παῖς δύνηται τὴν πέτραν ἀποκυλίσας ἀνελέσθαι
15 ταῦτα, τότε μετ᾿ αὐτῶν αὐτὸν ἀποπέμπειν.
209 αὐτὸς δὲ ἧκεν εἰς Ἀθήνας, καὶ τὸν τῶν Παναθηναίων 3
ἀγῶνα ἐπετέλει, ἐν ᾧ ὁ Μίνωος παῖς Ἀνδρόγεως
ἐνίκησε πάντας. τοῦτον Αἰγεὺς ἐπὶ τὸν Μαραθώνιον
ἔπεμψε ταῦρον, ὑφ' οὗ διεφθάρη. ἔνιοι δὲ
20 αὐτὸν λέγουσι πορευόμενον εἰς Θήβας ἐπὶ τὸν Λαΐου
ἀγῶνα πρὸς τῶν ἀγωνιστῶν ἐνεδρευθέντα διὰ φθόνον
210ἀπολέσθαι. Μίνως δέ, ἀγγελθέντος αὐτῷ τοῦ θανάτου, 4
θύων ἐν Πάρῳ ταῖς χάρισι, τὸν μὲν στέφανον ἀπὸ

<note>
1. πρῶτον Α S p. 182, 26, corr. Hr. μήταν Α (μηταυτὴν
S pro μήταν τὴν): Μελίταν schol. Eurip. Μed. 673 Aeg. Wilamowitzius
Herm. XV p. 523 5. ποδάονα *ES Tzetz. Lycophr.
494, schol. Eurip. Med. 679: πόδα μέγα A Plut. Thes. 3, 8 (conf.
Epit. Vat. p. 107 s.) 7. δε om. Β 12. τίνος ἐστὶ μὴ λέγουσαν
*ES: καὶ τίνος ἔσται μὴ λέγειν A (conf. Mus. Rhen.
XLVI p. 391) 13. τινα πέτραν *ESA: τινι πέτρα edd.
εἰπὼν ESA: ἐπειπὼν H. 17 ss. conf. schol. Plat. Min. 321 a
18. αἰγεὺς S: ὁ ζεὺς Α 20. Θήβας Meursius (conf. Diod.
IV 60, 5): ἀθήνας Α 22. ἀγγελθέντος Wyttenbachius: ἐπελθόντος
Α αὐτοῦ A, corr. He. του add. R
</note>

<pb n="167"/>

τῆς κεφαλῆς ἔρριψε καὶ τὸν αὐτὸν κατέσχε, τὴν δὲ
θυσίαν οὐδὲν ἧττον ἐπετέλεσεν· ὅθεν ἔτι καὶ δεῦρο
χωρὶς αὐλῶν καὶ στεφάνων ἐν Πάρῳ θύουσι ταῖς χάρισι.
8 μετ᾿ οὐ πολὺ δὲ θαλασσοκρατῶν ἐπολέμησε στόλῳ τὰς
Ἀθήνας, καὶ Μέγαρα εἷλε Νίσου βασιλεύοντος τοῦ Πανδίονος, 5
καὶ Μεγαρέα τὸν Ἱππομένους ἐξ Ὀγχηστοῦ Νίσῳ
βοηθὸν ἐλθόντα ἀπέκτεινεν. ἀπέθανε δὲ καὶ Νῖσος διὰ
2 θυγατρὸς προδοσίαν. ἔχοντι γὰρ αὐτῷ πορφυρέων ἐν 211
μέσῃ τῇ κεφαλῇ τρίχα ταύτης ἀφαιρεθείσης ἦν χρησμὸς
τελευτῆσαι· ἡ δὲ θυγάτηρ αὐτοῦ Σκύλλα ἐρασθεῖσα 10
Μίνωος ἐξελε τὴν τρίχα. Μίνως δὲ Μεγάρων κρα
τήσας καὶ τὴν κόρην τῆς πρύμνης τῶν ποδῶν ἐκδήσας
ὑποβρύχιον ἐποίησε.
3 χρονιζομένου δὲ τοῦ πολέμου, μὴ δυνάμενος ἑλεῖν 212
Ἀθήνας εὔχεται Διὶ παρ' Ἀθηναίων λαβεῖν δίκας. γενομένου 15
δὲ τῇ πόλει λιμοῦ τε καὶ λοιμοῦ, τὸ μὲν πρῶτον
κατὰ λόγιον Ἀθηναῖοι παλαιὸν τὰς Υακίνθου κόρας,
Ἀνθηίδα Αἰγληίδα Λυταίαν Ὀρθαίαν, ἐπὶ τὸν Γεραίστον
4 τοῦ Κύκλωπος τάφον κατέσφαξαν· τούτων δὲ ὁ
πατὴρ Ὑάκινθος ἐλθὼν ἐκ Λακεδαίμονος Ἀθήνας κατώκει. 20
ὡς δὲ οὐδὲν ὄφελος ἦν τοῦτο, ἐχρῶντο περὶ ἀπαλλαγῆς. 213
ὁ δὲ θεὸς ἀνεῖλεν αὐτοῖς Μίνωι διδόναι δίκας
5 ἃς ἂν αὐτὸς αἱροῦτο. πέμψαντες οὖν πρὸς Μίνωα ἐπέτρεπον 
<note>

1. τὴν δὲ He.: καὶ τὴν Α 5. του ER: τῶν Α
6. ἐξοχετοῦ Ra ἐξ ὀχετοῦ A, corr. Aeg. 7. καὶ del. Η.
9. ἦν χρησμὸς * add. Ε 10. τελευτῆσαι *Ε: τελευτᾷ Α, τελευτᾶν
Hr. 11. μίνως Ε: μόνον Α 12. τῶν ποδῶν ΕS,
del. Hr. ἐκδύσας Β 17. ἀθηναίοις Α, corr. Aeg.
18. Αίγληίδα Aeg.: ἀγλυίδα Ra ἀγλυηίδα Α post hanc vocem
Ἠνθηνίδα add. A, del Gal.  λυταίαν Α: Λουσίαν Meursius
(conf. Steph. Βyz. s. Λουσιά)  γερέστου Α γεράστου V, corr.
Aeg. 21. τούτου Β'. 22. ἀπείπεν Α ἀνεῖπεν schol. Plat.
Min. 321 a, corr. Fab. 23. αἱροῦτο *Ε: αἱρεῖται Α, αἱρῆται
schol. Plat. Clavierius










</note>

<pb n="168"/>
αἰτεῖν δίκας. Μίνως δὲ ἐκέλευσεν αὐτοῖς κόρους
ἑπτὰ καὶ κόρας τὰς ἴσας χωρὶς ὅπλων πέμπειν τῷ
Μινωταύρῳ βοράν. ἦν δὲ οὗτος ἐν λαβυρίνθῳ καθε 6
ειργμένος, ἐν ᾧ τὸν εἰσελθόντα ἀδύνατον ἦν ἐξιέναι·
5 πολυπλόκοις γὰρ καμπαῖς τὴν ἀγνοουμένην ἔξοδον ἀπέκλειε.
214 κατεσκευάκει δὲ αὐτὸν Δαίδαλος ὁ Εὐπαλάμου
παῖς τοῦ Μητίονος καὶ Ἀλκίππης. ἦν γὰρ ἀρχιτέκτων
ἄριστος καὶ πρῶτος ἀγαλμάτων εὑρετής. οὗτος ἐξ Ἀθηνῶν 9
ἔφυγεν, ἀπὸ τῆς ἀκροπόλεως βαλὼν τὸν τῆς ἀδελφῆς
10 [Πέρδικος] υἱὸν Τάλω, μαθητὴν ὄντα, δείσας μὴ
διὰ τὴν εὐφυΐαν αὐτὸν ὑπερβάλῃ· σιαγόνα γὰρ ὄφεως
215 εὑρὼν ξύλον λεπτὸν ἔπρισε. φωραθέντος δὲ τοῦ νεκροῦ 2
κριθεὶς ἐν Ἀρείῳ πάγῳ καὶ καταδικασθεὶς πρὸς Μίνωα
ἔφυγε. [κἀκεῖ Πασιφάης ἐρασθείσης τοῦ Ποσειδῶνος
15 ταύρου συνήργησε τεχνησάμενος ξυλίνην βοῦν, καὶ τὸν
λαβύρινθον κατεσκεύασεν, εἰς ὃν κατὰ ἔτος Ἀθηναῖοι
κόρους ἑπτὰ καὶ κόρας τὰς ἴσας τῷ Μινωταύρῳ βορὰν
ἔπεμπον.]
</p></div></div></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
        <div type="textpart" subtype="subsection" n="1"><p>
216 Θησεὺς δὲ γεννηθεὶς ἐξ Αίθρας Αἰγεῖ παῖς, ὡς
20 ἐγένετο τέλειος, ἀπωσάμενος τὴν πέτραν τὰ πέδιλα καὶ
τὴν μάχαιραν ἀναιρεῖται, καὶ πεζὸς ἠπείγετο εἰς τὰς
<note>
1s. αὐτοῖς] ιδ' add. A (τεσσαρακαιδεκαέτεις Ε, δεκέτεις schol.
Plat.), del. Gal. κόρους *E schol. Plat.: κούρους Α 3. ἐν
τῷ Hr. 3 ss. καθειργμένος, ὃν κατεσκευάκει Δαίδαλος,
reliquis verbis deletis, Hr. (conf. III 11) 7. μητίονος Ρ: μητίωνος
Ra μιτίονος RC ἦν γὰρ *Ε: οὗτος ἦν SA (οὗτος
ἦν – εὑρετής del. Hr.) 10. περδίκας Ε Tzetz. Chil. 1 493:
πέρδικος A, del. He. Τάλω Diod. IV 76, 4 Aeg.: ἀτάλω SA
ἀττάλω Tzetz. ἀτάλην Ε 13. και * add. E 14 ss. κἀκεῖ
ἔπεμπον ESA, recte del. He. Πασιφάης ἐρασθείσης 5 Α:
Πασιφάῃ ἐρασθείση Ε 15. συνήργησε Ε συνήρτησε S: συνήρπασε
Α 17. κόρους *ES: κούρους Α 20. ἐγένετο Ε: ἐγεννήθη
SA

</note>

<pb n="169"/>

Ἀθήνας. φρουρουμένην δὲ ὑπὸ ἀνδρῶν κακούργων τὴν
2 ὁδὸν ἡμέρωσε. πρῶτον μὲν γὰρ Περιφήτην τὸν Ἡφαίστου 217
καὶ Ἀντικλείας, ὃς ἀπὸ τῆς κορύνης ἣν ἐφόρει κοι
ρυνήτης ἐπεκαλεῖτο, ἔκτεινεν ἐν Ἐπιδαύρῳ. πόδας δὲ
ἀσθενεῖς ἔχων οὗτος ἐφόρει κορύνην σιδηρᾶν, δι' ἧς 5
τοὺς παριόντας ἔκτεινε. ταύτην ἀφελόμενος Θησεὺς
2 ἐφόρει. δεύτερον δὲ κτείνει Σίνιν τὸν Πολυπήμονος 218
καὶ Συλέας τῆς Κορίνθου. οὗτος πιτυοκάμπτης ἐπεκαλεῖτο·
οἰκῶν γὰρ τὸν Κορινθίων ἰσθμὸν ἠνάγκαζε
2 τοὺς παριόντας πίτυς κάμπτοντας ἀνέχεσθαι· οἱ δὲ διὰ 10
τὴν ἀσθένειαν οὐκ ἠδύναντο κάμπτειν, καὶ ὑπὸ τῶν δέν
δρων ἀναρριπτούμενοι πανωλέθρως ἀπώλλυντο. τούτῳ
τῷ τρόπῳ καὶ Θησεὺς Σίνιν ἀπέκτεινεν.
<note>

15. φρουρουμένην . . . τὴν ὁδὸν *Ε: φρουρουμένης ...τῆς
ὁδοῦ Α 2. γὰρ *ΕΑ: οὖν edd. recc. 3 s. ὃς ἐπεκαλεῖτο
del. He. 4. ἐπιδαύρῳ Ε: ἐπιδώρῳ Α 5. ἀσθενεῖς Α:
βριαρούς S, quod minus recte commendat Wulffius (Zur Theseussage
1892 p. 144), conf. Mus. Rhen. XLVI p. 392 σιδηρᾶν]
ἣν ἀπὸ τὸν Ἡφαίστου Περιφήτην ἔλαβεν add. S (conf. ibid.
p. 383) 7. δὲ om. E, sed conf. II 77: δεύτερον δὲ ἆθλον ἐπέταξεν
7. 13. σίνην ER* σίννιν Β σίννην C 8. πιτυοκάμπτης
ER: πιτυοκάμπης Α 11. κάμπτειν del. Hr.
12. ἀναρριπτούμενοι ΕΑ: ἀναρριπτόμενοι Hr. 12 s. τούτῳ
τῷ τρόπῳ ΕΑ: τοῦτον τὸν τρόπον Hr. (Philol. IV p. 571), sed
conf. Plut. Thes. 8, 3, Paus. II 1 4, (Epit. Vat. p. 108) 13. καὶ *
add. E Paus. ibid.

</note>

</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</body>
</text>
